<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Der tolle Invalide auf dem Fort Ratonneau</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118504177">
<surname>Arnim</surname>
<forename>Achim von</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">57</measure>
<measure type="tokens">7942</measure>
<measure type="types">2379</measure>
<measure type="characters">52313</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:06:37Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/arnima_invalide_1818</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/arnima_invalide_1818</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/arnima_invalide_1818</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/arnima_invalide_1818</idno>
<idno type="DTADirName">arnima_invalide_1818</idno>
<idno type="DTAID">16278</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-2009051993</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="DS">Arnim, Achim von: Der tolle Invalide auf dem Fort Ratonneau. In: Gaben der Milde. Bd. 4. Berlin, 1818, S. 75-124.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="a" type="main">Der tolle Invalide auf dem Fort Ratonneau</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118504177">
<surname>Arnim</surname>
<forename>Achim von</forename>
</persName>
</author>
<editor>
<persName>
<surname>Gubitz</surname>
<forename>Friedrich Wilhelm</forename>
</persName>
</editor>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">50 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Selbstverlag</name></publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">1818</date>
</publicationStmt>
<seriesStmt>
<title level="s" type="main">Gaben der Milde</title>
<biblScope unit="volume">4</biblScope>
<biblScope unit="pages">S. 75-124</biblScope>
</seriesStmt>
<notesStmt>
<note type="remarkSource">Achim von Arnims Erzählung „Der tolle Invalide auf dem Fort Ratonneau“ erschien zuerst in dem 1818 von Friedrich Wilhelm Gubitz herausgegebenen Almanach „Gaben der Milde“. Den DTA-Leitlinien entsprechend wurde der Text nach dieser Erstauflage digitalisiert.</note>
</notesStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Zentral- und Landesbibliothek Berlin</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">Berlin ZLB, III 20011</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Prosa</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#g">Gaben der Milde</hi>.</titlePart> </docTitle><lb/>
<titlePart type="volume"> <hi rendition="#g">Viertes Bändchen</hi>.</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<byline> <hi rendition="#g">Mit Beiträgen<lb/>
von</hi><lb/>
L. <hi rendition="#g">Achim von Arnim</hi>, F. W. <hi rendition="#g">Gubitz</hi>,<lb/>
<hi rendition="#g">Heraklius</hi>, C. F. E. <hi rendition="#g">Ludwig</hi>. <hi rendition="#g">Wilh</hi>.<lb/>
<hi rendition="#g">Müller</hi>, L. <hi rendition="#g">Velhar</hi> und <hi rendition="#g">Julius<lb/>
von Voß</hi>. </byline><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="desc">Für die Bücher-Verlooſung „zum Vortheil hülfloſer Krie¬<lb/>
ger“ herausgegeben von F. W. <hi rendition="#g">Gubitz</hi>.</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#g">Berlin</hi>,</pubPlace> <docDate> <hi rendition="#g">1818</hi>.</docDate><lb/>
</docImprint> </titlePage>
<pb facs="#f0006"/>
</front>
<pb facs="#f0007"/>
<body> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <div n="1"> <head>Der tolle Invalide auf dem Fort<lb/>
Ratonneau.<lb/>
</head> <p rendition="#c"> <hi rendition="#g">Erzählung<lb/>
von</hi><lb/>
L. <hi rendition="#g">Achim von Arnim</hi>.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#in">G</hi>raf Dürande, der gute alte Komman¬<lb/>
dant von Marſeille, ſaß einſam frierend an<lb/>
einem kalt ſtürmenden Oktoberabende bei<lb/>
dem ſchlecht eingerichteten Kamine ſeiner<lb/>
prachtvollen Kommandantenwohnung und<lb/>
rückte immer näher und näher zum Feuer,<lb/>
während die Kutſchen zu einem großen<lb/>
Balle in der Straße vorüber rollten, und<lb/>
ſein Kammerdiener Baſſet, der zugleich ſein<lb/>
liebſter Geſellſchafter war, im Vorzimmer<lb/>
heftig ſchnarchte. Auch im ſüdlichen Frank¬<lb/>
reich iſt es nicht immer warm, dachte der<lb/>
alte Herr, und ſchüttelte mit dem Kopfe, die<lb/>
<pb n="76" facs="#f0008"/>
Menſchen bleiben auch da nicht immer jung,<lb/>
aber die lebhafte geſellige Bewegung nimmt<lb/>
ſo wenig Rückſicht auf das Alter, wie die<lb/>
Baukunſt auf den Winter. Was ſollte er,<lb/>
der Chef aller Invaliden, die damals (wäh¬<lb/>
rend des ſiebenjährigen Krieges) die Beſa¬<lb/>
tzung von Marſeille und ſeiner Forts aus¬<lb/>
machten, mit ſeinem hölzernen Beine auf<lb/>
dem Balle, nicht einmal die Lieutenants<lb/>
ſeines Regiments waren zum Tanze zu brau¬<lb/>
chen. Hier am Kamine ſchien ihm dagegen<lb/>
ſein hölzernes Bein höchſt brauchbar, weil<lb/>
er den Baſſet nicht wecken mochte, um den<lb/>
Vorrath grüner Olivenäſte, den er ſich zur<lb/>
Seite hatte hinlegen laſſen, allmählig in die<lb/>
Flamme zu ſchieben. Ein ſolches Feuer hat<lb/>
großen Reitz; die kniſternde Flamme iſt mit<lb/>
dem grünen Laube wie durchflochten, halb¬<lb/>
brennend, halbgrünend erſcheinen die Blät¬<lb/>
ter wie verliebte Herzen. Auch der alte Herr<lb/>
dachte dabei an Jugendglanz und vertiefte<lb/>
ſich in den Conſtructionen jener Feuerwerke,<lb/>
die er ſonſt ſchon für den Hof angeordnet<lb/>
hatte und ſpeculirte auf neue, noch mannig¬<lb/>
<pb n="77" facs="#f0009"/>
fachere Farbenſtrahlen und Drehungen,<lb/>
durch welche er am Geburttage des Königs<lb/>
die Marſeiller überraſchen wollte. Es ſah<lb/>
nun leerer in ſeinem Kopfe als auf dem<lb/>
Balle aus. Aber in der Freude des Gelin¬<lb/>
gens, wie er ſchon alles ſtrahlen, ſauſen,<lb/>
praſſeln, dann wieder alles in ſtiller Größe<lb/>
leuchten ſah, hatte er immer mehr Oliven¬<lb/>
äſte ins Feuer geſchoben und nicht bemerkt,<lb/>
daß ſein hölzernes Bein Feuer gefangen<lb/>
hatte und ſchon um ein Drittheil abgebrannt<lb/>
war. Erſt jetzt, als er aufſpringen wollte,<lb/>
weil der große Schluß, das Aufſteigen von<lb/>
tauſend Raketen ſeine Einbildungskraft be¬<lb/>
flügelte und entflammte, bemerkte er, in¬<lb/>
dem er auf ſeinen Polſterſtuhl zurück ſank,<lb/>
daß ſein hölzernes Bein verkürzt ſey und daß<lb/>
der Reſt auch noch in beſorglichen Flammen<lb/>
ſtehe. In der Noth, nicht gleich aufkommen<lb/>
zu können, rückte er ſeinen Stuhl wie einen<lb/>
Piekſchlitten mit dem flammenden Beine bis<lb/>
in die Mitte des Zimmers, rief ſeinen Die¬<lb/>
ner und dann nach Waſſer. Mit eifrigem Be¬<lb/>
mühen ſprang ihm in dieſem Augenblicke<lb/>
<pb n="78" facs="#f0010"/>
eine Frau zu Hülfe, die in das Zimmer ein¬<lb/>
gelaſſen, lange durch ein beſcheidnes Huſten<lb/>
die Aufmerkſamkeit des Kommandanten auf<lb/>
ſich zu ziehen geſucht hatte, doch ohne Er¬<lb/>
folg. Sie ſuchte das Feuer mit ihrer Schürze<lb/>
zu löſchen, aber die glühende Kohle des<lb/>
Beins ſetzte die Schürze in Flammen und<lb/>
der Kommandant ſchrie nun in wirklicher<lb/>
Noth nach Hülfe, nach Leuten. Bald dran¬<lb/>
gen dieſe von der Gaſſe herein, auch Baſ¬<lb/>
ſet war erwacht; der brennende Fuß, die<lb/>
brennende Schürze brachte alle ins Lachen,<lb/>
doch mit dem erſten Waſſereimer, den Baſ¬<lb/>
ſet aus der Küche holte, war alles ge¬<lb/>
löſcht und die Leute empfahlen ſich. Die<lb/>
arme Frau triefte vom Waſſer, ſie konnte<lb/>
ſich nicht gleich vom Schrecken erholen, der<lb/>
Kommandant ließ ihr ſeinen warmen Rocke¬<lb/>
lor umhängen, und ein Glas ſtarken Wein<lb/>
reichen. Die Frau wollte aber nichts nehmen<lb/>
und ſchluchzte nur über ihr Unglück und<lb/>
bat den Kommandanten: mit ihm einige<lb/>
Worte ins Geheim zu ſprechen. So ſchickte<lb/>
er ſeinen nachläſſigen Diener fort und ſetzte<lb/>
<pb n="79" facs="#f0011"/>
ſich ſorgſam in ihre Nähe. Ach, mein Mann,<lb/>
ſagte ſie in einem fremden deutſchen Dialeckte<lb/>
des Franzöſiſchen, mein Mann kommt von Sin¬<lb/>
nen, wenn er die Geſchichte hört; ach, mein<lb/>
armer Mann, da ſpielt ihm der Teufel ſicher<lb/>
wieder einen Streich! Der Kommandant<lb/>
fragte nach dem Manne und die Frau ſagte<lb/>
ihm: daß ſie eben wegen dieſes ihres lieben<lb/>
Mannes zu ihm gekommen, ihm einen Brief<lb/>
des Oberſten vom Regiment Pikardie zu<lb/>
überbringen. Der Oberſte ſetzte die Brille<lb/>
auf, erkannte das Wappen ſeines Freundes<lb/>
und durchlief das Schreiben, dann ſagte er: Al¬<lb/>
ſo Sie ſind jene Roſalie, eine geborne Demoiſelle<lb/>
Lilie aus Leipzig, die den Sergeanten Fran¬<lb/>
coeur geheirathet hat, als er am Kopf ver¬<lb/>
wundet in Leipzig gefangen lag? Erzählen<lb/>
ſie, das iſt eine ſeltne Liebe! Was waren<lb/>
ihre Eltern, legten die ihnen kein Hinderniß<lb/>
in den Weg? Und was hat denn ihr Mann<lb/>
für ſcherzhafte Grillen als Folge ſeiner Kopf¬<lb/>
wunde behalten, die ihn zum Felddienſte un¬<lb/>
tauglich machen, obgleich er als der bravſte<lb/>
und geſchickteſte Sergeant, als die Seele des Re¬<lb/>
<pb n="80" facs="#f0012"/>
giments geachtet wurde? Gnädiger Herr, ant¬<lb/>
wortete die Frau mit neuer Betrübniß, meine<lb/>
Liebe trägt die Schuld von allem dem Un¬<lb/>
glück, ich habe meinen Mann unglücklich<lb/>
gemacht und nicht jene Wunde; meine Liebe<lb/>
hat den Teufel in ihn gebracht und plagt<lb/>
ihn und verwirrt ſeine Sinne. Statt mit<lb/>
den Soldaten zu exercieren, fängt er zuwei¬<lb/>
len an, ihnen ungeheure, ihm vom Teufel<lb/>
eingegebene Sprünge vor zu machen, und<lb/>
verlangt; daß ſie ihm dieſe nach machen:<lb/>
oder er ſchneidet ihnen Geſichter<supplied>,</supplied> daß ihnen<lb/>
der Schreck in alle Glieder fährt, und<lb/>
verlangt, daß ſie ſich dabei nicht rühren<lb/>
noch regen und neulich, was endlich dem<lb/>
Faſſe den Boden ausſchlug, warf er den<lb/>
kommandirenden General, der in einer Affäre<lb/>
den Rückzug des Regiments befahl, vom<lb/>
Pferde, ſetzte ſich darauf und nahm mit dem<lb/>
Regimente die Batterie fort. — Ein Teufels¬<lb/>
kerl, rief der Kommandant, wenn doch ſo<lb/>
ein Teufel in alle unſre kommandirende Ge¬<lb/>
nerale führe, ſo hätten wir kein zweites<lb/>
Roßbach zu fürchten, iſt ihre Liebe <hi rendition="#g">ſolche</hi><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Teufels¬<lb/>
</fw>
<pb n="81" facs="#f0013"/>
Teufelsfabrik, ſo wünſchte ich: ſie liebten un¬<lb/>
ſre ganze Armee. — Leider im Fluche mei¬<lb/>
ner Mutter, ſeufzte die Frau. Meinen Va¬<lb/>
ter habe ich nicht gekannt. Meine Mutter<lb/>
ſah viele Männer bei ſich, denen ich auf¬<lb/>
warten mußte, das war meine einzige Ar¬<lb/>
beit. Ich war träumerig und achtete gar<lb/>
nicht der freundlichen Reden dieſer Männer,<lb/>
meine Mutter ſchützte mich gegen ihre Zu¬<lb/>
dringlichkeit. Der Krieg hatte dieſe Herren<lb/>
meiſt zerſtreut, die meine Mutter beſuchten<lb/>
und bei ihr Hazardſpiele heimlich ſpielten;<lb/>
wir lebten zu ihrem Aerger ſehr einſam.<lb/>
Freund und Feind waren ihr darum gleich<lb/>
verhaßt, ich durfte keinem eine Gabe brin¬<lb/>
gen, der verwundet oder hungrig vor dem<lb/>
Hauſe vorüberging. Das that mir ſehr leid<lb/>
und einſtmals war ich ganz allein und be¬<lb/>
ſorgte unſer Mittagseſſen, als viele Wagen<lb/>
mit Verwundeten vorüberzogen, die ich an<lb/>
der Sprache für Franzoſen erkannte, die<lb/>
von den Preußen gefangen worden. Im¬<lb/>
mer wollte ich mit dem fertigen Eſſen zu<lb/>
jenen hinunter, doch ich fürchtete die Mut¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">IV. [6]<lb/>
</fw>
<pb n="82" facs="#f0014"/>
ter, als ich aber Francoeur mit verbundenem<lb/>
Kopfe auf dem letzten Wagen liegen geſe¬<lb/>
hen, da weiß ich nicht wie mir geſchah; die<lb/>
Mutter war vergeſſen, ich nahm Suppe und<lb/>
Löffel, und, ohne unſre Wohnung abzuſchlie¬<lb/>
ßen, eilte ich dem Wagen nach in die Plei¬<lb/>
ßenburg. Ich fand ihn; er war ſchon ab¬<lb/>
geſtiegen, dreiſt redete ich die Aufſeher an,<lb/>
und wußte dem Verwundeten gleich das<lb/>
beſte Strohlager zu erflehen. Und als er<lb/>
darauf gelegt, welche Seligkeit, dem Noth¬<lb/>
leidenden die warme Suppe zu reichen! Er<lb/>
wurde munter in den Augen und ſchwor<lb/>
mir, daß ich einen Heiligenſchein um mei¬<lb/>
nen Kopf trage. Ich antwortete ihm, daß<lb/>
ſei meine Haube, die ſich im eiligen Bemü¬<lb/>
hen um ihn aufgeſchlagen. Er ſagte: der<lb/>
Heiligenſchein komme aus meinen Augen!<lb/>
Ach, das Wort konnte ich gar nicht vergeſ¬<lb/>
ſen, und hätte er mein Herz nicht ſchon ge¬<lb/>
habt, ich hätte es ihm dafür ſchenken müſ¬<lb/>
ſen. Ein wahres, ein ſchönes Wort! ſagte<lb/>
der Kommandant, und Roſalie fuhr fort:<lb/>
Das war die ſchönſte Stunde meines Le¬<lb/>
<pb n="83" facs="#f0015"/>
bens, ich ſah ihn immer eifriger an, weil<lb/>
er behauptete, daß es ihm wohlthue und als<lb/>
er mir endlich einen kleinen Ring an den<lb/>
Finger ſteckte, fühlte ich mich ſo reich, wie<lb/>
ich noch niemals geweſen. In dieſe glück¬<lb/>
liche Stille trat meine Mutter ſcheltend und<lb/>
fluchend ein; ich kann nicht nachſagen, wie<lb/>
ſie mich nannte, ich ſchämte mich auch nicht,<lb/>
denn ich wußte, daß ich ſchuldlos war und<lb/>
daß er Böſes nicht glauben würde. Sie<lb/>
wollte mich fortreiſſen, aber er hielt mich<lb/>
feſt und ſagte ihr: daß wir verlobt wären,<lb/>
ich trüge ſchon ſeinen Ring. Wie verzog ſich<lb/>
das Geſicht meiner Mutter; mir wars, als<lb/>
ob eine Flamme aus ihrem Halſe brenne,<lb/>
und ihre Augen kehrte ſie in ſich, ſie ſahen<lb/>
ganz weiß aus; ſie verfluchte mich und über¬<lb/>
gab mich mit feierlicher Rede dem Teufel.<lb/>
Und wie ſo ein heller Schein durch meine<lb/>
Augen am Morgen gelaufen, als ich Fran¬<lb/>
coeur geſehen, ſo war mir jetzt als ob eine<lb/>
ſchwarze Fledermaus ihre durchſichtigen Flü¬<lb/>
geldecken über meine Augen legte; die Welt<lb/>
war mir halb verſchloſſen, und ich gehörte<lb/>
<pb n="84" facs="#f0016"/>
mir nicht mehr ganz. Mein Herz verzwei¬<lb/>
felte und ich mußte lachen. Hörſt du, der<lb/>
Teufel lacht ſchon aus dir! ſagte die Mut¬<lb/>
ter und ging triumphirend fort, während<lb/>
ich ohnmächtig niederſtürzte. Als ich wieder<lb/>
zu mir gekommen, wagte ich nicht zu ihr<lb/>
zu gehen und den Verwundeten zu verlaſ¬<lb/>
ſen, auf den der Vorfall ſchlimm gewirkt<lb/>
hatte; ja ich trotzte heimlich der Mutter we¬<lb/>
gen des Schadens, den ſie dem Unglückli¬<lb/>
chen gethan. Erſt am dritten Tage ſchlich<lb/>
ich, ohne es Francoeur zu ſagen, Abends nach<lb/>
dem Hauſe, wagte nicht an zu klopfen, end¬<lb/>
lich trat eine Frau die uns bedient hatte,<lb/>
heraus und berichtete, die Mutter habe<lb/>
ihre Sachen ſchnell verkauft, und ſei mit<lb/>
einem fremden Herrn, der ein Spieler ſein<lb/>
ſollte, fortgefahren, und niemand wiſſe wo¬<lb/>
hin. So war ich nun von aller Welt aus¬<lb/>
geſtoſſen es that mir wohl, ſo entfeſſelt<lb/>
von jeder Rückſicht in die Arme meines<lb/>
Francoeur zu fallen. Auch meine jugendli¬<lb/>
chen Bekanntinnen in der Stadt wollten mich<lb/>
nicht mehr kennen, ſo konnte ich ganz ihm<lb/>
<pb n="85" facs="#f0017"/>
und ſeiner Pflege leben. Für ihn arbeitete<lb/>
ich; bisher hatte ich nur mit dem Spitzenklöp¬<lb/>
peln zu meinem Putze geſpielt, ich ſchämte<lb/>
mich nicht, dieſe meine Handarbeiten zu ver¬<lb/>
kaufen, ihm brachte es Bequemlichkeit und<lb/>
Erquickung. Aber immer mußte ich der<lb/>
Mutter denken, wenn ſeine Lebendigkeit im<lb/>
Erzählen mich nicht zerſtreute; die Mutter<lb/>
erſchien mir ſchwarz mit flammenden Au¬<lb/>
gen, immer fluchend vor meinen inneren<lb/>
Augen und ich konnte ſie nicht los werden.<lb/>
Meinem Francoeur wollte ich nichts ſagen,<lb/>
um ihm nicht das Herz ſchwer zu machen;<lb/>
ich klagte über Kopfweh, <choice><sic>daß</sic><corr>das</corr></choice> ich nicht hatte,<lb/>
über Zahnweh, das ich nicht fühlte, um<lb/>
weinen zu <choice><sic>kennen</sic><corr>können</corr></choice> wie ich mußte. Ach hätte<lb/>
ich damals mehr Vertrauen zu ihm gehabt,<lb/>
ich hätte ſein Unglück nicht gemacht, aber<lb/>
jedesmal, wenn ich ihm erzählen wollte: daß<lb/>
ich durch den Fluch der Mutter vom Teufel<lb/>
beſeſſen zu ſeyn glaubte, ſchloß mir der Teufel<lb/>
den Mund, auch fürchtete ich, daß er mich dann<lb/>
nicht mehr lieben könne, daß er mich ver¬<lb/>
laſſen würde und den bloßen Gedanken<lb/>
<pb n="86" facs="#f0018"/>
konnte ich kaum überleben. Dieſe innere<lb/>
Qual, vielleicht auch die angeſtrengte Ar¬<lb/>
beit zerrüttete endlich meinen Körper, heftige<lb/>
Krämpfe, die ich ihm verheimlichte, drohten<lb/>
mich zu erſticken, und Arzeneien ſchienen<lb/>
dieſe Uebel nur zu mehren. Kaum war er<lb/>
hergeſtellt, ſo wurde die Hochzeit von ihm<lb/>
angeordnet. Ein alter Geiſtlicher hielt eine<lb/>
feierliche Rede, in der er meinem Francoeur<lb/>
alles ans Herz legte, was ich für ihn ge¬<lb/>
than, wie ich ihm Vaterland, Wohlſtand<lb/>
und Freundſchaft zum Opfer gebracht, ſelbſt<lb/>
den mütterlichen Fluch auf mich geladen, alle<lb/>
dieſe Noth müſſe er mit mir theilen, alles<lb/>
Unglück gemeinſam tragen. Meinem Manne<lb/>
ſchauderte bei den Worten, aber er ſprach<lb/>
doch ein vernehmliches Ja, und wir wurden<lb/>
vermählt. Selig waren die erſten Wochen,<lb/>
ich fühlte mich zur Hälfte von meinen Lei¬<lb/>
den erleichtert und ahnete nicht gleich, daß<lb/>
eine Hälfte des Fluchs zu meinem Manne<lb/>
übergegangen ſei. Bald aber klagte er, daß<lb/>
jener Prediger in ſeinem ſchwarzen Kleide<lb/>
ihm immer vor Augen ſtehe und ihm drohe,<lb/>
<pb n="87" facs="#f0019"/>
daß er dadurch einen ſo heftigen Zorn und<lb/>
Widerwillen gegen Geiſtliche, Kirchen und<lb/>
heilige Bilder empfinde, daß er ihnen flu¬<lb/>
chen müſſe und wiſſe nicht warum, und um<lb/>
ſich dieſen Gedanken zu entſchlagen, überlaſſe<lb/>
er ſich jedem Einfall, er tanze und trinke<lb/>
und ſo in dem Umtriebe des Bluts werde<lb/>
ihm beſſer. Ich ſchob alles auf die Gefan¬<lb/>
genſchaft, obgleich ich wohl ahnete, daß<lb/>
es der Teufel ſei, der ihn plage. Er wurde<lb/>
ausgewechſelt durch die Vorſorge ſeines<lb/>
Oberſten, der ihn beim Regimente wohl ver¬<lb/>
mißt hatte, denn Francoeur iſt ein außeror¬<lb/>
dentlicher Soldat. Mit leichtem Herzen zo¬<lb/>
gen wir aus Leipzig und bildeten eine ſchöne<lb/>
Zukunft in unſern Geſprächen aus. Kaum<lb/>
waren wir aber aus der Noth, ums tägli¬<lb/>
che Bedürfniß, zum Wohlleben der gut ver¬<lb/>
ſorgten Armee in die Winterquartiere ge¬<lb/>
kommen, ſo ſtieg die Heftigkeit meines Man¬<lb/>
nes mit jedem Tage, er trommelte Tage¬<lb/>
lang, um ſich zu zerſtreuen, zankte, machte<lb/>
Händel, der Oberſt konnte ihn nicht begrei¬<lb/>
fen; nur mit mir war er ſanft wie ein Kind.<lb/>
<pb n="88" facs="#f0020"/>
Ich wurde von einem Knaben entbunden,<lb/>
als der Feldzug ſich wieder eröffnete, und<lb/>
mit der Qual der Geburt ſchien der Teufel,<lb/>
der mich geplagt, ganz von mir gebannt.<lb/>
Francoeur wurde immer muthwilliger und<lb/>
heftiger. Der Oberſte ſchrieb mir: er ſei toll¬<lb/>
kühn wie ein Raſender, aber bisher immer<lb/>
glücklich geweſen; ſeine Kammeraden mein¬<lb/>
ten, er ſei zuweilen wahnſinnig und er fürchte<lb/>
ihn unter die Kranken oder Invaliden ab¬<lb/>
geben zu müſſen. Der Oberſt hatte einige<lb/>
Achtung gegen mich, er hörte auf meine<lb/>
Vorbitte, bis endlich ſeine Wildheit gegen den<lb/>
kommandirenden General dieſer Abtheilung,<lb/>
die ich ſchon erzählte, ihn in Arreſt brachte,<lb/>
wo der Wundarzt erklärte, er leide wegen<lb/>
der Kopfwunde, die ihm in der Gefangenſchaft<lb/>
vernachläßigt worden, an Wahnſinn und<lb/>
müſſe wenigſtens ein paar Jahre im war¬<lb/>
men Klima bei den Invaliden zubringen,<lb/>
ob ſich dieſes Uebel vielleicht ausſcheide.<lb/>
Ihm wurde geſagt, daß er zur Strafe we¬<lb/>
gen ſeines Vergehens unter die Invaliden<lb/>
komme und er ſchied mit Verwünſchungen<lb/>
<pb n="89" facs="#f0021"/>
vom Regimente. Ich bat mir das Schrei¬<lb/>
ben vom Oberſten aus, ich beſchloß ihnen<lb/>
zutraulich alles zu eröffnen, damit er nicht<lb/>
nach der Strenge des Geſetzes, ſondern nach<lb/>
ſeinem Unglück, deſſen einzige Urſache meine<lb/>
Liebe war, beurtheilt werde, und daß ſie ihn zu<lb/>
ſeinem Beſten in eine kleine abgelegene Ort¬<lb/>
ſchaft legen, damit er hier in der großen<lb/>
Stadt nicht zum Gerede der Leute wird.<lb/>
Aber, gnädiger Herr, ihr Ehrenwort darf<lb/>
eine Frau ſchon fordern, die ihnen heut einen<lb/>
kleinen Dienſt erwieſen, daß Sie dies Ge¬<lb/>
heimniß ſeiner Krankheit, welches er ſelbſt<lb/>
nicht ahnet, und das ſeinen Stolz empö¬<lb/>
ren würde, unverbrüchlich bewahren. Hier<lb/>
meine Hand, rief der Kommandant, der die<lb/>
eifrige Frau mit Wohlgefallen angehört<lb/>
hatte, noch mehr, ich will ihre Vorbitte<lb/>
dreimal erhören, wenn Francoeur dumme<lb/>
Streiche macht. Das Beſte aber iſt, dieſe<lb/>
zu vermeiden, und darum ſchicke ich ihn<lb/>
gleich zur Ablöſung nach einem Fort, das<lb/>
nur drei Mann Beſatzung braucht; ſie fin¬<lb/>
den da für ſich und für ihr Kind eine be¬<lb/>
<pb n="90" facs="#f0022"/>
queme Wohnung, er hat da wenig Veran¬<lb/>
laſſung zu Thorheiten, und die er begeht<lb/>
bleiben verſchwiegen. Die Frau dankte für<lb/>
dieſe gütige Vorſorge, küßte dem alten Herrn<lb/>
die Hand und er leuchtete ihr dafür, als ſie<lb/>
mit vielen Knixen die Treppe hinunter ging.<lb/>
Das verwunderte den alten Kammerdiener<lb/>
Baſſet, und es fuhr ihm durch den Kopf,<lb/>
was ſeinem Alten ankomme: ob der wohl<lb/>
gar mit der brennenden Frau eine Liebſchaft<lb/>
geſtiftet habe, die ſeinem Einfluſſe nachthei¬<lb/>
lig werden könne. Nun hatte der alte Herr<lb/>
die Gewohnheit, Abends im Bette, wenn er<lb/>
nicht ſchlafen konnte, alles was am Tage<lb/>
geſchehen, laut zu überdenken, als ob er<lb/>
dem Bette ſeine Beichte hätte abſtatten müſ¬<lb/>
ſen. Und während nun die Wagen vom Balle<lb/>
zurück rollten und ihn wach erhielten, lau¬<lb/>
erte Baſſet im andern Zimmer, und hörte<lb/>
die ganze Unterredung, die ihm um ſo wich¬<lb/>
tiger ſchien, weil Francoeur ſein Landsmann<lb/>
und Regimentskammerad geweſen, obgleich<lb/>
er viel älter als Francoeur war. Und nun<lb/>
dachte er gleich an einen Mönch den er<lb/>
<pb n="91" facs="#f0023"/>
kannte, der ſchon manchem den Teufel aus¬<lb/>
getrieben hatte und zu dem wollte er Fran¬<lb/>
coeur bald hinführen; er hatte eine rechte<lb/>
Freude am Quackſalbern und freute ſich ein¬<lb/>
mal wieder: einen Teufel austreiben zu ſe¬<lb/>
hen. Roſalie hatte, ſehr befriedigt über den<lb/>
Erfolg ihres Beſuchs, gut geſchlafen; ſie kaufte<lb/>
am Morgen eine neue Schürze und trat<lb/>
mit dieſer ihrem Manne entgegen, der mit<lb/>
entſetzlichem Geſange ſeine müden Invaliden<lb/>
in die Stadt führte. Er küßte ſie; hob ſie<lb/>
in die Luft und ſagte ihr: Du riechſt nach<lb/>
dem trojaniſchen Brande, ich habe dich<lb/>
wieder, ſchöne Helena! — Roſalie entfärbte<lb/>
ſich und hielt es für nöthig, als er fragte,<lb/>
ihm zu eröffnen: daß ſie wegen der Woh¬<lb/>
nung beim Oberſten geweſen, daß dieſem<lb/>
gerade das Bein in Flammen geſtanden,<lb/>
und daß ihre Schürze verbrannt. Ihm war<lb/>
es nicht recht, daß ſie nicht bis zu ſeiner<lb/>
Ankunft gewartet habe, doch vergaß er das<lb/>
in tauſend Späßen über die brennende<lb/>
Schürze. Er ſtellte darauf ſeine Leute dem<lb/>
Kommandanten vor, rühmte alle ihre leib¬<lb/>
<pb n="92" facs="#f0024"/>
lichen Gebrechen und geiſtigen Tugenden ſo<lb/>
artig, das er des alten Herrn Wohlwollen<lb/>
erwarb, der ſo in ſich meinte: die Frau liebt<lb/>
ihn, aber ſie iſt eine Deutſche und verſteht<lb/>
keinen Franzoſen; ein Franzoſe hat immer<lb/>
den Teufel im Leibe! — Er ließ ihn ins Zim¬<lb/>
mer kommen, um ihn näher kennen zu ler¬<lb/>
nen, fand ihn im Befeſtigungsweſen wohl<lb/>
unterrichtet, und was ihn noch mehr ent¬<lb/>
zückte: er fand in ihm einen leidenſchaftlichen<lb/>
Feuerkünſtler, der bei ſeinem Regimente<lb/>
ſchon alle Arten Feuerwerke ausgearbeitet<lb/>
hatte. Der Kommandant trug ihm ſeine<lb/>
neue Erfindung zu einem Feuerwerke am<lb/>
Geburttage des Königs vor, bei welcher<lb/>
ihn geſtern der Beinbrand geſtört hatte und<lb/>
Francoeur ging mit funkelnder Begeiſterung<lb/>
darauf ein. Nun eröffnete ihm der Alte, daß er<lb/>
mit zwei andern Invaliden die kleine Beſatzung<lb/>
des Forts Ratonneau ablöſen ſollte, dort<lb/>
ſei ein großer Pulvervorrath und dort ſolle<lb/>
er mit ſeinen beiden Soldaten fleißig Rake¬<lb/>
ten füllen, Feuerräder drehen und Frö¬<lb/>
ſche binden. Indem der Kommandant ihm<lb/>
<pb n="93" facs="#f0025"/>
den Schlüſſel des Pulverthurms und das<lb/>
Inventarium reichte, fiel ihm die Rede der<lb/>
Frau ein und er hielt ihn mit den Worten<lb/>
noch feſt: Aber euch plagt doch nicht der<lb/>
Teufel und ihr ſtiftet mir Unheil? — Man<lb/>
darf den Teufel nicht an die Wand ma¬<lb/>
len, ſonſt hat man ihn im Spiegel, ant¬<lb/>
wortete Francoeur mit einem gewiſſen Zu¬<lb/>
trauen. Das gab dem Kommandanten Ver¬<lb/>
trauen, er reichte ihm den Schlüſſel, das<lb/>
Inventarium und den Befehl an die jetzige<lb/>
kleine Garniſon, auszuziehn. So wurde er<lb/>
entlaſſen und auf dem Hausflur fiel ihm<lb/>
Baſſet um den Hals, ſie hatten ſich gleich<lb/>
erkannt und erzählten einander in aller Kürze,<lb/>
wie es ihnen ergangen. Doch weil Fran¬<lb/>
coeur an große Strenge in allem Militäri¬<lb/>
ſchen gewöhnt war, ſo riß er ſich los, und<lb/>
bat ihn auf den nächſten Sonntag, wenn er<lb/>
abkommen könnte, zu Gaſt nach dem Fort<lb/>
Ratonneau, zu deſſen Kommandanten, der<lb/>
er ſelbſt zu ſeyn die Ehre habe.</p><lb/>
<p>Der Einzug auf dem Fort war für<lb/>
alle gleich fröhlich, die abziehenden Invali¬<lb/>
<pb n="94" facs="#f0026"/>
den hatten die ſchöne Ausſicht auf Marſeille<lb/>
bis zum Ueberdruß genoſſen, und die Ein¬<lb/>
ziehenden waren entzückt über die Ausſicht,<lb/>
über das zierliche Werk, über die bequemen<lb/>
Zimmer und Betten; auch kauften ſie von den<lb/>
Abziehenden ein paar Ziegen, ein Tauben¬<lb/>
paar, ein Dutzend Hühner und die Kunſt¬<lb/>
ſtücke, um in der Nähe einiges Wild in al¬<lb/>
ler Stille belauern zu können; denn müſſige<lb/>
Soldaten ſind ihrer Natur nach Jäger.<lb/>
Als Francoeur ſein Kommando angetreten,<lb/>
befahl er ſogleich ſeinen beiden Soldaten,<lb/>
Brunet und Teſſier, mit ihm den Pulver¬<lb/>
thurm zu eröffnen, das Inventarium durch¬<lb/>
zugehen, um dann einen gewiſſen Vorrath<lb/>
zur Feuerwerkerarbeit in das Laboratorium<lb/>
zu tragen. Das Inventarium war richtig<lb/>
und er beſchäftigte gleich einen ſeiner bei¬<lb/>
den Soldaten mit den Arbeiten zum<lb/>
Feuerwerk; mit dem andern ging er zu al¬<lb/>
len Kanonen und Mörſern, um die metall¬<lb/>
nen zu poliren, und die eiſernen ſchwarz<lb/>
anzuſtreichen. Bald füllte er auch eine hin¬<lb/>
längliche Zahl Bomben und Granaten, ord¬<lb/>
<pb n="95" facs="#f0027"/>
nete auch alles Geſchütz ſo, wie es ſtehen mußte,<lb/>
um den einzigen Aufgang nach dem Fort<lb/>
zu beſtreichen. Das Fort iſt nicht zu neh¬<lb/>
men! rief er einmal über das andre begei¬<lb/>
ſtert. Ich will das Fort behaupten, auch<lb/>
wenn die Engländer mit hundert tauſend<lb/>
Mann landen und ſtürmen! Aber die Un¬<lb/>
ordnung war hier groß! So ſieht es über¬<lb/>
all auf den Forts und Batterien aus, ſagte<lb/>
Teſſier, der alte Kommandant kann mit ſei¬<lb/>
nem Stelzfuß nicht mehr ſo weit ſteigen,<lb/>
und Gottlob! bisjetzt iſt es den Engländern<lb/>
noch nicht eingefallen zu landen. — Das<lb/>
muß anders werden, rief Francoeur, ich will<lb/>
mir lieber die Zunge verbrennen, ehe ich<lb/>
zugebe, daß unſre Feinde Marſeille einä¬<lb/>
ſchern oder wir ſie doch fürchten müſſen.</p><lb/>
<p>Die Frau mußte ihm helfen das Mau¬<lb/>
erwerk von Gras und Moos zu reinigen,<lb/>
es abzuweiſſen und die Lebensmittel in den<lb/>
Kaſematten zu lüften. In den erſten Tagen<lb/>
wurde faſt nicht geſchlafen, ſo trieb der un¬<lb/>
ermüdliche Francoeur zur Arbeit und ſeine<lb/>
geſchickte Hand fertigte in dieſer Zeit, wozu<lb/>
<pb n="96" facs="#f0028"/>
ein anderer wohl einen Monat gebraucht<lb/>
hätte. Bei dieſer Thätigkeit ließen ihn ſeine<lb/>
Grillen ruhen; er war haſtig, aber alles zu<lb/>
einem feſten Ziele, und Roſalie ſegnete den<lb/>
Tag, der ihn in dieſe höhere Luftregion ge¬<lb/>
bracht, wo der Teufel keine Macht über<lb/>
ihn zu haben ſchien. Auch die Witterung<lb/>
hatte ſich durch Wendung des Windes er¬<lb/>
wärmt und erhellt, daß ihnen ein neuer<lb/>
Sommer zu begegnen ſchien; täglich liefen<lb/>
Schiffe im Hafen ein und aus, grüßten und<lb/>
wurden begrüßt von den Forts am Meere.<lb/>
Roſalie, die nie am Meere geweſen, glaubte<lb/>
ſich in eine andere Welt verſetzt, und ihr<lb/>
Knabe freute ſich, nach ſo mancher harten<lb/>
Einkerkerung auf Wagen und in Wirths¬<lb/>
ſtuben, der vollen Freiheit in dem eingeſchloſ¬<lb/>
ſenen kleinen Garten des Forts, den die frü¬<lb/>
heren Bewohner nach Art der Soldaten,<lb/>
beſonders der Artilleriſten, mit den künſtlich¬<lb/>
ſten mathematiſchen Linienverbindungen in<lb/>
Buchsbaum geziert hatten. <supplied>Ihn</supplied><choice><sic>Ueberflatterte</sic><corr>überflatterte</corr></choice><lb/>
die Fahne mit den Lilien, der Stolz Fran¬<lb/>
coeurs, ein ſegenreiches Zeichen der Frau,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">die<lb/>
</fw>
<pb n="97" facs="#f0029"/>
die eine geborne Lilie, die liebſte Unterhaltung<lb/>
des Kindes. So kam der erſte Son<supplied>n</supplied>tag von Al¬<lb/>
len geſegnet und Francoeur befahl ſeiner Frau:<lb/>
für den Mittag ihm etwas Gutes zu beſor¬<lb/>
gen, wo er ſeinen Freund Baſſet erwarte,<lb/>
insbeſondre machte er Anſpruch auf einen<lb/>
guten Eierkuchen, denn die Hüner des Forts<lb/>
legten fleißig, lieferte auch eine Zahl wilder<lb/>
Vögel, die Brunet geſchoſſen hatte, in die<lb/>
Küche. Unter dieſen Vorbereitungen kam<lb/>
Baſſet hinaufgekeucht und war entzückt über<lb/>
die Verwandlung des Forts erkundigte ſich<lb/>
auch im Namen des Kommandanten nach<lb/>
dem Feuerwerke und erſtaunte über die<lb/>
große Zahl fertiger Raketen und Leuchtku¬<lb/>
geln. Die Frau ging nun an ihre Küchen¬<lb/>
arbeit, die beiden Soldaten zogen aus um<lb/>
Früchte zur Mahlzeit zu holen, Alle woll¬<lb/>
ten an dem Tage recht ſelig ſchwelgen und<lb/>
ſich die Zeitung vorleſen laſſen, die Baſſet<lb/>
mitgebracht hatte. Im Garten ſaß nun Baſ¬<lb/>
ſet dem Francoeur gegenüber und ſah ihn ſtill¬<lb/>
ſchweigend an, dieſer fragte nach der Urſa¬<lb/>
che. Ich meine, ihr ſeht ſo geſund aus wie<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">IV. [7]<lb/>
</fw>
<pb n="93" facs="#f0030"/>
ſonſt und Alles was ihr thut, iſt ſo vernünf¬<lb/>
tig. — Wer zweifelt daran? fragte Fran¬<lb/>
coeur mit einer Aufwallung, das will ich<lb/>
wiſſen! — Baſſet ſuchte um zu lenken, aber<lb/>
Francoeur hatte etwas Furchtbares in ſei¬<lb/>
nem Weſen, ſein dunkles Auge befeuerte<lb/>
ſich, ſein Kopf erhob ſich, ſeine Lippen dräng¬<lb/>
ten ſich vor. Das Herz war ſchon dem ar¬<lb/>
men Schwätzer Baſſet gefallen, er ſprach,<lb/>
dünnſtimmig wie eine Violine, von Gerüch¬<lb/>
ten beim Kommandanten: er ſei vom Teu¬<lb/>
fel geplagt, von ſeinem guten Willen ihn<lb/>
durch einen Ordensgeiſtlichen, den Vater<lb/>
Philip exorciren zu laſſen, den er deswegen<lb/>
vor Tiſche hinaufbeſtellt habe, unter dem<lb/>
Vorwande, daß er eine Meſſe der vom Got¬<lb/>
tesdienſt entfernten Garniſon in der kleinen<lb/>
Kapelle leſen müſſe. Francoeur entſetzte ſich<lb/>
über die Nachricht, er ſchwur, daß er ſich<lb/>
blutig an dem rächen wolle, der ſolche Lüge<lb/>
über ihn ausgebracht, er wiſſe nichts vom<lb/>
Teufel und wenn es gar keinen gebe, ſo<lb/>
habe er auch nichts dagegen einzuwenden,<lb/>
denn er habe nirgends die Ehre ſeiner Be¬<lb/>
<pb n="99" facs="#f0031"/>
kanntſchaft gemacht. Baſſet ſagte: er ſey<lb/>
ganz unſchuldig, er habe die Sache vernom¬<lb/>
men, als der Kommandant mit ſich laut ge¬<lb/>
ſprochen habe, auch ſei ja dieſer Teufel die<lb/>
Urſache, warum Francoeur vom Regimente<lb/>
fortgekommen. Und wer brachte dem Kom¬<lb/>
mandanten die Nachricht? fragte Francoeur<lb/>
zitternd. Eure Frau, antwortete Jener, aber<lb/>
in der beſten Abſicht, um Euch zu entſchul¬<lb/>
digen, wenn ihr hier wilde Streiche mach¬<lb/>
tet. Wir ſind geſchieden! ſchrie Francoeur<lb/>
und ſchlug ſich vor den Kopf, ſie hat mich<lb/>
verrathen, mich vernichtet, hat Heimlichkei¬<lb/>
ten mit dem Kommandanten, ſie hat unend¬<lb/>
lich viel für mich gethan und gelitten, ſie<lb/>
hat mir unendlich wehe gethan, ich bin ihr<lb/>
nichts mehr ſchuldig, wir ſind geſchieden! —<lb/>
Allmählig ſchien er ſtiller zu werden, je lau¬<lb/>
ter es in ihm wurde; er ſah wieder den ſchwar¬<lb/>
zen Geiſtlichen vor Augen, wie die vom tol¬<lb/>
len Hunde gebiſſenen den Hund immer zu<lb/>
ſehen meinen, da trat Vater Philip in den<lb/>
Garten und er ging mit Heftigkeit auf ihn<lb/>
zu, um zu fragen, was er wolle. Dieſer<lb/>
<pb n="100" facs="#f0032"/>
meinte ſeine Beſchwörung anbringen zu<lb/>
müſſen, redete den Teufel heftig an, indem<lb/>
er ſeine Hände in kreutzenden Linien über<lb/>
Francoeur bewegte. Das Alles empörte Fran¬<lb/>
coeur, er gebot ihm, als Kommandant des<lb/>
Forts, den Platz ſogleich zu verlaſſen. Aber<lb/>
der unerſchrockne Philip eiferte um ſo hef¬<lb/>
tiger gegen den Teufel in Francoeur und<lb/>
als er ſogar ſeinen Stab erhob, ertrug<lb/>
Francoeurs militäriſcher Stolz dieſe Drohung<lb/>
nicht. Mit wüthender Stärke ergriff er den<lb/>
kleinen Philip bei ſeinem Mantel und warf<lb/>
ihn über das Gitter, das den Eingang ſchützte,<lb/>
und wäre der gute Mann nicht an den<lb/>
Spitzen des Thürgitters mit dem Mantel<lb/>
hängen geblieben, er hätte einen ſchweren<lb/>
Fall die ſteinerne Treppe hinunter gemacht.<lb/>
Nahe dieſem Gitter war der Tiſch gedeckt,<lb/>
das erinnerte Francoeur an das Eſſen. Er<lb/>
rief nach dem Eſſen und Roſalie brachte es,<lb/>
etwas erhitzt vom Feuer, aber ſehr fröh¬<lb/>
lich, denn ſie bemerkte nicht den Mönch auſ¬<lb/>
ſer dem Gitter, der ſich kaum vom erſten<lb/>
Schrecken erholt hatte und ſtill vor ſich be¬<lb/>
<pb n="101" facs="#f0033"/>
tete, um neue Gefahr abzuwenden; kaum<lb/>
beachtete ſie, daß ihr Mann und Baſſet je¬<lb/>
ner finſter, dieſer verlegen nach dem Tiſche<lb/>
blickten. Sie fragte nach den beiden Sol¬<lb/>
daten, aber Francoeur ſagte: Sie können<lb/>
nacheſſen, ich habe Hunger, daß ich die Welt<lb/>
zerreiſſen könnte. Darauf legte ſie die Suppe<lb/>
vor, und gab Baſſet aus Artigkeit das<lb/>
Meiſte, dann ging ſie nach der Küche, um den<lb/>
Eierkuchen zu backen. Wie hat denn meine<lb/>
Frau dem Kommandanten gefallen? fragte<lb/>
Francoeur. Sehr gut, antwortete Baſſet, er<lb/>
wünſchte: daß es ihm in der Gefangenſchaft<lb/>
ſo gut geworden wäre wie euch. Er ſoll<lb/>
ſie haben! antwortete er! Nach den beiden<lb/>
Soldaten, die fehlen, fragte ſie, was mir fehlt,<lb/>
das fragte ſie nicht; euch ſuchte ſie als ei¬<lb/>
nen Diener des Kommandanten zu gewin¬<lb/>
nen, darum füllte ſie euren Teller, daß er<lb/>
überfloß, euch bot ſie das größte Glas<lb/>
Wein an, gebt Achtung, ſie bringt euch auch<lb/>
das größte Stück Eierkuchen. Wenn das der<lb/>
Fall iſt, dann ſtehe ich auf, dann führt ſie<lb/>
nur fort, und laßt mich hier allein. — Baſ¬<lb/>
<pb n="102" facs="#f0034"/>
ſet wollte antworten, aber im Augenblicke<lb/>
trat die Frau mit dem Eierkuchen herein.<lb/>
Sie hatte ihn ſchon in drei Stücke ge¬<lb/>
ſchnitten, ging zu Baſſet und ſchob ihm ein<lb/>
Stück mit den Worten auf den Teller: Ei¬<lb/>
nen beſſern Eierkuchen findet ihr nicht beim<lb/>
Kommandanten, ihr müßt mich rühmen! —<lb/>
Finſte<supplied>r</supplied> blickte Francoeur in die Schüſſel, die<lb/>
Lücke war faſt ſo groß wie die beiden Stücke,<lb/>
die noch blieben, er ſtand auf und ſagte:<lb/>
Es iſt nicht anders, wir ſind geſchieden!<lb/>
Mit dieſen Worten ging er nach dem Pul¬<lb/>
verthurme, ſchloß die eiſerne Thüre auf, trat<lb/>
ein und ſchloß ſie wieder hinter ſich zu. Die<lb/>
Frau ſah ihm verwirrt nach und ließ die Schüſſel<lb/>
fallen. Gott, ihn plagt der Böſe; wenn er nur<lb/>
nicht Unheil ſtiftet im Pulverthurm. — Iſt das<lb/>
der Pulverthurm? rief Baſſet, er ſprengt ſich in<lb/>
die Luft, rettet euch und euer Kind! Mit dieſem<lb/>
Worte lief er fort, auch der Mönch wagte<lb/>
ſich nicht wieder herein, und lief ihm nach.<lb/>
Roſalie eilte in die Wohnung zu ihrem Kinde,<lb/>
riß es aus dem Schlafe, aus der Wiege,<lb/>
ſie wußte nichts mehr von ſich, bewußtlos<lb/>
<pb n="103" facs="#f0035"/>
wie ſie Francoeur einſt gefolgt, ſo entfloh<lb/>
ſie ihm mit dem Kinde und ſagte vor ſich<lb/>
hin: Kind, das thue ich nur deinetwegen,<lb/>
mir wäre beſſer mit ihm zu ſterben; Hagar,<lb/>
du haſt nicht gelitten wie ich, denn ich ver¬<lb/>
ſtoße mich ſelbſt! — Unter ſolchen Gedan¬<lb/>
ken kam ſie herab auf einem falſchen Wege<lb/>
und ſtand am ſumpfigen Ufer des Fluſſes.<lb/>
Sie konnte aus Ermattung nicht mehr ge¬<lb/>
hen und ſetzte ſich deswegen in einen Na¬<lb/>
chen, der, nur leicht ans Ufer gefahren, leicht<lb/>
abzuſtoſſen war und ließ ſich den Fluß her¬<lb/>
abtreiben; ſie wagte nicht umzublicken, wenn<lb/>
am Hafen ein Schuß geſchah, meinte ſie:<lb/>
das Fort ſei geſprengt, und ihr halbes Le¬<lb/>
ben verloren, ſo verfiel ſie allmählig in ei¬<lb/>
nen dumpfen fieberartigen Zuſtand.</p><lb/>
<p>Unterdeſſen waren die beiden Soldaten,<lb/>
mit Aepfeln und Trauben bepackt, in die<lb/>
Nähe des Forts gekommen, aber Francoeurs<lb/>
ſtarke Stimme rief ihnen, indem er eine Flin¬<lb/>
tenkugel über ihre Köpfe abfeuerte: Zurück!<lb/>
dann ſagte er durch das Sprachrohr: An<lb/>
der hohen Mauer werde ich mit euch reden,<lb/>
<pb n="104" facs="#f0036"/>
ich habe hier allein zu befehlen und will<lb/>
auch allein hier leben, ſo lange es dem<lb/>
Teufel gefällt! Sie wußten nicht was das<lb/>
bedeuten ſolle, aber es war nichts anders<lb/>
zu thun, als dem Willen des Sergeanten<lb/>
Folge zu leiſten. Sie gingen herab zu<lb/>
dem ſteilen Abhange des Forts, welcher<lb/>
die hohe Mauer hieß, und kaum wa¬<lb/>
ren ſie dort angelangt, ſo ſahen ſie Roſa¬<lb/>
liens Bette und des Kindes Wiege an einem<lb/>
Seile niederſinken, dem folgten ihre Betten<lb/>
und Geräthe und Francoeur rief durch das<lb/>
Sprachrohr: Das Eurige nehmt; Bette<lb/>
Wiege und Kleider meiner entlaufenen Frau<lb/>
bringt zum Kommandanten, da werdet ihr<lb/>
ſie finden; ſagt: das ſchicke ihr Satanas,<lb/>
und dieſe alte Fahne, um ihre Schande<lb/>
mit dem Kommandanten zu zu decken! Bei<lb/>
dieſen Worten warf er die große franzöſi¬<lb/>
ſche Flagge, die auf dem Fort geweht hatte,<lb/>
herab und fuhr fort: dem Kommandanten<lb/>
laſſe ich hierdurch Krieg erklären, er mag<lb/>
ſich waffnen bis zum Abend, dann werde ich<lb/>
mein Feuer eröffnen; er ſoll nicht ſchonen<lb/>
<pb n="105" facs="#f0037"/>
denn ich ſchone ihn beym Teufel nicht; er<lb/>
ſoll alle ſeine Hände ausſtrecken, er wird<lb/>
mich doch nicht fangen; er hat mir den<lb/>
Schlüſſel zum Pulverthurm gegeben, ich will<lb/>
ihn brauchen, und wenn er mich zu faſſen<lb/>
meint, fliege ich mit ihm gen Himmel, vom<lb/>
Himmel in die Hölle, das wird Staub ge¬<lb/>
ben. — Brunet wagte endlich zu reden und<lb/>
rief hinauf: Gedenkt an unſern gnädigſten<lb/>
König, daß der über euch ſteht, ihm werdet<lb/>
ihr doch nicht widerſtreben. Dem antwortete<lb/>
Francoeur: In mir iſt der König aller Kö¬<lb/>
nige dieſer Welt, in mir iſt der Teufel und im<lb/>
Namen des Teufels ſage ich euch, redet<lb/>
kein Wort, ſonſt zerſchmettere ich euch! —<lb/>
Nach dieſer Drohung packten beide ſtill¬<lb/>
ſchweigend das Ihre zuſammen und lieſſen<lb/>
das Uebrige ſtehen; ſie wußten daß oben<lb/>
große Steinmaſſen angehäuft waren, die<lb/>
unter der ſteilen Felswand alles zerſchmet¬<lb/>
tern konnten. Als ſie nach Marſeille zum<lb/>
Kommandanten kamen, fanden ſie ihn ſchon<lb/>
in Bewegung, denn Baſſet hatte ihn von<lb/>
Allem unterrichtet; er ſendete die beiden An¬<lb/>
<pb n="106" facs="#f0038"/>
kommenden mit einem Wagen nach dem<lb/>
Fort, um die Sachen der Frau gegen den<lb/>
drohenden Regen zu ſichern, Andere ſandte<lb/>
er aus, um die Frau mit dem Kinde auf<lb/>
zu finden, während er die Offiziere bei ſich<lb/>
verſammelte, um mit ihnen zu überlegen,<lb/>
was zu thun ſei? Die Beſorgniß dieſes Kriegs¬<lb/>
raths richtete ſich beſonders auf den Ver¬<lb/>
luſt des ſchönen Forts, wenn es in die Luft<lb/>
geſprengt würde; bald kam aber ein Abge¬<lb/>
ſandter der Stadt, wo ſich das Gerücht ver¬<lb/>
breitet hatte, und ſtellte den Untergang des<lb/>
ſchönſten Theiles der Stadt als ganz un¬<lb/>
vermeidlich dar. Es wurde allgemein aner¬<lb/>
kannt, daß mit Gewalt nicht verfahren wer¬<lb/>
den dürfe, denn Ehre ſei nicht gegen einen<lb/>
einzelnen Menſchen zu erringen, wohl aber<lb/>
ein ungeheuerer Verluſt durch Nachgiebig¬<lb/>
keit abzuwenden; der Schlaf werde die Wuth<lb/>
Francoeurs doch endlich überwinden, dann<lb/>
ſollten entſchloſſene Leute das Fort erklettern<lb/>
und ihn feſſeln. Dieſer Rathſchluß war<lb/>
kaum gefaßt, ſo wurden die beiden Solda¬<lb/>
ten eingeführt, welche Roſaliens Betten und<lb/>
<pb n="107" facs="#f0039"/>
Geräth zurückgebracht hatten. Sie hatten<lb/>
eine Beſtellung Francoeurs zu überbringen,<lb/>
daß ihm der Teufel verrathen: ſie wollten<lb/>
ihn im Schlafe fangen, aber er warne ſie<lb/>
aus Liebe zu einigen Teufelskammeraden,<lb/>
die zu dem Unternehmen gebraucht werden<lb/>
ſollten, denn er werde ruhig in ſeinem ver¬<lb/>
ſchloſſenen Pulverthurme mit geladenen Ge¬<lb/>
wehren ſchlafen und ehe ſie die Thüre erbre¬<lb/>
chen könnten, wäre er längſt erwacht und<lb/>
der Thurm, mit einem Schuſſe in die Pul¬<lb/>
verfäſſer, zerſprengt. Er hat recht, ſagte der<lb/>
Kommandant, er kann nicht anders han¬<lb/>
deln, wir müſſen ihn aushungern. — Er<lb/>
hat den ganzen Wintervorrath für uns Alle<lb/>
hinaufgeſchafft, bemerkte Brunet, wir müſ¬<lb/>
ſen wenigſtens ein halbes Jahr warten,<lb/>
auch ſagte er, daß ihm die vorbeifahrenden<lb/>
Schiffe, welche die Stadt verſorgen, reich¬<lb/>
lichen Zoll geben ſollten, ſonſt bohre er ſie<lb/>
in den Grund, und zum Zeichen daß nie¬<lb/>
mand in der Nacht fahren ſollte, ohne ſeine<lb/>
Bewilligung, werde er am Abend einige Ku¬<lb/>
geln über den Fluß ſauſen laſſen. Wahrhaf¬<lb/>
<pb n="108" facs="#f0040"/>
tig, er ſchießt! rief einer der Offiziere und<lb/>
Alle liefen nach einem Fenſter des obern<lb/>
Stockwerks. Welch ein Anblick! an allen<lb/>
Ecken des Forts eröffneten die Kanonen ih¬<lb/>
ren feurigen Rachen, die Kugeln ſauſten<lb/>
durch die Luft, in der Stadt verſteckte ſich<lb/>
die Menge mit großem Geſchrei und nur<lb/>
Einzelne wollten ihren Muth im kühnen<lb/>
Anſchauen der Gefahr beweiſen. Aber ſie<lb/>
wurden auch reichlich dafür belohnt, denn<lb/>
mit hellem Lichte ſchoß Francoeur einen<lb/>
Bündel Raketen aus einer Haubitze in die<lb/>
Luft, und einen Bündel Leuchtkugeln aus<lb/>
einem Mörſer, denen er aus Gewehren un¬<lb/>
zählige andre nachſandte. Der Komman¬<lb/>
dant verſicherte, dieſe Wirkung ſei treflich,<lb/>
er habe es nie gewagt, Feuerwerke mit<lb/>
Wurfgeſchütz in die Luft zu treiben, aber<lb/>
die Kunſt werde dadurch gewiſſermaſſen zu<lb/>
einer meteoriſchen, der Francoeur verdiene<lb/>
ſchon deswegen begnadigt zu werden.</p><lb/>
<p>Dieſe nächtliche Erleuchtung hatte eine<lb/>
andre Wirkung, die wohl in keines Men¬<lb/>
ſchen Abſicht lag; ſie rettete Roſalien und<lb/>
<pb n="109" facs="#f0041"/>
ihrem Kinde das Leben. Beide waren in<lb/>
dem ruhigen Treiben des Kahnes einge¬<lb/>
ſchlummert und Roſalie ſah im Traume<lb/>
ihre Mutter von innerlichen Flammen durch¬<lb/>
leuchtet und verzehrt und fragte ſie: War¬<lb/>
um ſie ſo leide? Da war’s als ob eine laute<lb/>
Stimme ihr in die Ohren rief: Mein Fluch<lb/>
brennt mich wie dich, und kannſt du ihn<lb/>
nicht löſen, ſo bleib ich eigen allem Böſen.<lb/>
Sie wollte noch mehr ſprechen, aber Roſa¬<lb/>
lie war ſchon aufgeſchreckt, ſah über ſich<lb/>
den Bündel Leuchtkugeln im höchſten Glanze,<lb/>
hörte neben ſich einen Schiffer rufen: Steu¬<lb/>
ert links, wir fahren ſonſt ein Boot in den<lb/>
Grund, worin ein Weib mit einem Kinde<lb/>
ſitzt. Und ſchon rauſcht die vordere Spitze<lb/>
eines groſſen Flußſchiffes wie ein geöffneter,<lb/>
Wallfiſchrachen hinter ihr, da wandte er<lb/>
ſich links, aber ihr Nachen wurde doch ſeit¬<lb/>
wärts nachgeriſſen. Helft meinem armen<lb/>
Kinde! rief ſie und der Haken eines Stan¬<lb/>
genruders verband ſie mit dem großen<lb/>
Schiffe das bald darauf Ancker warf. Wäre<lb/>
das Feuerwerk auf dem Fort Ratonneau<lb/>
<pb n="110" facs="#f0042"/>
nicht aufgegangen, rief der eine Schiffer,<lb/>
ich hätte euch nicht geſehen und wir hätten<lb/>
euch ohne böſen Willen in den Grund geſe¬<lb/>
gelt, wie kommt ihr ſo ſpät und allein aufs<lb/>
Waſſer, warum habt ihr uns nicht ange¬<lb/>
ſchrieen? Roſalie beantwortete ſchnell die<lb/>
Fragen und bat nur dringend, ſie nach dem<lb/>
Hauſe des Kommandanten zu bringen. Der<lb/>
Schiffer gab ihr aus Mitleid ſeinen Jungen<lb/>
zum Führer.</p><lb/>
<p>Sie fand Alles in Bewegung beim Kom¬<lb/>
mandanten, ſie bat ihn ſeines Verſprechens<lb/>
eingedenk zu ſein, daß er ihrem Manne<lb/>
drei Verſehen verzeihen wolle. Er leugnete,<lb/>
daß von ſolchen Verſehen die Rede gewe¬<lb/>
ſen, es ſei über Scherz und Grillen geklagt<lb/>
worden, das ſey aber ein teufliſcher Ernſt. — So<lb/>
iſt das Unrecht auf eurer Seite, ſagte die<lb/>
Frau gefaßt, denn ſie fühlte ſich nicht mehr<lb/>
ſchickſallos, auch habe ich den Zuſtand des<lb/>
armen Mannes angezeigt und doch habt<lb/>
ihr ihm einen ſo gefährlichen Poſten ver¬<lb/>
traut, ihr habt mir Geheimniß angelobt,<lb/>
und doch habt ihr alles an Baſſet, euren<lb/>
</p> <p>
<pb n="—111—" facs="#f0043"/>
Diener erzählt, der uns mit ſeiner thörigten<lb/>
Klugheit und Vorwitzigkeit in das ganze<lb/>
Unglück geſtürzt hat; nicht mein armer<lb/>
Mann, ihr ſeid an allem Unglück ſchuld,<lb/>
ihr müßt dem Könige davon Rechenſchaft<lb/>
geben. — Der Kommandant vertheidigte<lb/>
ſich gegen den Vorwurf, daß er etwas dem<lb/>
Baſſet erzählt habe, dieſer geſtand: daß er<lb/>
ihn im Selbſtgeſpräche belauſcht, und ſo<lb/>
war die ganze Schuld auf ſeine Seele ge¬<lb/>
ſchoben. Der alte Mann ſagte: daß er den<lb/>
andern Tag ſich vor dem Fort wolle todt¬<lb/>
ſchieſſen laſſen, um ſeinem Könige die Schuld<lb/>
mit ſeinem Leben abzuzahlen, aber Roſalie<lb/>
bat ihn, ſich nicht zu übereilen, er möge be¬<lb/>
denken, daß ſie ihn ſchon einmal aus dem<lb/>
Feuer gerettet habe. Ihr wurde ein Zim¬<lb/>
mer im Hauſe des Kommandanten ange¬<lb/>
wieſen und ſie brachte ihr Kind zur Ruhe,<lb/>
während ſie ſelbſt mit ſich zu Rathe ging<lb/>
und zu Gott flehte, ihr anzugeben, wie ſie<lb/>
ihre Mutter den Flammen und ihren Mann<lb/>
dem Fluche entreiſſen könne. Aber auf ihren<lb/>
Knieen verſank ſie in einen tiefen Schlaf<lb/>
<pb n="112" facs="#f0044"/>
und war ſich am Morgen keines Traumes,<lb/>
keiner Eingebung bewußt. Der Komman¬<lb/>
dant, der ſchon früh einen Verſuch gegen<lb/>
das Fort gemacht hatte, kam verdrießlich<lb/>
zurück. Zwar hatte er keine Leute verloren,<lb/>
aber Francoeur hatte ſo viele Kugeln mit<lb/>
ſolcher Geſchicklichkeit links und rechts und<lb/>
über ſie hinſauſen laſſen, daß ſie ihr Leben<lb/>
nur ſeiner Schonung dankten. Den Fluß<lb/>
hatte er durch Signalſchüſſe geſperrt, auch<lb/>
auf der Chauſſee durfte niemand fahren,<lb/>
kurz, aller Verkehr der Stadt war für die¬<lb/>
ſen Tag gehemmt und die Stadt drohete,<lb/>
wenn der Kommandant nicht vorſichtig ver¬<lb/>
fahre, ſondern wie in Feindes Land ihn zu<lb/>
belagern denke, daß ſie die Bürger aufbieten<lb/>
und mit den Invaliden ſchon fertig wer¬<lb/>
den wolle.</p><lb/>
<p>Drei Tage ließ ſich der Commandant<lb/>
ſo hinhalten, jeden Abend verherrlichte ein<lb/>
Feuerwerk, jeden Abend erinnerte Roſalie<lb/>
an ſein Verſprechen der Nachſicht. Am drit¬<lb/>
ten Abend ſagte er ihr: der Sturm ſei<lb/>
auf den andern Mittag feſtgeſetzt, die Stadt<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">gebe<lb/>
</fw>
<pb n="113" facs="#f0045"/>
g<supplied>e</supplied>be nach, weil aller Verkehr geſtört ſey,<lb/>
und endlich Hungersnoth ausbrechen könne.<lb/>
Er werde den Eingang ſtürmen, während<lb/>
ein andrer Theil von der andern Seite heim¬<lb/>
lich anzuklettern ſuche, ſo daß dieſe vielleicht<lb/>
früher ihrem Manne in den Rücken kämen, ehe<lb/>
er nach dem <choice><sic>Pnlverthurm</sic><corr>Pulverthurm</corr></choice> ſpringen könne; es<lb/>
werde Menſchen koſten, der Ausgang ſey<lb/>
ungewiß, aber er wolle den Schimpf von<lb/>
ſich ablenken daß durch ſeine Feigheit ein<lb/>
toller Menſch zu dem Dünkel gekommen:<lb/>
einer ganzen Stadt zu trotzen, das größte<lb/>
Unglück ſei ihm lieber, als dieſer Verdacht,<lb/>
er habe ſeine Angelegenheiten mit der Welt<lb/>
und vor Gott zu ordnen geſucht, Roſalie<lb/>
und ihr Kind würden ſich in ſeinem Teſta¬<lb/>
mente nicht vergeſſen finden. Roſalie fiel<lb/>
ihm zu Füßen und fragte: was denn das<lb/>
Schickſal ihres Mannes ſey, wenn er im<lb/>
Sturme gefangen würde? Der Kommandant<lb/>
wendete ſich ab und ſagte leiſe: der Tod un¬<lb/>
ausbleiblich, auf Wahnſinn würde von kei¬<lb/>
nem Kriegsgerichte erkannt werden, es iſt<lb/>
zu viel Einſicht, Vorſicht und Klugheit in<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">IV. [8]<lb/>
</fw>
<pb n="114" facs="#f0046"/>
der ganzen Art, wie er ſich nimmt; der Teu¬<lb/>
fel kann nicht vor Gericht gezogen werden,<lb/>
er muß für ihn leiden. — Nach einem Strome<lb/>
von Thränen erholte ſich Roſalie und ſagte:<lb/>
Wenn ſie das Fort, ohne Blutvergieſſen,<lb/>
ohne Gefahr, in die Gewalt des Komman¬<lb/>
danten brächte, würde dann ſein Vergehen<lb/>
als ein Wahnſinn Begnadigung finden? —<lb/>
Ja, ich ſchwör’s! rief der Kommandant, aber<lb/>
es iſt vergeblich, euch haßt er vor Allen,<lb/>
und rief geſtern einem unſrer Vorpoſten<lb/>
zu, er wolle das Fort übergeben, wenn wir<lb/>
ihm den Kopf ſeiner Frau ſchicken könnten.<lb/>
Ich kenne ihn, ſagte die Frau, ich will den<lb/>
Teufel beſchwören in ihm, ich will ihm Frie¬<lb/>
den geben, ſterben würde ich doch mit ihm,<lb/>
alſo iſt nur Gewinn für mich, wenn ich<lb/>
von ſeiner Hand ſterbe, der ich vermählt<lb/>
bin durch den heiligſten Schwur. — Der<lb/>
Kommandant bat ſie, ſich wohl zu beden¬<lb/>
ken, erforſchte ihre Abſicht, widerſtand aber<lb/>
weder ihren Bitten, noch der Hoffnung, auf<lb/>
dieſem Wege dem gewiſſen Untergange zu<lb/>
entgehen.</p><lb/>
<pb n="115" facs="#f0047"/>
<p>Vater Philip hatte ſich im Hauſe ein¬<lb/>
gefunden und erzählte: der unſinnige Fran¬<lb/>
coeur habe jetzt eine große weiße Flagge<lb/>
ausgeſteckt, auf welcher der Teufel gemahlt<lb/>
ſey, aber der Kommandant wollte nichts<lb/>
von ſeinen Neuigkeiten wiſſen, und befahl<lb/>
ihm: zu Roſalien zu gehen, die ihm beichten<lb/>
wolle. Nachdem Roſalie ihre Beichte in al¬<lb/>
ler Ruhe eines gottergebnen Gemüthes ab¬<lb/>
gelegt hatte, bat ſie den Vater Philip: ſie<lb/>
nur bis zu einem ſichern Steinwalle zu be¬<lb/>
gleiten, wo keine Kugel ihn treffen könne,<lb/>
dort wolle ſie ihm ihr Kind und Geld zur<lb/>
Erziehung deſſelben übergeben, ſie könne ſich<lb/>
noch nicht von dem lieben Kinde trennen.<lb/>
Er verſprach es ihr zögernd, nachdem er<lb/>
ſich im Hauſe erkundigt hatte: ob er auch<lb/>
dort noch ſicher gegen die Schüſſe ſei, denn<lb/>
ſein Glaube, Teufel austreiben zu können,<lb/>
hatte ſich in ihm ganz verloren, er geſtand,<lb/>
was er bisher ausgetrieben hätte, möchte<lb/>
wohl der rechte Teufel nicht geweſen ſein,<lb/>
ſondern ein geringerer Spuk.</p><lb/>
<p>Roſalie kleidete ihr Kind noch einmal<lb/>
<pb n="116" facs="#f0048"/>
unter mancher Thräne weiß mit rothen<lb/>
Bandſchleifen an, dann nahm ſie es auf<lb/>
den Arm und ging ſchweigend die Treppe<lb/>
hinunter. Unten ſtand der alte Komman¬<lb/>
dant und konnte ihr nur die Hand drücken<lb/>
und mußte ſich umwenden, weil er ſich der<lb/>
Thränen vor den Zuſchauern ſchämte. So<lb/>
trat ſie auf die Straße, Keiner wußte ihre<lb/>
Abſicht, Vater Philip blieb etwas zurück, weil<lb/>
er des Mitgehens gern überhoben geweſen,<lb/>
dann folgte die Menge müſſiger Menſchen<lb/>
auf den Straßen, die ihn fragten: was es<lb/>
bedeute? Viele fluchten auf Roſalien, weil<lb/>
ſie Francoeurs Frau war, aber dieſer Fluch<lb/>
berührte ſie nicht.</p><lb/>
<p>Der Kommandant führte unterdeſſen<lb/>
ſeine Leute auf verborgenen Wegen nach<lb/>
den Plätzen, von welchen der Sturm eröff¬<lb/>
net werden ſollte, wenn die Frau den Wahn¬<lb/>
ſinn des Mannes nicht beſchwören könnte.</p><lb/>
<p>Am Thore ſchon verließ die Menge<lb/>
Roſalien, denn Francoeur ſchoß von Zeit<lb/>
zu Zeit über dieſe Fläche, auch Vater Phi¬<lb/>
lip klagte, daß ihm ſchwach werde, er müſſe<lb/>
<pb n="117" facs="#f0049"/>
ſich niederlaſſen. Roſalie bedauerte es und<lb/>
zeigte ihm den Felſenwall, wo ſie ihr Kind<lb/>
noch einmal ſtillen und es dann in den<lb/>
Mantel nieder legen wollte, dort möge es<lb/>
geſucht werden, da liege es ſicher aufbe¬<lb/>
wahrt, wenn ſie nicht zu ihm zurück kehren<lb/>
könne. Vater Philip ſetzte ſich betend hin¬<lb/>
ter den Felſen und Roſalie ging mit feſtem<lb/>
Schritt dem Steinwalle zu, wo ſie ihr Kind<lb/>
tränkte und ſegnete, es in ihren Mantel<lb/>
wickelte und in Schlummer brachte. Da ver¬<lb/>
ließ ſie es mit einem Seufzer, der die Wolken<lb/>
in ihr brach, daß blaue Hellung und das ſtär¬<lb/>
kende Sonnenbild ſie beſtrahlten. Nun war<lb/>
ſie dem harten Manne ſichtbar, als ſie am<lb/>
Steinwalle heraustrat, ein Licht ſchlug am<lb/>
Thore auf, ein Druck, als ob ſie umſtür¬<lb/>
zen müßte, ein Rollen in der Luft, ein Sau¬<lb/>
ſen, daß ſich damit miſchte, zeigten ihr an:<lb/>
daß der Tod nahe an ihr vorüber gegan¬<lb/>
gen. Es wurde ihr aber nicht mehr bange,<lb/>
eine Stimme ſagte ihr innerlich: daß nichts<lb/>
untergehen könne, was dieſen Tag beſtan¬<lb/>
den und ihre Liebe zum Manne, zum Kinde<lb/>
<pb n="118" facs="#f0050"/>
regte ſich noch in ihrem Herzen, als ſie ihren<lb/>
Mann vor ſich auf dem Feſtungswerke ſte¬<lb/>
hen und laden, das Kind hinter ſich ſchreien<lb/>
hörte; ſie thaten ihr Beide mehr leid<lb/>
als ihr eignes Unglück, und der ſchwere<lb/>
Weg war nicht der ſchwerſte Gedanke ihres<lb/>
Herzens. Und ein neuer Schuß betäubte<lb/>
ihre Ohren und ſchmetterte ihr Felsſtaub ins<lb/>
Geſicht, aber ſie betete und ſah zum Him¬<lb/>
mel. So betrat ſie den engen Felsgang,<lb/>
der wie ein verlängerter Lauf, für zwei mit<lb/>
Kartätſchen geladene Kanonen mit bos¬<lb/>
haftem Geize die Maſſe des verderblichen<lb/>
Schuſſes gegen die Andringenden zuſammen<lb/>
zu halten beſtimmt war. — Was ſiehſt du<lb/>
Weib! brüllte Francoeur, ſieh nicht in die<lb/>
Luft, deine Engel kommen nicht, hier ſteht<lb/>
dein Teufel und dein Tod. — Nicht Tod,<lb/>
nicht Teufel trennen mich mehr von dir,<lb/>
ſagte ſie getroſt, und ſchritt weiter hinauf<lb/>
die großen Stufen. Weib, ſchrie er, du haſt<lb/>
mehr Muth als der Teufel, aber es ſoll dir<lb/>
doch nichts helfen. — Er blies die Lunte<lb/>
an, die eben verlöſchen wollte, der Schweis<lb/>
<pb n="119" facs="#f0051"/>
ſtand ihm hellglänzend über Stirn und<lb/>
Wangen, es war als ob zwei Naturen in<lb/>
ihm rangen. Und Roſalie wollte nicht die¬<lb/>
ſen Kampf hemmen und der Zeit vorgrei¬<lb/>
fen, auf die ſie zu vertrauen begann; ſie<lb/>
ging nicht vor, ſie kniete auf die Stufe nie¬<lb/>
der, als ſie drei Stufen von den Kanonen<lb/>
entfernt war, wo ſich das Feuer kreutzte.<lb/>
Er riß Rock und Weſte an der Bruſt auf,<lb/>
um ſich Luft zu machen, er griff in ſein<lb/>
ſchwarzes Haar, das verwildert in Locken<lb/>
ſtarrte und riß es ſich wüthend aus. Da öff¬<lb/>
nete ſich die Wunde am Kopfe in dem wil¬<lb/>
den Erſchüttern durch Schläge, die er an<lb/>
ſeine Stirn führte, Thränen und Blut löſch¬<lb/>
ten den brennenden Zundſtrick, ein Wirbel¬<lb/>
wind warf das Pulver von den Zündlö¬<lb/>
chern der Kanonen und die Teufelsflagge<lb/>
vom Thurm. Der Schornſteinfeger macht<lb/>
ſich Platz, er ſchreit zum Schornſtein hin¬<lb/>
aus! rief er, und deckte ſeine Augen. Dann<lb/>
beſann er ſich, öffnete die Gitterthüre, ſchwankte<lb/>
zu ſeiner Frau, hob ſie auf, küßte ſie, end¬<lb/>
lich ſagte er: Der ſchwarze Bergmann hat<lb/>
<pb n="120" facs="#f0052"/>
ſich durchgearbeitet, es ſtrahlt wieder Licht<lb/>
in meinen Kopf und Luft zieht hindurch<lb/>
und die Liebe ſoll wieder ein Feuer zünden,<lb/>
daß uns nicht mehr friert. Ach Gott, was<lb/>
hab' ich in dieſen Tagen verbrochen. Laß<lb/>
<choice><sic>nns</sic><corr>uns</corr></choice> nicht feiern, ſie werden mir nur wenig<lb/>
Stunden noch ſchenken, wo iſt mein Kind,<lb/>
ich muß es küſſen, weil ich noch frei bin;<lb/>
was iſt ſterben? Starb' ich nicht ſchon ein¬<lb/>
mal, als du mich verlaſſen und nun kommſt<lb/>
du wieder und dein Kommen giebt mir<lb/>
mehr, als dein Scheiden mir nehmen konnte,<lb/>
ein unendliches Gefühl meines Daſeins, deſ¬<lb/>
ſen Augenblicke mir genügen. Nun lebte ich<lb/>
gern mit dir und wäre deine Schuld noch<lb/>
größer als meine Verzweiflung geweſen,<lb/>
aber ich kenne das Kriegsgeſetz und ich kann<lb/>
nun Gottlob in Vernunft als ein reuiger<lb/>
Chriſt ſterben. — Roſalie konnte in ihrer<lb/>
Entzückung, von ihren Thränen faſt er¬<lb/>
ſtickt, kaum ſagen, daß <hi rendition="#g">ihm</hi> verziehen, daß<lb/>
<hi rendition="#g">ſie</hi> ohne Schuld und ihr Kind nahe ſey.<lb/>
Sie verband ſeine Wunde in Eile, dann zog<lb/>
ſie ihn die Stufen hinunter bis hin zu dem<lb/>
<pb n="121" facs="#f0053"/>
Steinwalle, wo ſie das Kind verlaſſen. Da fan¬<lb/>
den ſie den guten Vater Philip bei dem Kinde,<lb/>
der allmählig hinter Felsſtücken zu ihm hin¬<lb/>
geſchlichen war, und das Kind ließ etwas<lb/>
aus den Händen fliegen, um nach dem Va¬<lb/>
ter ſie auszuſtrecken. Und während ſich alle<lb/>
drei umarmt hielten, erzählte Vater Philip,<lb/>
wie ein Taubenpaar vom Schloß herunter<lb/>
geflattert ſei und mit dem Kinde artig ge¬<lb/>
ſpielt, ſich von ihm habe anrühren laſſen,<lb/>
und es gleichſam in ſeiner Verlaſſenheit ge¬<lb/>
tröſtet habe. Als er das geſehen, habe er<lb/>
ſich dem Kinde zu nahen gewagt. Sie wa¬<lb/>
ren, wie gute Engel, meines Kindes Spiel¬<lb/>
kammeraden auf dem Fort geweſen, ſie ha¬<lb/>
ben es treulich aufgeſucht, ſie kommen ſicher<lb/>
wieder und werden es nicht verlaſſen. Und<lb/>
wirklich umflogen ſie die Tauben freundlich<lb/>
und trugen in ihren Schnäbeln grüne Blät¬<lb/>
ter. Die Sünde iſt uns geſchieden, ſagte<lb/>
Francoeur nie will ich wieder auf den Frie¬<lb/>
den ſchelten, der Friede thut mir ſo gut.</p><lb/>
<p>Inzwiſchen hatte ſich der Kommandant<lb/>
mit ſeinen Offizieren genähert, weil er den<lb/>
<pb n="122" facs="#f0054"/>
glücklichen Ausgang durch ſein Fernrohr<lb/>
geſehen. <choice><sic>Fraucoeur</sic><corr>Francoeur</corr></choice> übergab ihm ſeinen De¬<lb/>
gen, er kündigte Francoeur Verzeihung an,<lb/>
weil ſeine Wunde ihn des Verſtandes be¬<lb/>
raubt gehabt und befahl einem Chirurgen:<lb/>
dieſe Wunde zu unterſuchen und beßer zu ver¬<lb/>
binden. Francoeur ſetzte ſich nieder und ließ<lb/>
ruhig Alles mit ſich geſchehen, er ſah nur Frau<lb/>
und Kind an. Der Chirurg wunderte ſich,<lb/>
daß er keinen Schmerz zeigte, er zog ihm<lb/>
einen Knochenſplitter aus der Wunde, der<lb/>
rings umher eine Eiterung hervorgebracht<lb/>
hatte; es ſchien als ob die gewaltige Natur<lb/>
Francoeurs ununterbrochen und allmählig an<lb/>
der Hinausſchaffung gearbeitet habe, bis ihm<lb/>
endlich äußere Gewalt, die eigne Hand ſeiner<lb/>
Verzweiflung die äußere Rinde durchbro¬<lb/>
chen. Er verſicherte, daß ohne dieſe glückliche<lb/>
Fügung ein unheilbarer Wahnſinn den un¬<lb/>
glücklichen Francoeur hätte aufzehren müſ¬<lb/>
ſen. Damit ihm keine Anſtrengung ſchade,<lb/>
wurde er auf einen Wagen gelegt und ſein<lb/>
Einzug in Marſeille glich unter einem Volke,<lb/>
das Kühnheit immer mehr als Güte zu<lb/>
<pb n="123" facs="#f0055"/>
achten weiß, einem Triumphzuge; die Frauen<lb/>
warfen Lorbeerkränze auf den Wagen, Alles<lb/>
drängte ſich den ſtolzen <choice><sic>Böſewich t</sic><corr>Böſewicht</corr></choice> kenne<supplied>n</supplied><lb/>
zu lernen, der ſo viele tauſend Menſchen<lb/>
während drei Tage beherrſcht hatte. Die<lb/>
Männer aber reichten ihre Blumenkränze<lb/>
Roſalien und ihrem Kinde und rühmten ſie<lb/>
als <choice><sic>Brfreierin</sic><corr>Befreierin</corr></choice> und ſchwuren ihr und dem<lb/>
Kinde reichlich zu vergelten, daß ſie ihre<lb/>
Stadt vom Untergange gerettet habe.</p><lb/>
<p>Nach ſolchem Tage läßt ſich in <hi rendition="#g">einem</hi><lb/>
Menſchenleben ſelten noch etwas erleben,<lb/>
was der Mühe des Erzählens werth wäre,<lb/>
wenn gleich die Wiederbeglückten, die Fluch¬<lb/>
befreiten, erſt in dieſen ruhigeren Jahren<lb/>
den ganzen Umfang des gewonnenen Glücks<lb/>
erkannten. Der gute alte Kommandant nahm<lb/>
Francoeur als Sohn an und konnte er ihm<lb/>
auch nicht ſeinen Namen übertragen, ſo ließ<lb/>
er ihm doch einen Theil ſeines Vermögens<lb/>
und ſeinen Segen. Was aber Roſalie noch<lb/>
inniger berührte, war ein Bericht, der erſt<lb/>
nach Jahren aus Prag einlief, in welchem<lb/>
ein Freund der Mutter anzeigte, daß dieſe<lb/>
<pb n="124" facs="#f0056"/>
wohl ein Jahr, unter verzehrenden Schmer¬<lb/>
zen, den Fluch bereut habe, den ſie über<lb/>
ihre Tochter ausgeſtoſſen, und, bei dem ſehn¬<lb/>
lichen Wunſche nach Erlöſung des Leibes<lb/>
und der Seele, ſich und der Welt zum Ueber¬<lb/>
druß bis zu dem Tage gelebt habe, der<lb/>
Roſaliens Treue und Ergebenheit in Gott<lb/>
gekrönt, an dem Tage ſei ſie, durch einen<lb/>
Strahl aus ihrem Innern beruhigt, im<lb/>
gläubigen Bekenntniß des Erlöſers ſelig ent¬<lb/>
ſchlafen.</p><lb/>
<lg type="poem"> <l> <hi rendition="#g">Gnade</hi> löſt den Fluch der <hi rendition="#g">Sünde</hi>,<lb/>
Liebe treibt den <hi rendition="#g">Teufel</hi> aus.</l> </lg><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</div>
<pb facs="#f0057"/>
</body> </text> </TEI>