<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Geschichte vom braven Kasperl und dem schönen Annerl</title>
<title type="sub">Mit Darstellung der Schluß-Scene</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118515055">
<surname>Brentano</surname>
<forename>Clemens</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">83</measure>
<measure type="tokens">12529</measure>
<measure type="types">2657</measure>
<measure type="characters">77307</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:06:42Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/brentano_kasperl_1838</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/brentano_kasperl_1838</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/brentano_kasperl_1838</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/brentano_kasperl_1838</idno>
<idno type="DTADirName">brentano_kasperl_1838</idno>
<idno type="DTAID">16364</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-20090519613</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Brentano, Clemens: Geschichte vom braven Kasperl und dem schönen Annerl. Berlin, 1838.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Geschichte vom braven Kasperl und dem schönen Annerl</title>
<title level="m" type="sub">Mit Darstellung der Schluß-Scene</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118515055">
<surname>Brentano</surname>
<forename>Clemens</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">67 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Vereins-Buchhandlung</name></publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">1838</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Yx 3543/900&lt;a&gt; R</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=434627437</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Prosa</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Kinderliteratur</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<titlePage type="halftitle"> <docTitle> <titlePart type="main">     <hi rendition="#g">Geſchichte</hi><lb/>
<hi rendition="#b #b">vom</hi><lb/>
<hi rendition="#b #g">braven Kasperl<lb/>
und</hi><lb/>
<hi rendition="#b">dem schönen Annerl.</hi></titlePart> </docTitle><lb/>
<figure/><lb/>
<byline> <hi rendition="#g">Von</hi><lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#b #g">Clemens Brentano</hi></docAuthor><hi rendition="#b">.</hi> </byline><lb/>
</titlePage>
<pb facs="#f0008"/>
<pb facs="#f0009"/>
<pb facs="#f0010"/>
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0011"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#b #g">Geſchichte</hi><lb/>
vom<lb/>
<hi rendition="#b #g">braven Kasperl</hi><lb/>
und<lb/>
<hi rendition="#b">dem schönen Annerl.</hi></titlePart> </docTitle><lb/>
<byline>Von<lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#b">Clemens Brentano</hi></docAuthor> <hi rendition="#b">.</hi> </byline><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="desc">Mit Darſtellung der Schluß-Scene.</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b">Berlin</hi></pubPlace> <hi rendition="#b">.</hi> <docDate> <hi rendition="#b">1838</hi></docDate> <hi rendition="#b">.</hi><lb/>
<publisher> <hi rendition="#g">Vereins</hi>-<hi rendition="#g">Buchhandlung</hi></publisher>. </docImprint> </titlePage><lb/>
</front> <body>
<pb facs="#f0012"/>
<pb facs="#f0013"/>
<div n="1"> <head> <hi rendition="#b #g">Geſchichte<lb/>
vom<lb/>
braven Kasperl<lb/>
und<lb/>
dem ſchönen Annerl.</hi><lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">1*<lb/>
</fw>
<pb facs="#f0014"/>
<pb facs="#f0015"/>
<p> <hi rendition="#in">E</hi>s war Sommers-Frühe, die Nachtigallen ſangen erſt<lb/>
ſeit einigen Tagen durch die Straßen, und verſtummten<lb/>
heut in einer kühlen Nacht, welche von fernen Gewittern<lb/>
zu uns herwehte; der Nachtwächter rief die elfte Stunde<lb/>
an, da ſah ich, nach Hauſe gehend, vor der Thür eines<lb/>
großen Gebäudes einen Trupp von allerlei Geſellen, die<lb/>
vom Biere kamen, um Jemand, der auf den Thürſtufen<lb/>
ſaß, verſammelt. Ihr Antheil ſchien mir ſo lebhaft, daß<lb/>
ich irgend ein Unglück beſorgte und mich näherte.</p><lb/>
<p>Eine alte Bäuerin ſaß auf der Treppe, und ſo<lb/>
lebhaft die Geſellen ſich um ſie bekümmerten, ſo wenig<lb/>
ließ ſie ſich von den neugierigen Fragen und gutmüthigen<lb/>
Vorſchlägen derſelben ſtören. Es hatte etwas ſehr Be¬<lb/>
fremdendes, ja ſchier Großes, wie die gute alte Frau ſo<lb/>
<pb n="6" facs="#f0016"/>
ſehr wußte, was ſie wollte, daß ſie, als ſey ſie ganz<lb/>
allein in ihrem Kämmerlein, mitten unter den Leuten<lb/>
es ſich unter freiem Himmel zur Nachtruhe bequem<lb/>
machte. Sie nahm ihre Schürze als ein Mäntelchen<lb/>
um, zog ihren großen ſchwarzen wachsleinenen Hut tiefer<lb/>
in die Augen, legte ſich ihr Bündel unter den Kopf zu¬<lb/>
recht und gab auf keine Frage Antwort.</p><lb/>
<p>Was fehlt dieſer alten Frau? fragte ich einen der<lb/>
Anweſenden; da kamen Antworten von allen Seiten:<lb/>
Sie kömmt ſechs Meilen Weges vom Lande, ſie kann<lb/>
nicht weiter, ſie weiß nicht Beſcheid in der Stadt, ſie<lb/>
hat Befreundete am andern Ende der Stadt und kann<lb/>
nicht hin finden. Ich wollte ſie führen, ſagte Einer,<lb/>
aber es iſt ein weiter Weg und ich habe meinen Haus¬<lb/>
ſchlüſſel nicht bei mir. Auch würde ſie das Haus nicht<lb/>
kennen, wo ſie hin will. Aber hier kann die Frau nicht<lb/>
liegen bleiben, ſagte ein Neuhinzugetretener. Sie will<lb/>
aber platterdings, antwortete der Erſte, ich habe es ihr<lb/>
längſt geſagt: ich wolle ſie nach Haus bringen, doch ſie<lb/>
redet ganz verwirrt, ja ſie muß wohl betrunken ſeyn.<lb/>
— Ich glaube, ſie iſt blödſinnig. Aber hier kann ſie<lb/>
doch in keinem Fall bleiben, wiederholte Jener, die Nacht<lb/>
iſt kühl und lang.</p><lb/>
<pb n="7" facs="#f0017"/>
<p>Während allem dieſem Gerede war die Alte, gerade<lb/>
als ob ſie taub und blind ſey, ganz ungeſtört mit ihrer<lb/>
Zubereitung fertig geworden, und da der Letzte abermals<lb/>
ſagte: Hier kann ſie doch nicht bleiben, erwiederte ſie,<lb/>
mit einer wunderlich tiefen und ernſten Stimme:</p><lb/>
<p>Warum ſoll ich nicht hier bleiben, iſt dies nicht ein<lb/>
herzogliches Haus? ich bin acht und achtzig Jahr alt,<lb/>
und der Herzog wird mich gewiß nicht von ſeiner<lb/>
Schwelle treiben. Drei Söhne ſind in ſeinem Dienſt<lb/>
geſtorben, und mein einziger Enkel hat ſeinen Abſchied<lb/>
genommen; — Gott verzeiht es ihm gewiß und ich will<lb/>
nicht ſterben, bis er in ſeinem ehrlichen Grabe liegt.</p><lb/>
<p>Acht und achtzig Jahre und ſechs Meilen gelaufen!<lb/>
ſagten die Umſtehenden, ſie iſt müd', und kindiſch, in<lb/>
ſolchem Alter wird der Menſch ſchwach.</p><lb/>
<p>Mutter, Sie kann aber den Schnupfen kriegen und<lb/>
ſehr krank werden hier, und Langeweile wird Sie auch<lb/>
haben, ſprach nun einer der Geſellen und beugte ſich<lb/>
näher zu ihr.</p><lb/>
<p>Da ſprach die Alte wieder mit ihrer tiefen Stimme,<lb/>
halb bittend, halb befehlend:</p><lb/>
<p>O laßt mir meine Ruhe, und ſeyd nicht unver¬<lb/>
nünftig; ich brauch' keinen Schnupfen, ich brauche keine<lb/>
<pb n="8" facs="#f0018"/>
Langeweile; es iſt ja ſchon ſpät an der Zeit, acht und<lb/>
achtzig bin ich alt, der Morgen wird bald anbrechen, da<lb/>
geh' ich zu meinen Befreundeten. Wenn ein Menſch<lb/>
fromm iſt, und hat Schickſale, und kann beten, ſo kann<lb/>
er die paar armen Stunden auch noch wohl hinbringen.</p><lb/>
<p>Die Leute hatten ſich nach und nach verloren, und<lb/>
die letzten, welche noch da ſtanden, eilten auch hinweg,<lb/>
weil der Nachtwächter durch die Straße kam und ſie<lb/>
ſich von ihm ihre Wohnungen wollten öffnen laſſen.<lb/>
So war ich allein noch gegenwärtig. Die Straße ward<lb/>
ruhiger. Ich wandelte nachdenkend unter den Bäumen<lb/>
des vor mir liegenden freien Platzes auf und nieder;<lb/>
das Weſen der Bäuerin, ihr beſtimmter ernſter Ton,<lb/>
ihre Sicherheit im Leben, das ſie acht und achtzigmal<lb/>
mit ſeinen Jahreszeiten hatte zurück kehren ſehen, und<lb/>
das ihr nur wie ein Vorſaal im Bethauſe erſchien, hatten<lb/>
mich mannigfach erſchüttert. Was ſind alle Leiden, alle<lb/>
Begierden meiner Bruſt, die Sterne gehen ewig unbe¬<lb/>
kümmert ihren Weg, wozu ſuche ich Erquickung und<lb/>
Labung und von wem ſuche ich ſie und für wen? Alles<lb/>
was ich hier ſuche und liebe und erringe, wird es mich<lb/>
je dahin bringen, ſo ruhig, wie dieſe gute fromme Seele,<lb/>
die Nacht auf der Schwelle des Hauſes zubringen zu<lb/>
<pb n="9" facs="#f0019"/>
können, bis der Morgen erſcheint, und werde ich dann<lb/>
den Freund finden, wie ſie? Ach, ich werde die Stadt<lb/>
gar nicht erreichen, ich werde, wegemüde, ſchon in dem<lb/>
Sande vor dem Thore umſinken und vielleicht gar in<lb/>
die Hände der Räuber fallen. So ſprach ich zu mir<lb/>
ſelbſt und als ich durch den Lindengang mich der Alten<lb/>
wieder näherte, hörte ich ſie halb laut mit geſenktem<lb/>
Kopfe vor ſich hin beten. Ich war wunderbar gerührt,<lb/>
und trat zu ihr hin und ſprach: Mit Gott, fromme<lb/>
Mutter, bete Sie auch ein wenig für mich! — bei welchen<lb/>
Worten ich ihr einen Thaler in die Schürze warf.</p><lb/>
<p>Die Alte ſagte hierauf ganz ruhig: Hab tauſend<lb/>
Dank, mein lieber Herr, daß Du mein Gebet erhört.</p><lb/>
<p>Ich glaubte, ſie ſpreche mit mir und ſagte: Mutter,<lb/>
habt Ihr mich denn um Etwas gebeten, ich wüßte nicht.</p><lb/>
<p>Da fuhr die Alte überraſcht auf und ſprach: Lieber<lb/>
Herr, gehe Er doch nach Haus und bete Er fein und<lb/>
lege Er ſich ſchlafen. Was zieht Er ſo ſpät noch auf<lb/>
der Gaſſe herum, das iſt jungen Geſellen gar nichts<lb/>
nütze, denn der Feind geht um, und ſuchet, wo er ſich<lb/>
Einen erfange. Es iſt Mancher durch ſolch Nachtlaufen<lb/>
verdorben; wen ſucht Er, den Herrn? der iſt in des<lb/>
Menſchen Herz, ſo er züchtiglich lebt, und nicht auf der<lb/>
<pb n="10" facs="#f0020"/>
Gaſſe. Sucht Er aber den Feind, ſo hat Er ihn ſchon,<lb/>
gehe Er hübſch nach Haus und bete Er, daß Er ihn<lb/>
los werde. Gute Nacht.</p><lb/>
<p>Nach dieſen Worten wendete ſie ſich ganz ruhig<lb/>
nach der andern Seite, und ſteckte den Thaler in ihren<lb/>
Reiſeſack. Alles was die Alte that, machte einen eigen¬<lb/>
thümlichen ernſten Eindruck auf mich, und ich ſprach zu<lb/>
ihr: Liebe Mutter, Ihr habt wohl recht, aber Ihr ſelbſt<lb/>
ſeyd es, was mich hier hält, ich hörte Euch beten und<lb/>
wollte Euch anſprechen, meiner dabei zu gedenken.</p><lb/>
<p>Das iſt ſchon geſchehen, ſagte ſie, als ich Ihn ſo<lb/>
durch den Lindengang wandeln ſah, bat ich Gott: er<lb/>
möge Euch gute Gedanken geben. Nun habe Er ſie,<lb/>
und gehe Er fein ſchlafen.</p><lb/>
<p>Ich aber ſetzte mich zu ihr nieder auf die Treppe,<lb/>
und ergriff ihre dürre Hand und ſagte: Laſſet mich hier<lb/>
bei Euch ſitzen die Nacht hindurch, und erzählet mir,<lb/>
woher Ihr ſeyd, und was Ihr hier in der Stadt ſucht;<lb/>
Ihr habt hier keine Hülfe, in Eurem Alter iſt man Gott<lb/>
näher als den Menſchen; die Welt hat ſich verändert,<lb/>
ſeit Ihr jung waret. —</p><lb/>
<p>Das ich nicht wüßte, erwiederte die Alte, ich hab's<lb/>
mein Lebetag ganz einerlei gefunden; Er iſt noch zu<lb/>
<pb n="11" facs="#f0021"/>
jung, da verwundert man ſich über Alles; mir iſt Alles<lb/>
ſchon ſo oft wieder vorgekommen, daß ich es nur noch<lb/>
mit Freuden anſehe, weil es Gott ſo treulich damit<lb/>
meinet. Aber man ſoll keinen guten Willen von ſich<lb/>
weiſen, wenn er Einem auch grade nicht noth thut, ſonſt<lb/>
möchte der liebe Freund ausbleiben, wenn er ein andermal<lb/>
gar willkommen wäre; bleibe Er drum immer ſitzen,<lb/>
und ſehe Er, was Er mir helfen kann. Ich will ihm<lb/>
erzählen, was mich in die Stadt den weiten Weg her¬<lb/>
treibt. Ich hätt' es nicht gedacht, wieder hierher zu<lb/>
kommen. Es ſind ſiebzig Jahre, daß ich hier im Hauſe<lb/>
als Magd gedient habe, auf deſſen Schwelle ich ſitze,<lb/>
ſeitdem war ich nicht mehr in der Stadt; was die Zeit<lb/>
herumgeht? es iſt als wenn man eine Hand umwendet.<lb/>
Wie oft habe ich hier am Abend geſeſſen vor ſiebzig<lb/>
Jahren und habe auf meinen Schatz gewartet, der bei<lb/>
der Garde ſtand. Hier haben wir uns auch verſprochen.<lb/>
Wenn er hier — aber ſtill, da kömmt die Runde<lb/>
vorbei.</p><lb/>
<p>Da hob ſie an mit gemäßigter Stimme, wie etwa<lb/>
junge Mägde und Diener in ſchönen Mondnächten, vor<lb/>
der Thür zu ſingen, und ich hörte mit innigem Ver¬<lb/>
gnügen folgendes ſchöne alte Lied von ihr:</p><lb/>
<pb n="12" facs="#f0022"/>
<lg type="poem"> <l>Wann der jüngſte Tag wird werden,</l><lb/>
<l>Dann fallen die Sternelein auf die Erden.</l><lb/>
<l>Ihr Todten, ihr Todten ſollt auferſtehn,</l><lb/>
<l>Ihr ſollt vor das jüngſte Gerichte gehn,</l><lb/>
<l>Ihr ſollt treten auf die Spitzen,</l><lb/>
<l>Da die lieben Engelein ſitzen;</l><lb/>
<l>Da kam der liebe Gott gezogen</l><lb/>
<l>Mit einem ſchönen Regenbogen,</l><lb/>
<l>Da kamen die falſchen Juden gegangen,</l><lb/>
<l>Die führten einſt unſern Herrn Chriſtum gefangen,</l><lb/>
<l>Die hohen Bäum' erleuchten ſehr,</l><lb/>
<l>Die harten Stein zerknirſchten ſehr.</l><lb/>
<l>Wer dies Gebetlein beten kann,</l><lb/>
<l>Der bet's des Tages nur einmal,</l><lb/>
<l>Die Seele wird vor Gott beſtehn,</l><lb/>
<l>Wann wir werden zum Himmel eingehn.</l><lb/>
<l rendition="#right">Amen.</l><lb/>
</lg> <p>Als die Runde uns näher kam, wurde die gute<lb/>
Alte gerührt; ach, ſagte ſie, es iſt heute der ſechszehnte<lb/>
Mai, es iſt doch alles einerlei, gerade wie damals, nur<lb/>
haben ſie andere Mützen auf, und keine Zöpfe mehr.<lb/>
Thut nichts, wenn's Herz nur gut iſt! Der Offizier der<lb/>
Runde blieb bei uns ſtehen und wollte eben fragen, was<lb/>
wir hier ſo ſpät zu ſchaffen hätten, als ich den Fähnrich<lb/>
Graf Groſſinger, einen Bekannten in ihm erkannte.<lb/>
<pb n="13" facs="#f0023"/>
Ich ſagte ihm kurz den ganzen Handel, und er ſagte,<lb/>
mit einer Art von Erſchütterung: hier haben Sie einen<lb/>
Thaler für die Alte und eine Roſe, — die er in der<lb/>
Hand trug — ſo alte Bauersleute haben Freude an<lb/>
Blumen. Bitten Sie die Alte, Ihnen Morgen das Lied<lb/>
in die Feder zu ſagen, und bringen Sie mir es. Ich<lb/>
habe lange nach dem Liede getrachtet, aber es nie ganz<lb/>
habhaft werden können. Hiermit ſchieden wir, denn der<lb/>
Poſten der nahgelegenen Hauptwache, bis zu welcher ich<lb/>
ihn über den Platz begleitet hatte, rief: Wer da! Er<lb/>
ſagte mir noch, daß er die Wache am Schloſſe habe, ich<lb/>
ſolle ihn dort beſuchen. Ich ging zu der Alten zurück,<lb/>
und gab ihr die Roſe und den Thaler.</p><lb/>
<p>Die Roſe ergriff ſie mit einer rührenden Heftigkeit<lb/>
und befeſtigte ſie ſich auf ihren Hut, indem ſie mit einer<lb/>
etwas feineren Stimme und faſt weinend die Worte<lb/>
ſprach:</p><lb/>
<lg type="poem"> <l>Roſen die Blumen auf meinem Hut,</l><lb/>
<l>Hätt' ich viel Geld, das wäre gut,</l><lb/>
<l>Roſen und mein Liebchen.</l><lb/>
</lg> <p>Ich ſagte zu ihr: Ei Mütterchen, Ihr ſeyd ja ganz<lb/>
munter geworden, und ſie erwiederte:</p><lb/>
<pb n="14" facs="#f0024"/>
<lg type="poem"> <l>Munter, munter,</l><lb/>
<l>Immer bunter</l><lb/>
<l>Immer runder</l><lb/>
<l>Oben ſtund er,</l><lb/>
<l>Nun bergunter,</l><lb/>
<l>'S iſt kein Wunder!</l><lb/>
</lg> <p>Schau' Er, lieber Menſch, iſt es nicht gut, daß ich<lb/>
hier ſitzen geblieben, es iſt alles einerlei, glaub' Er mir;<lb/>
heut ſind es ſiebzig Jahre, da ſaß ich hier vor der<lb/>
Thüre, ich war eine flinke Magd und ſang gern alle<lb/>
Lieder. Da ſang ich auch das Lied vom jüngſten Gericht<lb/>
wie heute, da die Runde vorbei ging, und da warf mir<lb/>
ein Grenadier im Vorübergehen eine Roſe in den Schooß,<lb/>
— die Blätter hab' ich noch in meiner Bibel liegen —<lb/>
das war meine erſte Bekanntſchaft mit meinem ſeligen<lb/>
Mann. Am andern Morgen hatte ich die Roſe vorge¬<lb/>
ſteckt in der Kirche, und da fand er mich, und es ward<lb/>
bald richtig. Drum hat es mich gar ſehr gefreut, daß<lb/>
mir heut wieder eine Roſe ward. Es iſt ein Zeichen,<lb/>
daß ich zu ihm kommen ſoll, und darauf freu' ich mich<lb/>
herzlich. Vier Söhne und eine Tochter ſind mir geſtorben,<lb/>
vorgeſtern hat mein Enkel ſeinen Abſchied genommen,<lb/>
— Gott helfe ihm und erbarme ſich ſeiner! — und<lb/>
<pb n="15" facs="#f0025"/>
morgen verläßt mich eine andere gute Seele, aber was<lb/>
ſag' ich morgen, iſt es nicht ſchon Mitternacht vorbei?</p><lb/>
<p>Es iſt zwölfe vorüber, erwiederte ich, verwundert<lb/>
über ihre Rede.</p><lb/>
<p>Gott gebe ihr Troſt und Ruhe die vier Stündlein,<lb/>
die ſie noch hat, ſagte die Alte und ward ſtill, indem<lb/>
ſie die Hände faltete. Ich konnte nicht ſprechen, ſo<lb/>
erſchütterten mich ihre Worte und ihr ganzes Weſen.<lb/>
Da ſie aber ganz ſtille blieb und der Thaler des Offiziers<lb/>
noch in ihrer Schürze lag, ſagte ich zu ihr: Mutter,<lb/>
ſteckt den Thaler zu Euch, Ihr könntet ihn verlieren.</p><lb/>
<p>Den wollen wir nicht weglegen, den wollen wir<lb/>
meiner Befreundeten ſchenken in ihrer letzten Noth!<lb/>
erwiederte ſie; den erſten Thaler nehm' ich morgen wieder<lb/>
mit nach Haus, der gehört meinem Enkel, der ſoll ihn<lb/>
genießen. Ja ſeht, es iſt immer ein herrlicher Junge<lb/>
geweſen, und hielt etwas auf ſeinen Leib und auf ſeine<lb/>
Seele — ach Gott, auf ſeine Seele! — ich habe gebetet<lb/>
den ganzen Weg, es iſt nicht möglich, der liebe Herr<lb/>
läßt ihn gewiß nicht verderben. Unter allen Burſchen<lb/>
war er immer der reinlichſte und fleißigſte in der Schule,<lb/>
aber auf die Ehre war er vor Allem ganz erſtaunlich.<lb/>
Sein Lieutenant hat auch immer geſprochen: wenn<lb/>
<pb n="16" facs="#f0026"/>
meine Schwadron Ehre im Leibe hat, ſo ſitzt ſie bei dem<lb/>
Finkel im Quartier. Er war unter den Uhlanen. Als<lb/>
er zum erſtenmal aus Frankreich zurück kam, erzählte er<lb/>
allerlei ſchöne Geſchichten, aber immer war von der<lb/>
Ehre dabei die Rede. Sein Vater und ſein Stiefbruder<lb/>
waren bei dem Landſturm und kamen oft mit ihm wegen<lb/>
der Ehre in Streit, denn was er zuviel hatte, hatten ſie<lb/>
nicht genug. Gott verzeih' mir meine ſchwere Sünde,<lb/>
ich will nicht ſchlecht von ihnen reden, Jeder hat ſein<lb/>
Bündel zu tragen: aber meine ſelige Tochter: <hi rendition="#g">ſeine</hi><lb/>
Mutter hat ſich zu Tode gearbeitet bei dem Faulpelz,<lb/>
ſie konnte nicht erſchwingen, ſeine Schulden zu tilgen.<lb/>
Der Uhlan erzählte von den Franzoſen, und als der<lb/>
Vater und Stiefbruder ſie ganz ſchlecht machen wollten,<lb/>
ſagte der Uhlan: Vater, das verſteht Ihr nicht, ſie haben<lb/>
doch viel Ehre im Leibe; da ward der Stiefbruder<lb/>
tückiſch und ſagte: wie kannſt Du Deinem Vater ſo viel<lb/>
von der Ehre vorſchwatzen? war er doch Unteroffizier im<lb/>
R . . . ſchen Regiment, und muß es beſſer als Du<lb/>
verſtehn, der nur Gemeiner iſt. Ja, ſagte da der alte<lb/>
Finkel, der nun auch rebelliſch ward, das war ich und<lb/>
habe manchem vorlauten Burſchen fünf und zwanzig<lb/>
aufgezählt; hätte ich nur Franzoſen in der Compagnie<lb/>
<pb n="17" facs="#f0027"/>
gehabt, die ſollten ſie noch beſſer gefühlt haben, mit<lb/>
ihrer Ehre. Die Rede that dem Uhlanen gar weh und<lb/>
er ſagte: ich will ein Stückchen von einem franzöſiſchen<lb/>
Unteroffizier erzählen, das gefällt mir beſſer. Unterm<lb/>
vorigen König ſollten auf einmal die Prügel bei der<lb/>
franzöſiſchen Armee eingeführt werden. Der Befehl des<lb/>
Kriegsminiſters wurde zu Straßburg bei einer großen<lb/>
Parade bekannt gemacht, und die Truppen hörten in<lb/>
Reih und Glied die Bekanntmachung mit ſtillem Grimm<lb/>
an. Da aber noch am Schluß der Parade ein Gemeiner<lb/>
einen Exzeß machte, wurde ſein Unteroffizier vorkom¬<lb/>
mandirt, ihm zwölf Hiebe zu geben. Es wurde ihm mit<lb/>
Strenge befohlen, und er mußte es thun. Als er aber<lb/>
fertig war, nahm er das Gewehr des Mannes, den er<lb/>
geſchlagen hatte, ſtellte es vor ſich an die Erde, und<lb/>
drückte mit dem Fuße los, daß ihm die Kugel durch den<lb/>
Kopf fuhr und er todt niederſank. Das wurde an den<lb/>
König berichtet, und der Befehl, Prügel zu geben, ward<lb/>
gleich zurück genommen; ſeht, Vater, das war ein Kerl,<lb/>
der Ehre im Leib hatte! Ein Narr war es, ſprach der<lb/>
Bruder, — freß Deine Ehre, wenn Du Hunger haſt!<lb/>
brummte der Vater. Da nahm mein Enkel ſeinen<lb/>
Säbel und ging aus dem Hauſe und kam zu mir in<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2<lb/>
</fw>
<pb n="18" facs="#f0028"/>
mein Häuschen, und erzählte mir alles und weinte die<lb/>
bittern Thränen. Ich konnte ihm nicht helfen; die<lb/>
Geſchichte, die er mir auch erzählte, konnte ich zwar nicht<lb/>
ganz verwerfen, aber ich ſagte ihm doch immer zuletzt:<lb/>
Gieb Gott allein die Ehre! Ich gab ihm noch den<lb/>
Segen, denn ſein Urlaub war am andern Tage aus,<lb/>
und er wollte noch eine Meile umreiten nach dem Orte,<lb/>
wo ein Pathgen von mir auf dem Edelhof diente, auf<lb/>
die er gar viel hielt, er wollte einmal mit ihr hauſen;<lb/>
— ſie werden auch wohl bald zuſammen kommen, wenn<lb/>
Gott mein Gebet erhört. Er hat ſeinen Abſchied ſchon<lb/>
genommen, mein Pathgen wird ihn heut erhalten, und<lb/>
die Ausſteuer hab' ich auch ſchon beiſammen, es ſoll auf<lb/>
der Hochzeit weiter Niemand ſehn, als ich. Da ward<lb/>
die Alte wieder ſtill und ſchien zu beten. Ich war in<lb/>
allerlei Gedanken über die Ehre, und ob ein Chriſt den<lb/>
Tod des Unteroffiziers ſchön finden dürfe? Ich wollte:<lb/>
es ſagte mir einmal Einer etwas Hinreichendes darüber.</p><lb/>
<p>Als der Wächter Ein Uhr anrief, ſagte die Alte:<lb/>
nun habe ich noch zwei Stunden; ei, iſt Er noch da,<lb/>
warum geht Er nicht ſchlafen? Er wird morgen nicht<lb/>
arbeiten können, und mit Seinem Meiſter Händel kriegen;<lb/>
von welchem Handwerk iſt Er denn, mein guter Menſch?</p><lb/>
<pb n="19" facs="#f0029"/>
<p>Da wußte ich nicht recht, wie ich es ihr deutlich<lb/>
machen ſollte, daß ich ein Schriftſteller ſey. Ich bin<lb/>
ein Gestudirter durfte ich nicht ſagen, ohne zu lügen.<lb/>
Es iſt wunderbar, daß ein Deutſcher immer ſich ein<lb/>
wenig ſchämt, zu ſagen: er ſey ein Schriftſteller; zu<lb/>
Leuten aus den untern Ständen ſagt man es am un¬<lb/>
gernſten, weil dieſen gar leicht die Schriftgelehrten und<lb/>
Phariſäer aus der Bibel dabei einfallen. Der Name<lb/>
Schriftſteller iſt nicht ſo eingebürgert bei uns, wie das<lb/>
<hi rendition="#aq">homme de lettres</hi> bei den Franzoſen, welche überhaupt<lb/>
als Schriftſteller zünftig ſind, und in ihren Arbeiten<lb/>
mehr hergebrachtes Geſetz haben, ja bei denen man auch<lb/>
fragt: <hi rendition="#aq">ou avez vous fait votre Philosophie</hi>, wo haben<lb/>
ſie ihre Philoſophie gemacht? wie denn ein Franzoſe<lb/>
ſelbſt viel mehr von einem gemachten Manne hat. Doch<lb/>
dieſe nicht deutſche Sitte iſt es nicht allein, welche das<lb/>
Wort Schriftſteller ſo ſchwer auf der Zunge macht, wenn<lb/>
man am Thore um ſeinen Charakter gefragt wird,<lb/>
ſondern eine gewiſſe innere Scham hält uns zurück, ein<lb/>
Gefühl, welches Jeden befällt, der mit freien und geiſtigen<lb/>
Gütern, mit unmittelbaren Geſchenken des Himmels<lb/>
Handel treibt. Gelehrte brauchen ſich weniger zu ſchämen<lb/>
als Dichter, denn ſie haben gewöhnlich Lehrgeld gegeben,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2*<lb/>
</fw>
<pb n="20" facs="#f0030"/>
ſind meiſt in Aemtern des Staats, ſpalten an groben<lb/>
Klötzen, oder arbeiten in Schachten, wo viel wilde<lb/>
Waſſer auszupumpen ſind. Aber ein ſogenannter Dichter<lb/>
iſt am übelſten daran, weil er meiſtens aus dem Schul¬<lb/>
garten nach dem Parnaß entlaufen, und es iſt auch<lb/>
wirklich ein verdächtiges Ding um einen Dichter von<lb/>
Profeſſion, der es nicht nur nebenher iſt. Man kann<lb/>
ſehr leicht zu ihm ſagen: mein Herr, ein jeder Menſch<lb/>
hat, wie Hirn, Herz, Magen, Milz, Leber und dergleichen,<lb/>
auch eine Poeſie im Leibe, wer aber eines dieſer Glieder<lb/>
überfüttert, verfüttert, oder mäſtet, und es über alle<lb/>
andre hinüber treibt, ja es gar zum Erwerbzweig macht,<lb/>
der muß ſich ſchämen vor ſeinem ganzen übrigen Men¬<lb/>
ſchen. Einer, der von der Poeſie lebt, hat das Gleich¬<lb/>
gewicht verloren, und eine übergroße Gänſeleber, ſie mag<lb/>
noch ſo gut ſchmecken, ſetzt doch immer eine kranke Gans<lb/>
voraus. Alle Menſchen, welche ihr Brod nicht im<lb/>
Schweiß ihres Angeſichts verdienen, müſſen ſich einiger¬<lb/>
maßen ſchämen, und das fühlt Einer, der noch nicht<lb/>
ganz in der Tinte war, wenn er ſagen ſoll, er ſey ein<lb/>
Schriftſteller. So dachte ich Allerlei, und beſann mich,<lb/>
was ich der Alten ſagen ſollte, welche, über mein Zögern<lb/>
verwundert, mich anſchaute und ſprach:</p><lb/>
<pb n="21" facs="#f0031"/>
<p>Welch' ein Handwerk Er treibt? frage ich, warum<lb/>
will Er mir's nicht ſagen, treibt Er kein ehrlich Hand¬<lb/>
werk, ſo greif Er's noch an, es hat einen goldnen<lb/>
Boden. Er iſt doch nicht etwa gar ein Henker oder<lb/>
Spion, der mich ausholen will; meinet halben ſey Er wer<lb/>
Er will, ſag' Er's, wer Er iſt! Wenn Er bei Tage ſo<lb/>
hier ſäße, würde ich glauben, Er ſey ein Lehnerich, ſo<lb/>
ein Tagedieb, der ſich an die Häuſer lehnt, damit er<lb/>
nicht umfällt vor Faulheit.</p><lb/>
<p>Da fiel mir ein Wort ein, das mir vielleicht eine<lb/>
Brücke zu ihrem Verſtändniß ſchlagen könnte: Liebe<lb/>
Mutter, ſagte ich, ich bin ein Schreiber. Nun, ſagte<lb/>
ſie, das hätte Er gleich ſagen ſollen; Er iſt alſo ein<lb/>
Mann von der Feder, dazu gehören feine Köpfe und<lb/>
ſchnelle Finger, und ein gutes Herz, ſonſt wird Einem<lb/>
drauf geklopft. Ein Schreiber iſt Er? kann Er mir<lb/>
dann wohl eine Bittſchrift aufſetzen an den Herzog, die<lb/>
aber gewiß erhört wird, und nicht bei den vielen andern<lb/>
liegen bleibt?</p><lb/>
<p>Eine Bittſchrift, liebe Mutter, ſprach ich, kann ich<lb/>
Ihr wohl aufſetzen, und ich will mir alle Mühe geben,<lb/>
daß ſie recht eindringlich abgefaßt ſeyn ſoll.</p><lb/>
<pb n="22" facs="#f0032"/>
<p>Nun, das iſt brav von Ihm, erwiederte ſie; Gott<lb/>
lohn' es Ihm, und laſſe Ihn älter werden, als mich,<lb/>
und gebe Ihm auch in Seinem Alter einen ſo geruhigen<lb/>
Muth und eine ſo ſchöne Nacht mit Roſen und Thalern,<lb/>
wie mir, und auch einen Freund, der Ihm eine Bitt¬<lb/>
ſchrift macht, wenn es Ihm Noth thut. Aber jetzt gehe<lb/>
Er nach Haus, lieber Freund, und kaufe Er ſich einen<lb/>
Bogen Papier und ſchreibe Er die Bittſchrift; ich will<lb/>
hier auf Ihn warten, noch eine Stunde, dann gehe ich<lb/>
zu meiner Pathe, Er kann mitgehen, ſie wird ſich auch<lb/>
freuen an der Bittſchrift. Sie hat gewiß ein gut Herz,<lb/>
aber Gottes Gerichte ſind wunderbar.</p><lb/>
<p>Nach dieſen Worten ward die Alte wieder ſtill,<lb/>
ſenkte den Kopf und ſchien zu beten. Der Thaler lag<lb/>
noch auf ihrem Schooß. Sie weinte. Liebe Mutter,<lb/>
was fehlt Euch, was thut Euch ſo weh, Ihr weinet?<lb/>
ſprach ich.</p><lb/>
<p>Nun warum ſoll ich denn nicht weinen, ich weine<lb/>
auf den Thaler, ich weine auf die Bittſchrift, auf Alles<lb/>
weine ich. Aber es hilft nichts, es iſt doch Alles viel,<lb/>
viel beſſer auf Erden, als wir Menſchen es verdienen,<lb/>
und gallenbittre Thränen ſind noch viel zu ſüße. Sehe<lb/>
Er nur einmal das goldne Kameel da drüben, an der<lb/>
<pb n="23" facs="#f0033"/>
Apotheke, wie doch Gott Alles ſo herrlich und wunderbar<lb/>
geſchaffen hat, aber der Menſch erkennt es nicht, und<lb/>
ein ſolch' Kameel geht eher durch ein Nadelöhr, als ein<lb/>
Reicher in das Himmelreich. — Aber was ſitzt Er denn<lb/>
immer da, gehe Er, den Bogen Papier zu kaufen, und<lb/>
bringe Er mir die Bittſchrift.</p><lb/>
<p>Liebe Mutter, ſagte ich, wie kann ich Euch die<lb/>
Bittſchrift machen, wenn Ihr mir nicht ſagt, was ich<lb/>
hinein ſchreiben ſoll.</p><lb/>
<p>Das muß ich Ihm ſagen? erwiederte ſie, dann iſt<lb/>
es freilich keine Kunſt, und wundre ich mich nicht mehr,<lb/>
daß Er ſich einen Schreiber zu nennen ſchämte, wenn<lb/>
man Ihm Alles ſagen ſoll. Run, ich will mein Mög¬<lb/>
liches thun. Setz' Er in die Bittſchrift, daß zwei Lie¬<lb/>
bende bei einander ruhen ſollen und daß ſie Einen nicht<lb/>
auf die Anatomie bringen ſollen, damit man ſeine Glieder<lb/>
beiſammen hat, wenn es heißt: ihr Todten, ihr Todten<lb/>
ſollt auferſtehn, ihr ſollt vor das jüngſte Gerichte gehn.<lb/>
Da fing ſie wieder bitterlich an zu weinen.</p><lb/>
<p>Ich ahnte, ein ſchweres Leid müſſe auf ihr laſten,<lb/>
aber ſie fühle bei der Bürde ihrer Jahre nur in ein¬<lb/>
zelnen Momenten ſich ſchmerzlich gerührt. Sie weinte<lb/>
ohne zu klagen, ihre Worte waren immer gleich ruhig<lb/>
<pb n="24" facs="#f0034"/>
und kalt. Ich bat ſie nochmals, mir die ganze Veran¬<lb/>
laſſung zu ihrer Reiſe in die Stadt zu erzählen, und ſie<lb/>
ſprach:</p><lb/>
<p>Mein Enkel, der Uhlan, von dem ich Ihm erzählte,<lb/>
hatte doch mein Pathgen ſehr lieb, wie ich Ihm vorher<lb/>
ſagte, und ſprach der ſchönen Annerl, wie die Leute ſie<lb/>
ihres glatten Spiegels wegen nannten, immer von der<lb/>
Ehre vor, und ſagte ihr immer, ſie ſolle auf ihre Ehre<lb/>
halten, und auch auf ſeine Ehre. Da kriegte dann das<lb/>
Mädchen etwas ganz Apartes in ihr Geſicht und ihre<lb/>
Kleidung von der Ehre, ſie war feiner und manierlicher,<lb/>
als alle andere Dirnen. Alles ſaß ihr knapper am<lb/>
Leibe und wenn ſie ein Burſche einmal ein wenig derb<lb/>
beim Tanze anfaßte oder ſie etwa höher als den Steg<lb/>
der Baßgeige ſchwang, ſo konnte ſie bitterlich darüber<lb/>
bei mir weinen, und ſprach dabei immer: es ſey wider<lb/>
ihre Ehre. Ach, das Annerl iſt ein eignes Mädchen<lb/>
immer geweſen, manchmal, wenn kein Menſch es ſich<lb/>
verſah, fuhr ſie mit beiden Händen nach ihrer Schürze<lb/>
und riß ſie ſich vom Leibe, als ob Feuer drinn ſey, und<lb/>
dann fing ſie gleich entſetzlich an zu weinen; aber das<lb/>
hat ſeine Urſache, es hat ſie mit Zähnen hingeriſſen, der<lb/>
Feind ruht nicht. Wäre das Kind nur nicht ſtets ſo<lb/>
<pb n="25" facs="#f0035"/>
hinter der Ehre her geweſen, und hätte ſich lieber an<lb/>
unſern lieben Gott gehalten, hätte ihn nie von ſich ge¬<lb/>
laſſen, in aller Noth, und hätte ſeinetwillen Schande und<lb/>
Verachtung ertragen, ſtatt ihrer Menſchenehre. Der<lb/>
Herr hätte ſich gewiß erbarmt, und wird es auch noch,<lb/>
ach, ſie kommen gewiß zuſammen, Gottes Wille geſchehe!</p><lb/>
<p>Der Uhlan ſtand wieder in Frankreich, er hatte<lb/>
lange nicht geſchrieben, und wir glaubten ihn faſt todt<lb/>
und weinten oft um ihn. Er war aber im Hospital an<lb/>
einer ſchweren Bleſſur krank gelegen und als er wieder<lb/>
zu ſeinen Kameraden kam, und zum Unteroffizier ernannt<lb/>
wurde, fiel ihm ein, daß ihm vor zwei Jahren ſein<lb/>
Stiefbruder ſo über's Maul gefahren: er ſey nur Ge¬<lb/>
meiner und der Vater Korporal, und dann die Geſchichte<lb/>
von dem franzöſiſchen Unteroffizier und wie er ſeinem<lb/>
Annerl von der Ehre ſo viel geredet, als er Abſchied<lb/>
genommen. Da verlor er ſeine Ruhe und kriegte das<lb/>
Heimweh und ſagte zu ſeinem Rittmeiſter, der ihn um<lb/>
ſein Leid fragte: ach, Herr Rittmeiſter, es iſt, als ob es<lb/>
mich mit den Zähnen nach Hauſe zöge. Da ließen ſie<lb/>
ihn heimreiten mit ſeinem Pferd, denn alle ſeine Offiziere<lb/>
trauten ihm. Er kriegte auf drei Monate Urlaub und<lb/>
ſollte mit der Remonte wieder zurück kommen. Er eilte<lb/>
<pb n="26" facs="#f0036"/>
ſo ſehr er konnte, ohne ſeinem Pferde wehe zu thun,<lb/>
welches er beſſer Pflegte, als jemals, weil es ihm war<lb/>
anvertraut worden. An einem Tage trieb es ihn ganz<lb/>
entſetzlich, nach Hauſe zu eilen, es war der Tag vor dem<lb/>
Sterbetage ſeiner Mutter, und es war ihm immer als<lb/>
laufe ſie vor ſeinem Pferde her, und riefe: Kasper, thue<lb/>
mir eine Ehre an! Ach, ich ſaß an dieſem Tage auf<lb/>
ihrem Grabe ganz allein, und dachte auch, wenn Kasper<lb/>
doch bei mir wäre; ich hatte Blümelein Vergiß nicht<lb/>
mein in einen Kranz gebunden und an das eingeſunkene<lb/>
Kreuz gehängt, und maaß mir den Platz umher aus, und<lb/>
dachte: hier will ich liegen, und da ſoll Kasper liegen,<lb/>
wenn ihm Gott ſein Grab in der Heimath ſchenkt, daß<lb/>
wir fein beiſammen ſind, wenn's heißt: Ihr Todten, ihr<lb/>
Todten ſollt auferſtehn, ihr ſollt zum jüngſten Gerichte<lb/>
gehn! Aber Kasper kam nicht, ich wußte auch nicht, daß<lb/>
er ſo nahe war und wohl hätte kommen können. Es<lb/>
trieb ihn auch gar ſehr zu eilen, denn er hatte wohl oft<lb/>
an dieſen Tag in Frankreich gedacht, und hatte einen<lb/>
kleinen Kranz von ſchönen Goldblumen von daher mit¬<lb/>
gebracht, um das Grab ſeiner Mutter zu ſchmücken, und<lb/>
auch einen Kranz für Annerl, den ſollte ſie ſich bis zu<lb/>
ihrem Ehrentage bewahren. —</p><lb/>
<pb n="27" facs="#f0037"/>
<p>Hier ward die Alte ſtill und ſchüttelte mit dem<lb/>
Kopf; als ich aber die letzten Worte wiederholte: den<lb/>
ſollte ſie ſich bis zu ihrem Ehrentag bewahren, — fuhr<lb/>
ſie fort: wer weiß, ob ich es nicht erflehen kann, ach,<lb/>
wenn ich den Herzog nur wecken dürfte! — Wozu, fragte<lb/>
ich, welch' Anliegen habt Ihr denn, Mutter? da ſagte<lb/>
ſie ernſt: O, was läge am ganzen Leben, wenn's kein<lb/>
End' nähme, was läge am Leben, wenn es nicht ewig<lb/>
wäre! und fuhr dann in ihrer Erzählung fort:</p><lb/>
<p>Kasper wäre noch recht gut zu Mittag in unſerm<lb/>
Dorfe angekommen, aber morgens hatte ihm ſein Wirth<lb/>
im Stalle gezeigt, daß ſein Pferd gedrückt ſey, und<lb/>
dabei geſagt: mein Freund, das macht dem Reiter keine<lb/>
Ehre. Das Wort hatte Kasper tief empfunden, er legte<lb/>
deswegen den Sattel hohl und leicht auf, that Alles,<lb/>
ihm die Wunde zu heilen, und ſetzte ſeine Reiſe, das<lb/>
Pferd am Zügel führend, zu Fuße fort. So kam er am<lb/>
ſpäten Abend bis an eine Mühle, eine Meile von unſerm<lb/>
Dorf, und weil er den Müller als einen alten Freund<lb/>
ſeines Vaters kannte, ſprach er bei ihm ein, und wurde<lb/>
wie ein recht lieber Gaſt aus der Fremde empfangen.<lb/>
Kasper zog ſein Pferd in den Stall, legte den Sattel<lb/>
und ſein Felleiſen in einen Winkel, und ging nun zu dem<lb/>
<pb n="28" facs="#f0038"/>
Müller in die Stube. Da fragte er dann nach den<lb/>
Seinigen, und hörte, daß ich alte Großmutter noch lebe,<lb/>
und daß ſein Vater und ſein Stiefbruder geſund ſeyen<lb/>
und daß es recht gut mit ihnen gehe; ſie wären erſt<lb/>
geſtern mit Getreide auf der Mühle geweſen, ſein Vater<lb/>
habe ſich auf den Roß- und Ochſenhandel gelegt und<lb/>
gedeihe dabei recht gut, auch halte er jetzt etwas auf ſeine<lb/>
Ehre, und gehe nicht mehr ſo zerriſſen umher. Darüber<lb/>
war der gute Kasper nun herzlich froh, und da er nach<lb/>
der ſchönen Annerl fragte, ſagte ihm der Müller: er<lb/>
kenne ſie nicht, aber wenn es die ſey, die auf dem<lb/>
Roſenhof gedient habe, die hätte ſich, wie er gehört, in<lb/>
der Hauptſtadt vermiethet, weil ſie da eher etwas lernen<lb/>
könne und mehr Ehre dabei ſey; ſo habe er vor einem<lb/>
Jahre von dem Knecht auf dem Roſenhof gehört. Das<lb/>
freute den Kasper auch; wenn es ihm gleich leid that,<lb/>
daß er ſie nicht gleich ſehen ſollte, ſo hoffte er ſie doch<lb/>
in der Hauptſtadt bald recht fein und ſchmuck zu finden,<lb/>
daß es ihm, als einem Unteroffizier, auch eine rechte<lb/>
Ehre ſey, mit ihr am Sonntag ſpazieren zu gehn. Nun<lb/>
erzählte er dem Müller noch mancherlei aus Frankreich,<lb/>
ſie aßen und tranken mit einander, er half ihm Korn<lb/>
aufſchütten, und dann brachte ihn der Müller in die<lb/>
<pb n="29" facs="#f0039"/>
Oberſtube zu Bett, und legte ſich ſelbſt unten auf eini¬<lb/>
gen Säcken zur Ruhe. Das Geklapper der Mühle und<lb/>
die Sehnſucht nach der Heimath ließen den guten Kas¬<lb/>
per, wenn er gleich ſehr müde war, nicht feſt einſchlafen.<lb/>
Er war ſehr unruhig und dachte an ſeine ſelige Mutter<lb/>
und an das ſchöne Annerl, und an die Ehre, die ihm<lb/>
bevorſtehe, wenn er als Unteroffizier vor die Seinigen<lb/>
treten würde. So entſchlummerte er endlich leiſ' und<lb/>
wurde von ängſtlichen Träumen oft aufgeſchreckt, es war<lb/>
ihm mehrmals: als trete ſeine ſelige Mutter zu ihm und<lb/>
bäte ihn händeringend um Hülfe; dann war es ihm, als<lb/>
ſey er geſtorben und würde begraben, gehe aber ſelbſt<lb/>
zu Fuße als Todter mit zu Grabe, und ſchön Annerl<lb/>
gehe ihm zur Seite; er weine heftig, daß ihn ſeine Ka¬<lb/>
meraden nicht begleiteten, und da er auf den Kirchhof<lb/>
komme, ſey ſein Grab neben dem ſeiner Mutter; und<lb/>
Annerls Grab ſey auch dabei, und er gebe Annerl das<lb/>
Kränzlein, das er ihr mitgebracht und hänge das der<lb/>
Mutter an ihr Grab, und dann habe er ſich umgeſchaut<lb/>
und Niemand mehr geſehen als mich, und die Annerl<lb/>
die habe einer an der Schürze ins Grab geriſſen, und<lb/>
er ſey dann auch ins Grab geſtiegen, und habe geſagt:<lb/>
Iſt denn Niemand hier, der mir die letzte Ehre anthut,<lb/>
<pb n="30" facs="#f0040"/>
und mir ins Grab ſchießen will als einem braven Sol¬<lb/>
daten, und da habe er ſein Piſtol gezogen und ſich ſelbſt<lb/>
ins Grab geſchoſſen. Ueber den Schuß wachte er mit<lb/>
großem Schrecken auf, denn es war ihm als klirrten die<lb/>
Fenſter davon; er ſah um ſich in der Stube, da hörte<lb/>
er noch einen Schuß fallen, und hörte Getöſe in der<lb/>
Mühle und Geſchrei durch das Geklapper. Er ſprang<lb/>
aus dem Bett, und griff nach ſeinem Säbel; in dem<lb/>
Augenblick ging ſeine Thür auf, und er ſah beim Voll¬<lb/>
mondſchein zwei Männer mit berußten Geſichtern mit<lb/>
Knitteln auf ſich zuſtürzen, aber er ſetzte ſich zur Wehre,<lb/>
und hieb den Einen über den Arm, und ſo entflohen<lb/>
Beide, indem ſie die Thür, welche nach außen aufging<lb/>
und einen Riegel draußen hatte, hinter ſich verriegelten.<lb/>
Kasper verſuchte umſonſt, ihnen nachzukommen, endlich<lb/>
gelang es ihm, eine Tafel in der Thür einzutreten. Er<lb/>
eilte durch das Loch die Treppe hinunter, und hörte das<lb/>
Wehgeſchrei des Müllers, den er geknebelt zwiſchen den<lb/>
Kornſäcken liegend fand. Kasper band ihn los, und<lb/>
eilte dann gleich in den Stall, noch ſeinem Pferde und<lb/>
Felleiſen, aber beides war geraubt. Mit großem Jam¬<lb/>
mer eilte er in die Mühle zurück und klagte dem Mül¬<lb/>
ler ſein Unglück, daß ihm all ſein hab und Gut, und<lb/>
<pb n="31" facs="#f0041"/>
das ihm anvertraute Pferd geſtohlen ſey, über welches<lb/>
leztere er ſich gar nicht zufrieden geben konnte. Der<lb/>
Müller aber ſtand mit einem vollen Geldſack vor ihm,<lb/>
er hatte ihn in der Oberſtube aus dem Schranke geholt<lb/>
und ſagte zu dem Hylan: Lieber Kasper, ſey Er zufrie¬<lb/>
den, ich verdanke Ihm die Rettung meines Vermögens;<lb/>
auf dieſen Sack, der oben in Seiner Stube lag, hatten<lb/>
es die Räuber gemünzt, und Seiner Vertheidigung danke<lb/>
ich Alles, mir iſt nichts geſtohlen; die Sein Pferd und<lb/>
Sein Felleiſen im Stall fanden, müſſen ausgeſtellte Die¬<lb/>
beswachen geweſen ſeyn, ſie zeigten durch die Schüſſe<lb/>
an, daß Gefahr da ſey. Weil ſie wahrſcheinlich am Sat¬<lb/>
telzeug erkannten, daß ein Kavalleriſt im Hauſe herberge.<lb/>
Nun ſoll Er meinethalben keine Noth haben, ich will<lb/>
mir alle Mühe geben und kein Geld ſparen, Ihm Seinen<lb/>
Gaul wieder zu finden, und finde ich ihn nicht, ſo will<lb/>
ich Ihm einen kaufen, ſo theuer er ſeyn mag. Kasper<lb/>
ſagte: geſchenkt nehme ich nichts, das iſt gegen meine<lb/>
Ehre, aber wenn Er mir im Nothfall ſiebzig Thaler vor¬<lb/>
ſchießen will, ſo kriegt er meine Verſchreibung, ich ſchaffe<lb/>
ſie in zwei Jahren wieder. Hierüber wurden ſie einig,<lb/>
und der Uhlan trennte ſich von ihm, um nach ſeinem<lb/>
Dorfe zu eilen, wo auch ein Gerichtshalter der umlie¬<lb/>
<pb n="32" facs="#f0042"/>
genden Edelleute wohnt, bei dem er die Sache berichten<lb/>
wollte. Der Müller blieb zurück, um ſeine Frau und<lb/>
ſeinen Sohn zu erwarten, welche auf einem Dorfe in<lb/>
der Nähe bei einer Hochzeit waren. Dann wollte er<lb/>
dem Uhlanen nachkommen, und die Anzeige vor Gericht<lb/>
auch machen.</p><lb/>
<p>Er kann ſich denken, lieber Herr Schreiber, mit<lb/>
welcher Betrübniß der arme Kasper den Weg nach un¬<lb/>
ſerm Dorfe eilte, zu Fuß und arm, wo er hatte ſtolz<lb/>
einreiten wollen; ein und funfzig Thaler, die er erbeutet<lb/>
hatte, ſein Patent als Unteroffizier, ſein Urlaub, und die<lb/>
Kränze auf ſeiner Mutter Grab und für die ſchöne An¬<lb/>
nerl waren ihm geſtohlen. Es war ihm ganz verzwei¬<lb/>
felt zu Muthe, und ſo kam er um ein Uhr in der Nacht<lb/>
in ſeiner Heimath an, und pochte gleich an der Thür des<lb/>
Gerichtshalters, deſſen Haus das erſte vor dem Dorfe<lb/>
iſt. Er ward eingelaſſen und machte ſeine Anzeige und<lb/>
gab Alles an, was ihm geraubt worden war. Der Ge¬<lb/>
richtshalter trug ihm auf, er ſolle gleich zu ſeinem Vater<lb/>
gehn, welches der einzige Bauer im Dorfe ſey, der Pferde<lb/>
habe, und ſolle mit dieſem und ſeinem Bruder in der<lb/>
Gegend herum patroulliren, ob er vielleicht den Räubern<lb/>
auf die Spur komme; indeſſen wolle er andre Leute zu<lb/>
<pb n="33" facs="#f0043"/>
Fuß ausſenden, und den Müller, wenn er komme, um<lb/>
die weiteren Umſtände vernehmen. Kasper ging nun<lb/>
von dem Gerichtshalter weg, nach dem väterlichen Hauſe;<lb/>
da er aber an meiner Hütte vorüber mußte, und durch<lb/>
das Fenſter hörte: daß ich ein geiſtliches Lied ſang, wie<lb/>
ich denn vor Gedanken an ſeine ſelige Mutter nicht<lb/>
ſchlafen konnte, ſo pochte er an und ſagte: Gelobt ſey<lb/>
Jeſus Chriſtus, liebe Großmutter, Kasper iſt hier. Ach!<lb/>
wie fuhren mir die Worte durch Mark und Bein, ich<lb/>
ſtürzte an das Fenſter, öffnete es und küßte und drückte<lb/>
ihn mit unendlichen Thränen. Er erzählte mir ſein Un¬<lb/>
glück mit großer Eile und ſagte, welchen Auftrag er an<lb/>
ſeinen Vater vom Gerichtshalter habe, er müſſe drum<lb/>
jetzt gleich hin, um den Dieben nachzuſetzen, denn<lb/>
ſeine Ehre hänge davon ab, daß er ſein Pferd wieder<lb/>
erhalte.</p><lb/>
<p>Ich weiß nicht, aber das Wort Ehre fuhr mir<lb/>
recht durch alle Glieder, denn ich wußte ſchwere Gerichte<lb/>
die ihm bevorſtanden. Thue Deine Pflicht, und gieb<lb/>
Gott allein die Ehre, ſagte ich; und er eilte von mir<lb/>
nach Finkels Hof, der am andern Ende des Dorfs liegt.<lb/>
Ich ſank, als er fort war, auf die Kniee, und betete zu<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3<lb/>
</fw>
<pb n="34" facs="#f0044"/>
Gott, er möge ihn doch in ſeinen Schutz nehmen, ach,<lb/>
betete mit einer Angſt wie niemals, und mußte dabei<lb/>
immer ſagen: Herr, Dein Wille geſchehe wie im Himmel<lb/>
ſo auf Erden.</p><lb/>
<p>Der Kasper lief zu ſeinem Vater mit einer entſetz¬<lb/>
lichen Angſt. Er ſtieg hinten über den Gartenzaun, er<lb/>
hörte die Plumpe gehen, er hörte im Stall wiehern, das<lb/>
fuhr ihm durch die Seele; er ſtand ſtill, er ſah im Mond¬<lb/>
ſchein, daß zwei Männer ſich wuſchen, es wollte ihm<lb/>
das Herz brechen; der eine ſprach: das verfluchte Zeug<lb/>
geht nicht herunter, da ſagte der Andre: komm' erſt in<lb/>
den Stall, dem Gaul den Schwanz abzuſchlagen und<lb/>
die Mähnen zu verſchneiden. Haſt Du das Felleiſen<lb/>
auch tief genug unterm Miſt begraben? Ja, ſagte der<lb/>
Andre. Da gingen ſie nach dem Stall, und Kasper,<lb/>
vor Jammer wie ein Raſender, ſprang hervor und<lb/>
ſchloß die Stallthür hinter ihnen und ſchrie: Im Namen<lb/>
des Herzogs! ergebt Euch; wer ſich widerſetzt, den<lb/>
ſchieße ich nieder! Ach, da hatte er ſeinen Vater und ſei¬<lb/>
nen Stiefbruder als die Räuber ſeines Pferdes gefan¬<lb/>
gen. Meine Ehre, meine Ehre iſt verloren! ſchrie er,<lb/>
ich bin der Sohn eines ehrloſen Diebes. Als die Bei¬<lb/>
den im Stall dieſe Worte hörten, iſt ihnen bös zu<lb/>
<pb n="35" facs="#f0045"/>
Muthe geworden; ſie ſchrieen: Kasper; lieber Kasper,<lb/>
um Gotteswillen, bringe uns nicht ins Elend. Kasper,<lb/>
Du ſollſt ja Alles wieder haben, um Deiner ſeligen Mut¬<lb/>
ter willen, deren Sterbetag heute iſt, erbarme Dich Dei¬<lb/>
nes Vaters und Bruders. Kasper aber war wie ver¬<lb/>
zweifelt, er ſchrie nur immer: meine Ehre, meine Pflicht!<lb/>
und da ſie nun mit Gewalt die Thür erbrechen wollten,<lb/>
und ein Fach in der Lehmwand einſtießen, um zu ent¬<lb/>
kommen, ſchoß er ein Piſtol in die Luft, und ſchrie:<lb/>
Hülfe, Hülfe, Diebe, Hülfe! Die Bauern, von dem Ge¬<lb/>
richtshalter erweckt, welche ſchon herannahten, um ſich<lb/>
über die verſchiedenen Wege zu bereden, auf denen ſie<lb/>
die Einbrecher in die Mühle verfolgen wollten, ſtürzten<lb/>
auf den Schuß und das Geſchrei ins Haus. Der alte<lb/>
Finkel flehte immer noch, der Sohn ſolle ihm die Thür<lb/>
öffnen, der aber ſagte: ich bin ein Soldat und muß der<lb/>
Gerechtigkeit dienen. Da traten der Gerichtshalter und<lb/>
die Bauern heran. Kasper ſagte: um Gottes Barm¬<lb/>
herzigkeit willen, Herr Gerichtshalter, mein Vater, mein<lb/>
Bruder ſind ſelbſt die Diebe, o, daß ich nie geboren<lb/>
wäre! hier im Stall hab' ich ſie gefangen, mein Fell¬<lb/>
eiſen liegt im Miſte vergraben. Da ſprangen die Bauern<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3*<lb/>
</fw>
<pb n="36" facs="#f0046"/>
in den Stall und banden den alten Finkel und ſeinen<lb/>
Sohn und ſchleppten ſie in ihre Stube. Kasper aber<lb/>
grub das Felleiſen hervor und nahm die zwei Kränze<lb/>
heraus, und ging nicht in die Stube, er ging nach dem<lb/>
Kirchhofe an das Grab ſeiner Mutter. Der Tag war<lb/>
angebrochen: ich war auf der Wieſe geweſen, und hatte<lb/>
für mich und für Kasper zwei Kränze von Blümelein<lb/>
Vergiß nicht mein geflochten, ich dachte: er ſoll mit mir<lb/>
das Grab ſeiner Mutter ſchmücken, wenn er von ſei¬<lb/>
nem Ritt zurück kommt. Da hörte ich allerlei unge¬<lb/>
wohnten Lärm im Dorf, und weil ich das Getümmel<lb/>
nicht mag, und am liebſten allein bin, ſo ging ich um's<lb/>
Dorf herum nach dem Kirchhof. Da fiel ein Schuß,<lb/>
ich ſah den Dampf in die Höhe ſteigen, ich eilte auf<lb/>
den Kirchhof, o Du lieber Heiland! erbarme Dich ſein.<lb/>
Kasper lag todt auf dem Grabe ſeiner Mutter, er hatte<lb/>
ſich die Kugel durch das Herz geſchoſſen, auf welches er<lb/>
ſich das Kränzlein, das er für ſchön Annerl mitgebracht,<lb/>
am Knopfe befeſtigt hatte, durch dieſen Kranz hatte er<lb/>
ſich ins Herz geſchoſſen. Den Kranz für die Mutter<lb/>
hatte er ſchon an das Kreuz befeſtigt. Ich meinte, die<lb/>
Erde thäte ſich unter mir auf bei dem Anblick, ich ſtürzte<lb/>
über ihn hin und ſchrie immer: Kasper, o Du unglück¬<lb/>
<pb n="37" facs="#f0047"/>
ſeliger Menſch, was haſt Du gethan? ach, wer hat Dir<lb/>
denn Dein Elend erzählt, o, warum habe ich Dich von<lb/>
mir gelaſſen, ehe ich Dir alles geſagt! Gott, was wird<lb/>
Dein armer Vater, Dein Bruder ſagen, wenn ſie Dich<lb/>
ſo finden. Ich wußte nicht, daß er ſich wegen dieſen<lb/>
das Leid angethan, ich glaubte, es habe eine ganz andere<lb/>
Urſache. Da kam es noch ärger; der Gerichtshalter<lb/>
und die Bauern brachten den alten Finkel und ſeinen<lb/>
Sohn mit Stricken gebunden, der Jammer erſtickte mir<lb/>
die Stimme in der Kehle, ich konnte kein Wort ſprechen;<lb/>
der Gerichtshalter fragte mich, ob ich meinen Enkel nicht<lb/>
geſehn? Ich zeigte hin, wo er lag, er trat zu ihm, er<lb/>
glaubte, er weine auf dem Grabe, er ſchüttelte ihn, da<lb/>
ſah er das Blut niederſtürzen. Jeſus Marie! rief er<lb/>
aus, der Kasper hat Hand an ſich gelegt. Da ſahen<lb/>
die beiden Gefangenen ſich ſchrecklich an; man nahm<lb/>
den Leib des Kaspers und trug ihn neben ihnen her<lb/>
nach dem Hauſe des Gerichtshalters, es war ein Weh¬<lb/>
geſchrei im ganzen Dorfe, die Bauerweiber führten mich<lb/>
nach. Ach, das war wohl der ſchrecklichſte Weg in mei¬<lb/>
nem Leben!</p><lb/>
<p>Da ward die Alte wieder ſtill und ich ſagte zu ihr:<lb/>
Liebe Mutter, Euer Leid iſt entſetzlich, aber Gott hat<lb/>
<pb n="38" facs="#f0048"/>
Euch auch recht lieb; die er am härteſten ſchlägt, ſind<lb/>
ſeine liebſten Kinder. Sagt mir nun, liebe Mutter,<lb/>
was Euch bewogen hat, den weiten Weg hieher zu ge¬<lb/>
hen, und um was Ihr die Bittſchrift einreichen wollt?</p><lb/>
<p>Ei, das kann Er ſich doch wohl denken, fuhr ſie<lb/>
ganz ruhig fort, um ein ehrliches Grab für Kasper und<lb/>
die ſchöne Annerl, der ich das Kränzlein zu ihrem Ehren¬<lb/>
tag mitbringe, es iſt ganz mit Kaspers Blut unterlau¬<lb/>
fen, ſeh' Er einmal.</p><lb/>
<p>Da zog ſie einen kleinen Kranz von Flittergold aus<lb/>
ihrem Bündel und zeigte ihn mir; ich konnte bei dem<lb/>
anbrechenden Tage ſehen, daß er vom Pulver geſchwärzt<lb/>
und mit Blut beſprengt war. Ich war ganz zerriſſen<lb/>
von dem Unglück der guten Alten, und die Größe und<lb/>
Feſtigkeit, womit ſie es trug, erfüllte mich mit Vereh¬<lb/>
rung. Ach, liebe Mutter, ſagte ich: wie werdet Ihr der<lb/>
armen Annerl aber ihr Elend beibringen, daß ſie nicht<lb/>
gleich vor Schrecken todt niederſinkt, und was iſt denn<lb/>
das für ein Ehrentag, zu welchem Ihr dem Annerl den<lb/>
traurigen Kranz bringt?</p><lb/>
<p>Lieber Menſch, ſprach ſie, komme Er nur mit, Er<lb/>
kann mich zu ihr begleiten, ich kann doch nicht geſchwind<lb/>
<pb n="39" facs="#f0049"/>
fort, ſo werden wir ſie gerade noch zu rechter Zeit fin¬<lb/>
den. Ich will Ihm unterwegs noch Alles erzählen.</p><lb/>
<p>Nun ſtand ſie auf, und betete ihren Morgenſegen<lb/>
ganz ruhig, und brachte ihre Kleider in Ordnung, und<lb/>
ihren Bündel hängte ſie dann an meinen Arm; es<lb/>
war zwei Uhr des Morgens, der Tag grante und wir<lb/>
wandelten durch die ſtillen Gaſſen.</p><lb/>
<p>Seh' Er, erzählte die Alte fort, als der Finkel und<lb/>
ſein Sohn eingeſperrt waren, mußte ich zum Gerichtshalter<lb/>
auf die Gerichtsſtube; der todte Kasper wurde auf einen<lb/>
Tiſch gelegt und mit ſeinem Uhlanenmantel bedeckt her¬<lb/>
eingetragen, und nun mußte ich Alles dem Gerichtshalter<lb/>
ſagen, was ich von ihm wußte und was er mir heute<lb/>
Morgen durch das Fenſter geſagt hatte. Das ſchrieb er<lb/>
Alles auf ſein Papier nieder, das vor ihm lag; dann<lb/>
ſah er die Schreibtafel durch, die ſie bei Kasper gefun¬<lb/>
den; da ſtanden mancherlei Rechnungen drin, einige<lb/>
Geſchichten von der Ehre und auch die von dem fran¬<lb/>
zöſiſchen Unteroffizier, und hinter ihr war mit Bleiſtift<lb/>
etwas geſchrieben. Da gab mir die Alte die Brieftaſche,<lb/>
und ich las folgende letzte Worte des unglücklichen Kas¬<lb/>
pers: Auch ich kann meine Schande nicht überleben; mein<lb/>
Vater und mein Bruder ſind Diebe, ſie haben mich ſelbſt<lb/>
<pb n="40" facs="#f0050"/>
beſtohlen; mein Herz brach mir, aber ich mußte ſie ge¬<lb/>
fangen nehmen und den Gerichten übergeben, denn ich<lb/>
bin ein Soldat meines Fürſten, und meine Ehre erlaubt<lb/>
mir keine Schonung. Ich habe meinen Vater und Bru¬<lb/>
der der Rache übergeben um der Ehre willen; ach! bitte<lb/>
doch Jedermann für mich, daß man mir hier, wo ich<lb/>
gefallen bin, ein ehrliches Grab neben meiner Mutter<lb/>
vergönne. Das Kränzlein, durch welches ich mich er¬<lb/>
ſchoſſen, ſoll die Großmutter der ſchönen Annerl ſchicken<lb/>
und ſie von mir grüßen, ach! ſie thut mir leid durch<lb/>
Mark und Bein, aber ſie ſoll doch den Sohn eines Die¬<lb/>
bes nicht heirathen, denn ſie hat immer viel auf Ehre<lb/>
gehalten. Liebe ſchöne Annerl, mögeſt Du nicht ſo ſehr<lb/>
erſchrecken über mich, gieb Dich zufrieden, und wenn<lb/>
Du mir jemals ein wenig gut warſt, ſo rede nicht ſchlecht<lb/>
von mir. Ich kann ja nichts für meine Schande! Ich<lb/>
hatte mir ſo viele Mühe gegeben, in Ehren zu bleiben<lb/>
mein Leben lang, ich war ſchon Unteroffizier und hatte<lb/>
den beſten Ruf bei der Schwadron, ich wäre gewiß<lb/>
noch einmal Offizier geworden, und Annerl, Dich hätte<lb/>
ich doch nicht verlaſſen, und hätte keine Vornehmere ge¬<lb/>
freit — aber der Sohn eines Diebes, der ſeinen Vater<lb/>
aus Ehre ſelbſt fangen und richten laſſen muß, kann<lb/>
<pb n="41" facs="#f0051"/>
ſeine Schande nicht überleben. Annerl, liebes Annerl,<lb/>
nimm doch ja das Kränzlein, ich bin Dir immer treu<lb/>
geweſen, ſo Gott mir gnädig ſey! Ich gebe Dir nun<lb/>
Deine Freiheit wieder, aber thue mir die Ehre, und hei¬<lb/>
rathe nie Einen, der ſchlechter wäre, als ich; und wenn<lb/>
Du kannſt, ſo bitte für mich: daß ich ein ehrliches Grab<lb/>
neben meiner Mutter erhalte, und wenn Du hier in<lb/>
unſerm Ort ſterben ſollteſt, ſo laſſe Dich auch bei uns<lb/>
begraben; die gute Großmutter wird auch zu uns kom¬<lb/>
men, da ſind wir Alle beiſammen. Ich habe funfzig<lb/>
Thaler in meinem Felleiſen, die ſollen auf Intreſſen ge¬<lb/>
legt werden für Dein erſtes Kind. Meine ſilberne Uhr<lb/>
ſoll der Herr Pfarrer haben, wenn ich ehrlich begraben<lb/>
werde. Mein Pferd, die Uniform und Waffen gehören<lb/>
dem Herzog, dieſe meine Brieftaſche gehört Dein. Adies,<lb/>
herztauſender Schatz, Adies, liebe Großmutter, betet für<lb/>
mich und lebt alle wohl — Gott erbarme ſich meiner —<lb/>
ach, meine Verzweiflung iſt groß!</p><lb/>
<p>Ich konnte dieſe letzten Worte eines gewiß edeln un¬<lb/>
glücklichen Menſchen nicht ohne bittere Thränen leſen. —<lb/>
Der Kasper muß ein gar guter Menſch geweſen ſeyn,<lb/>
liebe Mutter, ſagte ich zu der Alten, welche nach dieſen<lb/>
Worten ſtehen blieb und meine Hand drückte und mit<lb/>
<pb n="42" facs="#f0052"/>
tief bewegter Stimme ſagte: ja, es war der beſte Menſch<lb/>
auf der Welt. Aber die letzten Worte von der Ver¬<lb/>
zweiflung hätte er nicht ſchreiben ſollen, die bringen ihn<lb/>
um ſein ehrliches Grab, die bringen ihn auf die Ana¬<lb/>
tomie. Ach, lieber Schreiber, wenn Er hierin nur hel¬<lb/>
fen könnte.</p><lb/>
<p>Wie ſo, liebe Mutter? fragte ich, was können dieſe<lb/>
letzten Worte dazu beitragen? Ja gewiß, erwiederte ſie,<lb/>
der Gerichtshalter hat es mir ſelbſt geſagt. Es iſt ein<lb/>
Befehl an alle Gerichte ergangen, daß nur die Selbſt¬<lb/>
mörder aus Melancholie ehrlich ſollen begraben werden,<lb/>
Alle aber, die aus Verzweiflung Hand an ſich gelegt,<lb/>
ſollen auf die Anatomie, und der Gerichtshalter hat mir<lb/>
geſagt, daß er den Kasper, weil er ſelbſt ſeine Ver¬<lb/>
zweiflung eingeſtanden, auf die Anatomie ſchicken müſſe.</p><lb/>
<p>Das iſt ein wunderlich Geſetz, ſagte ich, denn man<lb/>
könnte wohl bei jedem Selbſtmörder einen Prozeß an¬<lb/>
ſtellen: ob er aus Melancholie oder Verzweiflung ent¬<lb/>
ſtanden, der ſo lange dauern müßte, daß der Richter<lb/>
und die Advokaten drüber in Melancholie und Ver¬<lb/>
zweiflung fielen, und auf die Anatomie kämen. Aber<lb/>
ſeyd nur getröſtet, liebe Mutter, unſer Herzog iſt ein ſo<lb/>
guter Herr, wenn er die ganze Sache hört, wird er dem<lb/>
<pb n="43" facs="#f0053"/>
armen Kasper gewiß ſein Plätzchen neben der Mutter<lb/>
vergönnen.</p><lb/>
<p>Das gebe Gott! erwiederte die Alte; ſehe Er nun,<lb/>
lieber Menſch, als der Gerichtshalter Alles zu Papier<lb/>
gebracht hatte, gab er mir die Brieftaſche und den Kranz<lb/>
für die ſchöne Annerl, und ſo bin ich dann geſtern hier¬<lb/>
her gelaufen, damit ich ihr an ihrem Ehrentag den<lb/>
Troſt noch mit auf den Weg geben kann. — Der Kas¬<lb/>
per iſt zu rechter Zeit geſtorben, hätte er Alles gewußt,<lb/>
er wäre närriſch geworden vor Betrübniß.</p><lb/>
<p>Was iſt es denn nun mit der ſchönen Annerl?<lb/>
fragte ich die Alte, bald ſagt Ihr: ſie habe nur noch<lb/>
wenige Stunden, bald ſprecht Ihr von ihrem Ehrentag,<lb/>
und ſie werde Troſt gewinnen durch Eure traurige Nach¬<lb/>
richt; ſagt mir doch Alles heraus, will ſie Hochzeit hal¬<lb/>
ten mit einem Andern, iſt ſie todt, krank? Ich muß<lb/>
Alles wiſſen, damit ich es in die Bittſchrift ſetzen kann.</p><lb/>
<p>Da erwiederte die Alte: Ach, lieber Schreiber, es<lb/>
iſt nun ſo, Gottes Wille geſchehe! ſehe Er, als Kasper<lb/>
kam, war ich doch nicht recht froh, als Kasper ſich das<lb/>
Leben nahm, war ich doch nicht recht traurig, ich hätte<lb/>
es nicht überleben können, wenn Gott ſich meiner nicht<lb/>
erbarmt gehabt hätte mit größerem Leid. Ja, ich ſage<lb/>
<pb n="44" facs="#f0054"/>
Ihm: es war mir ein Stein vor das Herz gelegt, wie<lb/>
ein Eisbrecher, und alle die Schmerzen, die wie Grund¬<lb/>
eis gegen mich ſtürzten und mir das Herz gewiß abge¬<lb/>
ſtoßen hätten, die zerbrachen an dieſem Stein und trie¬<lb/>
ben kalt vorüber. Ich will Ihm etwas erzählen, das<lb/>
iſt betrübt:</p><lb/>
<p>Als mein Pathchen, die ſchöne Annerl, ihre Mutter<lb/>
verlor, die eine Baſe von mir war und ſieben Meilen<lb/>
von uns wohnte, war ich bei der kranken Frau. Sie<lb/>
war die Wittwe eines armen Bauern, und hatte in ihrer<lb/>
Jugend einen Jäger lieb gehabt, ihn aber wegen ſeines<lb/>
wilden Lebens nicht genommen. Der Jäger war endlich<lb/>
in ſolch Elend gekommen, daß er auf Tod und Leben<lb/>
wegen eines Mordes gefangen ſaß. Das erfuhr meine<lb/>
Baſe auf ihrem Krankenlager und es that ihr ſo weh,<lb/>
daß ſie täglich ſchlimmer wurde und endlich in ihrer<lb/>
Todesſtunde, als ſie mir die liebe ſchöne Annerl als<lb/>
mein Pathchen übergab, und Abſchied von mir nahm,<lb/>
noch in den letzten Augenblicken zu mir ſagte: Liebe<lb/>
Anne Margareth, wenn Du durch das Städtchen kömmſt,<lb/>
wo der arme Jürge gefangen liegt, ſo laſſe ihm ſagen<lb/>
durch den Gefangenwärter, daß ich ihn bitte auf mei¬<lb/>
nem Todesbett: er ſolle ſich zu Gott bekehren, und daß<lb/>
<pb n="45" facs="#f0055"/>
ich herzlich für ihn gebetet habe in meiner letzten Stunde<lb/>
und daß ich ihn ſchön grüßen laſſe. — Bald nach die¬<lb/>
ſen Worten ſtarb die gute Baſe, und als ſie begraben<lb/>
war, nahm ich die kleine Annerl, die drei Jahr alt war,<lb/>
auf den Arm und ging mit ihr nach Haus.</p><lb/>
<p>Vor dem Städtchen, durch das ich mußte, kam ich<lb/>
an der Scharfrichterei vorüber, und weil der Meiſter<lb/>
berühmt war als ein Viehdoctor, ſollte ich einige Arznei<lb/>
mitnehmen für unſern Schulzen. Ich trat in die Stube<lb/>
und ſagte dem Meiſter, was ich wollte, und er antwor¬<lb/>
tete, daß ich ihm auf den Boden folgen ſolle, wo er die<lb/>
Kräuter liegen habe, und ihm helfen ausſuchen. Ich<lb/>
ließ Annerl in der Stube und folgte ihm. Als wir zu¬<lb/>
rück in die Stube traten, ſtand Annerl vor einem klei¬<lb/>
nen Schranke, der an der Wand befeſtigt war, und<lb/>
ſprach: Großmutter, da iſt eine Maus drin, hört, wie<lb/>
es klappert, da iſt eine Maus drin!</p><lb/>
<p>Auf dieſe Rede des Kindes machte der Meiſter ein<lb/>
ſehr ernſthaftes Geſicht, riß den Schrank auf und ſprach:<lb/>
Gott ſey uns gnädig! denn er ſah ſein Richtſchwerdt,<lb/>
das allein in dem Schranke an einem Nagel hing, hin<lb/>
und her wanken. Er nahm das Schwerdt herunter und<lb/>
mir ſchauderte. Liebe Frau, ſagte er, wenn Ihr das<lb/>
<pb n="46" facs="#f0056"/>
kleine liebe Annerl lieb habt, ſo erſchreckt nicht, wenn<lb/>
ich ihm mit meinem Schwerdt, rings um das Hälschen,<lb/>
die Haut ein wenig aufritze; denn das Schwerdt hat vor<lb/>
ihm gewankt, es hat nach ſeinem Blut verlangt, und<lb/>
wenn ich ihm den Hals damit nicht ritze, ſo ſteht dem<lb/>
Kinde groß Elend im Leben bevor. Da faßte er das<lb/>
Kind, welches entſetzlich zu ſchreien begann, ich ſchrie<lb/>
auch und riß das Annerl zurück. Indem trat der Bür¬<lb/>
germeiſter des Städtchens herein, der von der Jagd<lb/>
kam und dem Richter einen kranken Hund zur Heilung<lb/>
bringen wollte. Er fragte nach der Urſache des Ge¬<lb/>
ſchrei's, Annerl ſchrie: er will mich umbringen; ich war<lb/>
außer mir vor entſetzen. Der Richter erzählte dem<lb/>
Bürgermeiſter das Ereigniß. Dieſer verwies ihm ſeinen<lb/>
Aberglauben, wie er es nannte, heftig und unter ſcharfen<lb/>
Drohungen; der Richter blieb ganz ruhig dabei und<lb/>
ſprach: ſo haben's meine Väter gehalten, ſo halt' ich's.<lb/>
Da ſprach der Bürgermeiſter: Meiſter Franz, wenn Ihr<lb/>
glaubt, Euer Schwerdt habe ſich gerührt, weil ich Euch<lb/>
hiermit anzeige: daß morgen früh um ſechs Uhr der<lb/>
Jäger Jürge von Euch ſoll geköpft werden, ſo wollt'<lb/>
ich es noch verzeihen; aber daß Ihr daraus etwas auf<lb/>
dies liebe Kind ſchließen wollt, das iſt unvernünftig und<lb/>
<pb n="47" facs="#f0057"/>
toll, es könnte ſo etwas einen Menſchen in Verzweiflung<lb/>
bringen, wenn man es ihm ſpäter in ſeinem Alter ſagte,<lb/>
daß es ihm in ſeiner Jugend geſchehen ſey. Man ſoll<lb/>
keinen Menſchen in Verſuchung führen. — Aber auch<lb/>
keines Richters Schwerdt, ſagte Meiſter Franz vor ſich,<lb/>
und hing ſein Schwerdt wieder in den Schrank. Nun<lb/>
küßte der Bürgermeiſter das Annerl und gab ihm eine<lb/>
Semmel aus ſeiner Jagdtaſche und da er mich gefragt,<lb/>
wer ich ſey, wo ich herkomme und hin wolle? und ich<lb/>
ihm den Tod meiner Baſe erzählt hatte, und auch den<lb/>
Auftrag an den Jäger Jürge, ſagte er mir: Ihr ſollt<lb/>
ihn ausrichten, ich will Euch ſelbſt zu ihm führen; er<lb/>
hat ein hartes Herz, vielleicht wird ihn das Andenken<lb/>
einer guten Sterbenden in ſeinen letzten Stunden rühren.<lb/>
Da nahm der gute Herr mich und Annerl auf ſeinen<lb/>
Wagen, der vor der Thür hielt und fuhr mit uns in<lb/>
das Städtchen hinein.</p><lb/>
<p>Er hieß mich zu ſeiner Köchin gehn; da kriegten<lb/>
wir gutes Eſſen, und gegen Abend ging er mit mir zu<lb/>
dem armen Sünder; und als ich dem die letzten Worte<lb/>
meiner Baſe erzählte, fing er bitterlich an zu weinen,<lb/>
und ſchrie: ach Gott! wenn ſie mein Weib geworden,<lb/>
wäre es nicht ſo weit mit mir gekommen. Dann be¬<lb/>
<pb n="48" facs="#f0058"/>
gehrte er, man ſolle den Herrn Pfarrer doch noch ein¬<lb/>
mal zu ihm bitten, er wolle mit ihm beten. Das ver¬<lb/>
ſprach ihm der Bürgermeiſter, und lobte ihn wegen ſei¬<lb/>
ner Sinnesveränderung und fragte ihn: ob er vor ſei¬<lb/>
nem Tode noch einen Wunſch hätte, den er ihm erfüllen<lb/>
könne. Da ſagte der Jäger Jürge: ach, bittet hier die<lb/>
gute alte Mutter, daß ſie doch morgen mit dem Töch¬<lb/>
terlein ihrer ſeligen Baſe bei meinem Rechte zugegen ſeyn<lb/>
mögen, das wird mir das Herz ſtärken in meiner letzten<lb/>
Stunde. Da bat mich der Bürgermeiſter, und ſo grau¬<lb/>
lich es mir war, ſo konnte ich es dem armen elenden<lb/>
Menſchen nicht abſchlagen. Ich mußte ihm die Hand<lb/>
geben und es ihm feierlich verſprechen und er ſank wei¬<lb/>
nend auf das Stroh. Der Bürgermeiſter ging dann<lb/>
mit mir zu ſeinem Freunde, dem Pfarrer, dem ich noch¬<lb/>
mals Alles erzählen wußte, ehe er ſich in's Gefängniß<lb/>
begab.</p><lb/>
<p>Die Nacht mußte ich mit dem Kinde in des Bür¬<lb/>
germeiſters Haus ſchlafen, und am andern Morgen ging<lb/>
ich den ſchweren Gang zu der Hinrichtung des Jägers<lb/>
Jürge. Ich ſtand neben dem Bürgermeiſter im Kreis,<lb/>
und ſah wie er das Stäblein brach; da hielt der Jäger<lb/>
Jürge noch eine ſchöne Rede und alle Leute weinten, und er<lb/>
<pb n="49" facs="#f0059"/>
ſah mich und die kleine Annerl, die vor mit ſtand, gar<lb/>
beweglich an, und dann küßte er den Meiſter Franz, der<lb/>
Pfarrer betete mit ihm, die Augen wurden ihm verbun¬<lb/>
den, und er kniete nieder. Da gab ihm der Richter den<lb/>
Todesſtreich. Jeſus, Maria, Joſeph! ſchrie ich aus;<lb/>
denn der Kopf des Jürgen flog gegen Annerl zu und<lb/>
biß mit ſeinen Zähnen dem Kinde in ſein Röckchen, das<lb/>
ganz entſetzlich ſchrie; ich riß meine Schürze vom Leibe<lb/>
und warf ſie über den ſcheuslichen Kopf und Meiſter<lb/>
Franz eilte herbei, riß ihn los, und ſprach: Mutter,<lb/>
Mutter, was habe ich heut Morgen geſagt; ich kenne<lb/>
mein Schwerdt, es iſt lebendig! — Ich war niedergeſun¬<lb/>
ken vor Schreck, das Annerl ſchrie entſetzlich. Der Bür¬<lb/>
germeiſter war ganz beſtürzt und ließ mich und das<lb/>
Kind nach ſeinem Hauſe fahren; da ſchenkte mir ſeine<lb/>
Frau andre Kleider für mich und das Kind, und Nach¬<lb/>
mittag ſchenkte uns der Bürgermeiſter noch Geld, und<lb/>
viele Leute des Städtchens auch, die Annerl ſehen woll¬<lb/>
ten, ſo daß ich an zwanzig Thaler und viele Kleider für<lb/>
ſie bekam. Am Abend kam der Pfarrer in's Haus und<lb/>
redete mir lange zu: daß ich das Annerl nur recht in<lb/>
der Gottesfurcht erziehen ſollte, und auf alle die betrüb¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">4<lb/>
</fw>
<pb n="50" facs="#f0060"/>
ten Zeichen gar nichts geben, das ſeyen nur Schlingen<lb/>
des Satans, die man verachten müſſe; und dann ſchenkte<lb/>
er mir noch eine ſchöne Bibel für das Annerl, die ſie<lb/>
noch hat, und dann ließ uns der gute Bürgermeiſter,<lb/>
am andern Morgen, noch an drei Meilen weit nach<lb/>
Haus fahren. Ach Du mein Gott, und Alles iſt doch<lb/>
eingetroffen! ſagte die Alte und ſchwieg.</p><lb/>
<p>Eine ſchauerliche Ahnung ergriff mich, die Erzäh¬<lb/>
lung der Alten hatte mich ganz zermalmt. Um Gottes<lb/>
willen, Mutter, rief ich aus, was iſt es mit der armen<lb/>
Annerl geworden, iſt denn gar nicht zu helfen?</p><lb/>
<p>Es hat ſie mit den Zähnen dazu geriſſen, ſagte die<lb/>
Alte, heut wird ſie gerichtet; aber ſie hat es in der Ver¬<lb/>
zweiflung gethan, die Ehre, die Ehre lag ihr im Sinn;<lb/>
ſie war zu Schanden gekommen aus Ehrfucht, ſie wurde<lb/>
verführt von einem Vornehmen, er hat ſie ſitzen laſſen,<lb/>
ſie hat ihr Kind erſtickt in derſelben Schürze, die ich<lb/>
damals über den Kopf des Jägers <choice><sic>Jügre</sic><corr>Jürge</corr></choice> warf, und die<lb/>
ſie mir heimlich entwendet hat; ach, es hat ſie mit Zäh¬<lb/>
nen dazu geriſſen, ſie hat es in der Verwirrung gethan.<lb/>
Der Verführer hatte ihr die Ehe verſprochen, und geſagt:<lb/>
der Kasper ſey in Frankreich geblieben; dann iſt ſie ver¬<lb/>
zweifelt und hat das Böſe gethan, und hat ſich ſelbſt<lb/>
<pb n="51" facs="#f0061"/>
bei den Gerichten angegeben. Um vier Uhr wird ſie<lb/>
gerichtet. Sie hat mir geſchrieben: ich möchte noch zu<lb/>
ihr kommen, das will ich nun thun und ihr das Kränz¬<lb/>
lein und den Gruß von dem armen Kasper bringen,<lb/>
und die Roſe, die ich heut Nacht erhalten, das wird ſie<lb/>
tröſten. Ach, lieber Schreiber, wenn Er es nur in der<lb/>
Bittſchrift auswirken kann: daß ihr Leib und auch der<lb/>
Kasper dürfen auf unſern Kirchhof gebracht werden.</p><lb/>
<p>Alles, Alles will ich verſuchen! rief ich aus, gleich<lb/>
will ich nach dem Schloſſe laufen; mein Freund, der Ihr<lb/>
die Roſe gab, hat die Wache dort, er ſoll mir den Her¬<lb/>
zog wecken, ich will vor ſein Bett knieen, und ihn um<lb/>
Pardon für Annerl bitten.</p><lb/>
<p>Pardon? ſagte die Alte kalt, es hat ſie ja mit Zäh¬<lb/>
nen dazu gezogen; hör' Er, lieber Freund, Gerechtigkeit<lb/>
iſt beſſer als Pardon, was hilft aller Pardon auf Erden,<lb/>
wir müſſen doch Alle vor das Gericht:<lb/>
<lg type="poem"> <l>Ihr Todten, ihr Todten ſollt auferſteh'n,</l><lb/>
<l>Ihr ſollt vor das jüngſte Gerichte geh'n.</l><lb/>
</lg> Seht, ſie will keinen Pardon, man hat ihn ihr angebo¬<lb/>
ten, wenn ſie den Vater des Kindes nennen wolle, aber<lb/>
das Annerl hat geſagt: Ich habe ſein Kind ermordet<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">4*<lb/>
</fw>
<pb n="52" facs="#f0062"/>
und will ſterben, und ihn nicht unglücklich machen; ich<lb/>
muß meine Strafe leiden, daß ich zu meinem Kinde<lb/>
komme, aber ihn kann es verderben, wenn ich ihn nenne.<lb/>
Darüber wurde ihr das Schwerdt zuerkannt. Gehe Er<lb/>
zum Herzog, und bitte Er für Kasper und Annerl um<lb/>
ein ehrlich Grab. Gehe Er gleich, ſeh' Er: dort geht<lb/>
der Herr Pfarrer in's Gefängniß, ich will ihn anſpre¬<lb/>
chen, daß er mich mit hinein zum ſchönen Annerl nimmt.<lb/>
Wenn Er ſich eilt, ſo kann Er uns draußen am Ge¬<lb/>
richte vielleicht den Troſt noch bringen: mit dem ehr¬<lb/>
lichen Grab für Kasper und Annerl.</p><lb/>
<p>Unter dieſen Worten waren wir mit dem Prediger<lb/>
zuſammengetroffen, die Alte erzählte ihr Verhältniß zu<lb/>
der Gefangenen und er nahm ſie freundlich mit zum<lb/>
Gefängniß. Ich aber eilte nun, wie ich noch nie gelau¬<lb/>
fen, nach dem Schloſſe, und es machte mir einen tröſten¬<lb/>
den Eindruck, es war mir wie ein Zeichen der Hoffnung,<lb/>
als ich an Graf Groſſingers Hauſe vorüberſtürzte, und<lb/>
aus einem offnen Fenſter des Gartenhauſes eine liebliche<lb/>
Stimme zur Laute ſingen hörte:<lb/>
<lg type="poem"> <l>Die Gnade ſprach von Liebe,</l><lb/>
<l>Die Ehre aber wacht,</l><lb/>
<l>Und wünſcht voll Lieb' der Gnade</l><lb/>
<l>In Ehren gute Nacht.</l><lb/>
<pb n="53" facs="#f0063"/>
<l>Die Gnade nimmt den Schleier,</l><lb/>
<l>Wenn Liebe Roſen giebt,</l><lb/>
<l>Die Ehre grüßt den Freier,</l><lb/>
<l>Weil ſie die Gnade liebt.</l><lb/>
</lg> Ach, ich hatte der guten Wahrzeichen noch mehr! ein<lb/>
hundert Schritte weiter fand ich einen weißen Schleier<lb/>
auf der Straße liegend; ich raffte ihn auf, er war voll<lb/>
von duftenden Roſen. Ich hielt ihn in der Hand und<lb/>
lief weiter, mit dem Gedanken: ach Gott, das iſt die<lb/>
Gnade. Als ich um die Ecke bog, ſah ich einen Mann,<lb/>
der ſich in ſeinem Mantel verhüllte, als ich vor ihm vor¬<lb/>
über eilte und mir heftig den Rücken wandte, um nicht<lb/>
geſehen zu werden. Er hätte es nicht nöthig gehabt,<lb/>
ich ſah und hörte nichts in meinem Innern, als: Gnade,<lb/>
Gnade! und ſtürzte durch das Gitterthor in den Schloß¬<lb/>
hof. Gott ſey Dank, der Fähndrich, Graf Groſſinger,<lb/>
der unter den blühenden Kaſtanienbäumen vor der Wache<lb/>
auf und ab ging, trat mir ſchon entgegen.</p><lb/>
<p>Lieber Graf, ſagte ich mit Ungeſtüm, Sie müſſen<lb/>
mich gleich zum Herzog bringen, gleich auf der Stelle,<lb/>
oder Alles iſt zu ſpät, Alles iſt verloren!</p><lb/>
<p>Er ſchien verlegen über dieſen Antrag und ſagte:<lb/>
Was fällt Ihnen ein, zu dieſer ungewohnten Stunde?<lb/>
<pb n="54" facs="#f0064"/>
Es iſt nicht möglich, kommen Sie zur Parade, da will<lb/>
ich Sie vorſtellen.</p><lb/>
<p>Mir brannte der Boden unter den Füßen. Jetzt,<lb/>
rief ich aus, oder nie! es muß ſeyn, es betrifft das<lb/>
Leben eines Menſchen.</p><lb/>
<p>Es kann jetzt nicht ſeyn, erwiederte Groſſinger ſcharf<lb/>
abſprechend, es betrifft meine Ehre, es iſt mir unterſagt,<lb/>
heute Nacht irgend eine Meldung zu thun.</p><lb/>
<p>Das Wort Ehre machte mich verzweifeln; ich dachte<lb/>
an Kaspers Ehre, an Annerls Ehre, und ſagte: die<lb/>
vermaledeite Ehre, gerade um die letzte Hülfe zu leiſten,<lb/>
welche ſo eine Ehre übrig gelaſſen, muß ich zum Herzoge,<lb/>
Sie müſſen mich melden oder ich ſchreie laut nach dem<lb/>
Herzog.</p><lb/>
<p>So Sie ſich rühren, ſagte Groſſinger heftig, laſſe<lb/>
ich Sie in die Wache werfen, Sie ſind ein Phantaſt, Sie<lb/>
kennen keine Verhältniſſe.</p><lb/>
<p>O, ich kenne Verhältniſſe, ſchreckliche Verhältniſſe!<lb/>
ich muß zum Herzoge, jede Minute iſt unerkauflich! ver¬<lb/>
ſetzte ich, wollen Sie mich nicht gleich melden, ſo eile ich<lb/>
allein zu ihm.</p><lb/>
<p>Mit dieſen Worten wollte ich nach der Treppe, die<lb/>
zu den Gemächern des Herzogs hinaufführte, als ich den<lb/>
<pb n="55" facs="#f0065"/>
Nämlichen, in einem Mantel Verhüllten, der mir begeg¬<lb/>
nete, nach dieſer Treppe eilend, bemerkte. Groſſinger<lb/>
drehte mich mit Gewalt um, daß ich dieſen nicht ſehen<lb/>
ſollte. Was machen Sie, Thöriger, flüſterte er mir zu,<lb/>
ſchweigen Sie, ruhen Sie, Sie machen mich unglücklich.</p><lb/>
<p>Warum halten Sie den Mann nicht zurück, der da<lb/>
hinauf ging? ſagte ich; er kann nichts Dringenderes<lb/>
vorzubringen haben, als ich. Ach, es iſt ſo dringend,<lb/>
ich muß, ich muß! Es betrifft das Schickſal eines un¬<lb/>
glücklichen verführten armen Geſchöpfs.</p><lb/>
<p>Groſſinger erwiederte: Sie haben den Mann hin¬<lb/>
auf gehen ſehen; wenn Sie je ein Wort davon äußern,<lb/>
ſo kommen Sie vor meine Klinge; gerade, weil <hi rendition="#g">Er</hi><lb/>
hinauf ging, können <hi rendition="#g">Sie nicht</hi> hinauf, der Herzog hat<lb/>
Geſchäfte mit ihm.</p><lb/>
<p>Da erleuchteten ſich die Fenſter des Herzogs. Gott,<lb/>
er hat Licht, er iſt auf! ſagte ich, ich muß ihn ſprechen,<lb/>
um des Himmels willen, laſſen Sie mich, oder ich ſchreie<lb/>
Hülfe.</p><lb/>
<p>Groſſinger faßte mich beim Arm, und ſagte: Sie<lb/>
ſind betrunken, kommen Sie in die Wache: ich bin Ihr<lb/>
Freund, ſchlafen Sie aus, und ſagen Sie mir das Lied,<lb/>
das die Alte heut Nacht an der Thüre ſang, als<lb/>
<pb n="56" facs="#f0066"/>
ich die Runde vorüber führte; das Lied intereſſirt<lb/>
mich ſehr.</p><lb/>
<p>Gerade wegen der Alten und den Ihrigen muß ich<lb/>
mit dem Herzoge ſprechen! rief ich aus.</p><lb/>
<p>Wegen der Alten? verſetzte Groſſinger, wegen der<lb/>
ſprechen Sie mit mir, die großen Herren, haben keinen<lb/>
Sinn für ſo etwas; geſchwind kommen Sie nach der<lb/>
Wache.</p><lb/>
<p>Er wollte mich fortziehen, da ſchlug die Schloßuhr<lb/>
halb Vier, der Klang ſchnitt mir wie ein Schrei der<lb/>
Roth durch die Seele, und ich ſchrie aus voller Bruſt<lb/>
zu den Fenſtern des Herzogs hinauf:</p><lb/>
<p>Hülfe! um Gottes willen, Hülfe für ein elendes,<lb/>
verführtes Geſchöpf! Da ward Groſſinger wie unſinnig,<lb/>
er wollte mir den Mund zuhalten, aber ich rang mit<lb/>
ihm; er ſtieß mich in den Nacken, er ſchimpfte, ich fühlte,<lb/>
ich hörte nichts. Er rief nach der Wache, der Korporal<lb/>
eilte mit etlichen Soldaten herbei, mich zu greifen, aber<lb/>
in dem Augenblick ging des Herzogs Fenſter auf, und<lb/>
es rief herunter:</p><lb/>
<p>Fähndrich Graf Groſſinger, was iſt das für ein<lb/>
Skandal? bringen Sie den Menſchen herauf, gleich auf<lb/>
der Stelle!</p><lb/>
<pb n="57" facs="#f0067"/>
<p>Ich wartete nicht auf den Fähndrich; ich ſtürzte<lb/>
die Treppe hinauf, ich fiel nieder zu den Füßen des Her¬<lb/>
zogs, der mich betroffen und unwillig aufſtehen hieß.<lb/>
Er hatte Stiefel und Sporen an, und doch einen Schlaf¬<lb/>
rock, den er ſorgfältig über der Bruſt zuſammen hielt.</p><lb/>
<p>Ich trug dem Herzoge Alles, was mir die Alte von<lb/>
dem Selbſtmorde des Uhlanen, von der Geſchichte der<lb/>
ſchönen Annerl erzählt hatte, ſo gedrängt vor, als es<lb/>
die Noth erforderte, und flehte ihn wenigſtens um den<lb/>
Aufſchub der Hinrichtung auf wenige Stunden und um<lb/>
ein ehrliches Grab für die beiden Unglücklichen an, wenn<lb/>
Gnade unmöglich ſey. — Ach, Gnade, Gnade! rief ich<lb/>
aus, indem ich den gefundenen weißen Schleier voll<lb/>
Roſen aus dem Buſen zog; dieſer Schleier, den ich auf<lb/>
meinem Wege hierher gefunden, ſchien mir Gnade zu<lb/>
verheißen.</p><lb/>
<p>Der Herzog griff mit Ungeſtüm nach dem Schleier,<lb/>
und war heftig bewegt; er drückte den Schleier in ſeinen<lb/>
Händen und als ich die Worte ausſprach, dieſes arme<lb/>
Mädchen iſt ein Opfer falſcher Ehrſucht; ein Vornehmer<lb/>
hat ſie verführt, und ihr die Ehe verſprochen, ach, ſie<lb/>
iſt ſo gut, daß ſie lieber ſterben will, als ihn nennen —<lb/>
da unterbrach mich der Herzog mit Thränen in den<lb/>
<pb n="58" facs="#f0068"/>
Augen, und ſagte: Schweigen Sie, ums Himmels wil¬<lb/>
len, ſchweigen Sie — und nun wendete er ſich zu dem<lb/>
Fähndrich, der an der Thür ſtand, und ſagte mit drin¬<lb/>
gender Eile: Fort, eilend zu Pferde mit dieſem Menſchen<lb/>
hier; reiten Sie das Pferd todt; nur nach dem Gerichte<lb/>
hin: heften Sie dieſen Schleier an ihren Degen, winken<lb/>
und ſchreien Sie Gnade, Gnade! ich komme nach.</p><lb/>
<p>Groſſinger nahm den Schleier; er war ganz verwan¬<lb/>
delt, er ſah aus wie ein Geſpenſt vor Angſt und Eile; wir<lb/>
ſtürzten in den Stall, ſaßen zu Pferde und ritten im<lb/>
Galopp, er ſtürmte wie ein Wahnſinniger zum Thore<lb/>
hinaus. Als er den Schleier an ſeine Degenſpitze hef¬<lb/>
tete, ſchrie er: Herr Jeſus, meine Schweſter! Ich ver¬<lb/>
ſtand nicht, was er wollte. Er ſtand hoch im Bügel,<lb/>
und wehte und ſchrie: Gnade, Gnade! wir ſahen auf<lb/>
dem Hügel die Menge um das Gericht verſammelt.<lb/>
Mein Pferd ſcheute vor dem wehenden Tuch. Ich bin<lb/>
ein ſchlechter Reiter, ich konnte den Groſſinger nicht ein¬<lb/>
holen, er flog im ſchnellſten Carriere: ich ſtrengte alle<lb/>
Kräfte an. Trauriges Schickſal! die Artillerie exerzirte<lb/>
in der Nähe, der Kanonendonner machte es unmöglich,<lb/>
unſer Geſchrei aus der Ferne zu hören. Groſſinger<lb/>
ſtürzte, das Volk ſtob auseinander, ich ſah in den Kreis,<lb/>
<pb n="59" facs="#f0069"/>
ich ſah einen Stahlblitz in der frühen Sonne — ach<lb/>
Gott, es war der Schwerdtblitz des Richters! — Ich<lb/>
ſprengte heran, ich hörte das Wehklagen der Menge.<lb/>
Pardon, Pardon! ſchrie Groſſinger und ſtürzte mit<lb/>
wehendem Schleier durch den Kreis, wie ein Raſender,<lb/>
aber der Richter hielt ihm das blutende Haupt der ſchö¬<lb/>
nen Annerl entgegen, das ihn wehmüthig anlächelte.<lb/>
Da ſchrie er: Gott ſey mir gnädig! und fiel auf die<lb/>
Leiche hin zur Erde, tödtet mich, tödtet mich, ihr Men¬<lb/>
ſchen, ich habe ſie verführt, ich bin ihr Mörder!</p><lb/>
<p>Eine rächende Wuth ergriff die Menge; die Weiber<lb/>
und Jungfrauen drangen heran und riſſen ihn von der<lb/>
Leiche, und traten ihn mit Füßen, er wehrte ſich nicht;<lb/>
die Wachen konnten das wüthende Volk nicht bändigen.<lb/>
Da erhob ſich das Geſchrei: der Herzog, der Herzog! —<lb/>
er kam im offnen Wagen gefahren, ein blutjunger Menſch,<lb/>
den Hut tief in's Geſicht gedrückt, in einen Mantel ge¬<lb/>
hüllt, ſaß neben ihm. Die Menſchen ſchleifen Groſſinger<lb/>
herbei; Jeſus, mein Bruder! ſchrie der junge Offizier<lb/>
mit der weiblichſten Stimme aus dem Wagen. Der Her¬<lb/>
zog ſprach beſtürzt zu ihm: ſchweigen Sie! Er ſprang<lb/>
aus dem Wagen, der junge Menſch wollte folgen, der<lb/>
Herzog drängte ihn ſchier unſanft zurück, aber ſo beför¬<lb/>
<pb n="60" facs="#f0070"/>
derte ſich die Entdeckung: daß der junge Menſch die,<lb/>
als Offizier verkleidete, Schweſter Groſſingers ſey. Der<lb/>
Herzog ließ den mißhandelten, blutenden, ohnmächtigen<lb/>
Groſſinger in den Wagen legen, die Schweſter nahm<lb/>
keine Rückſicht mehr, ſie warf ihren Mantel über ihn;<lb/>
Jedermann ſah ſie in weiblicher Kleidung. Der Herzog<lb/>
war verlegen, aber er ſammelte ſich, und befahl den<lb/>
Wagen ſogleich umzuwenden, und die Gräfin mit ihrem<lb/>
Bruder nach ihrer Wohnung zu fahren. Dieſes Ereig¬<lb/>
niß hatte die Wuth der Menge einigermaßen geſtillt.<lb/>
Der Herzog ſagte laut zu dem wachthabenden Offizier:<lb/>
die Gräfin Groſſinger hat ihren Bruder an ihrem Hauſe<lb/>
vorbei reiten ſehen, den Pardon zu bringen und wollte<lb/>
dieſem freudigen Ereigniß beiwohnen; als ich zu demſel¬<lb/>
ben Zwecke vorüber fuhr, ſtand ſie am Fenſter, und bat mich,<lb/>
ſie in meinem Wagen mitzunehmen, ich konnte es dem gut¬<lb/>
müthigen Kinde nicht abſchlagen. Sie nahm einen Man¬<lb/>
tel und Hut ihres Bruders, um kein Aufſehen zu erre¬<lb/>
gen, und hat, von dem unglücklichen Zufall überraſcht,<lb/>
die Sache gerade dadurch zu einem abenteuerlichen Skan¬<lb/>
dal gemacht. Aber wie konnten Sie, Herr Lieutenant,<lb/>
den unglücklichen Grafen Groſſinger nicht vor dem<lb/>
Pöbel ſchützen? es iſt ein gräßlicher Fall: daß er, mit<lb/>
<pb n="61" facs="#f0071"/>
dem Pferde ſtürzend, zu ſpät kam, er kann doch aber<lb/>
nichts dafür: ich will die Mißhandler des Grafen ver¬<lb/>
haftet und beſtraft wiſſen.</p><lb/>
<p>Auf dieſe Rede des Herzogs erhob ſich ein allge¬<lb/>
meines Geſchrei: Er iſt ein Schurke, er iſt der Verführer,<lb/>
der Mörder der ſchönen Annerl geweſen, er hat es ſelbſt<lb/>
geſagt, der elende, der ſchlechte Kerl!</p><lb/>
<p>Als dies von allen Seiten her tönte und auch der<lb/>
Prediger und der Offizier und die Gerichtsperſonen es<lb/>
beſtätigten, war der Herzog ſo tief erſchüttert, daß er<lb/>
nichts ſagte, als: Entſetzlich, entſetzlich, o der elende<lb/>
Menſch!</p><lb/>
<p>Nun trat der Herzog blaß und bleich in den Kreis,<lb/>
er wollte die Leiche der ſchönen Annerl ſehen. Sie lag<lb/>
auf dem grünen Raſen in einem weißen Kleide mit ſchwar¬<lb/>
zen Schleifen, die alte Großmutter, welche ſich um Al¬<lb/>
les was vorging nicht bekümmerte, hatte ihr das Haupt<lb/>
an den Rumpf gelegt und die ſchreckliche Trennung mit<lb/>
ihrer Schürze bedeckt; ſie war beſchäftigt, ihr die Hände<lb/>
über die Bibel zu falten, welche der Pfarrer in dem<lb/>
kleinen Städtchen der kleinen Annerl geſchenkt hatte, das<lb/>
goldene Kränzlein band ſie ihr auf den Kopf und ſteckte<lb/>
die Roſe vor die Bruſt, welche ihr Groſſinger in<lb/>
<pb n="62" facs="#f0072"/>
der Nacht gegeben hatte, ohne zu wiſſen, wem er<lb/>
ſie gab.</p><lb/>
<p>Der Herzog ſprach bei dieſem Anblick: Schönes,<lb/>
unglückliches Annerl! ſchändlicher Verführer, Du kamſt<lb/>
zu ſpät! — arme alte Mutter, Du biſt ihr allein treu<lb/>
geblieben, bis in den Tod. Als er mich bei dieſen Wor¬<lb/>
ten in ſeiner Nähe ſah, ſprach er zu mir: Sie ſagten<lb/>
mir von einem letzten Willen des Korporal Kasper,<lb/>
haben Sie ihn bei ſich? Da wendete ich mich zu der<lb/>
Alten, und ſagte: Arme Mutter, gebt mir die Brieftaſche<lb/>
Kaspers; Se. Durchlaucht wollen ſeinen letzten Willen<lb/>
leſen.</p><lb/>
<p>Die Alte, welche ſich um nichts bekümmerte, ſagte<lb/>
mürriſch: Iſt Er auch wieder da? Er hätte lieber ganz<lb/>
zu Hauſe bleiben können. Hat Er die Bittſchrift? jetzt<lb/>
iſt es zu ſpät, ich habe dem armen Kinde den Troſt<lb/>
nicht geben können, daß ſie zu Kasper in ein ehrliches<lb/>
Grab ſoll; ach, ich hab' es ihr vorgelogen, aber ſie hat<lb/>
mir nicht geglaubt.</p><lb/>
<p>Der Herzog unterbrach ſie und ſprach: Ihr habt<lb/>
nicht gelogen, gute Mutter, der Menſch hat ſein Mög¬<lb/>
lichſtes gethan, der Sturz des Pferdes iſt an Allem ſchuld;<lb/>
aber ſie ſoll ein ehrliches Grab haben bei ihrer Mutter<lb/>
<pb n="63" facs="#f0073"/>
und bei Kasper, der ein braver Kerl war; es ſoll ihnen<lb/>
Beiden eine Leichenpredigt gehalten werden über die<lb/>
Worte: Gebt Gott allein die Ehre! Der Kasper ſoll als<lb/>
Fähndrich begraben werden, ſeine Schwadron ſoll ihm<lb/>
dreimal in's Grab ſchießen, und des Verderbers Groſ¬<lb/>
ſingers Degen ſoll auf ſeinen Sarg gelegt werden.</p><lb/>
<p>Nach dieſen Worten ergriff er Groſſingers Degen,<lb/>
der mit dem Schleier noch an der Erde lag, nahm den<lb/>
Schleier herunter, bedeckte Annerl damit und ſprach: Die¬<lb/>
ſer unglückliche Schleier, der ihr ſo gern Gnade gebracht<lb/>
hätte, ſoll ihr die Ehre wieder geben, ſie iſt ehrlich und<lb/>
begnadigt geſtorben, der Schleier ſoll mit ihr begraben<lb/>
werden.</p><lb/>
<p>Den Degen gab er dem Offizier der Wache mit<lb/>
den Worten: Sie werden heute noch meine Befehle<lb/>
wegen der Beſtattung des Uhlanen und dieſes armen<lb/>
Mädchens bei der Parade empfangen.</p><lb/>
<p>Nun las er auch die letzten Worte Kaspers laut<lb/>
mit vieler Rührung, die alte Großmutter umarmte mit<lb/>
Freudenthränen ſeine Füße, als wäre ſie das glücklichſte<lb/>
Weib. Er ſagte zu ihr: gebe Sie ſich zufrieden, Sie ſoll<lb/>
eine Penſion haben bis an Ihr ſeliges Ende, ich will<lb/>
Ihrem Enkel und der Annerl einen Denkſtein ſetzen laſſen.<lb/>
<pb n="64" facs="#f0074"/>
Nun befahl er dem Prediger, mit der Alten, und einem<lb/>
Sarge, in welchem die Gerichtete gelegt wurde, nach<lb/>
ſeiner Wohnung zu fahren, und ſie dann nach ihrer<lb/>
Heimath zu bringen und das Begräbniß zu beſorgen.<lb/>
Da während dem ſeine Adjutanten mit Pferden gekom¬<lb/>
men waren, ſagte er noch zu mir: Geben Sie meinem Ad¬<lb/>
jutanten Ihren Namen an, ich werde Sie rufen laſſen,<lb/>
Sie haben einen ſchönen menſchlichen Eifer gezeigt. Der<lb/>
Adjutant ſchrieb meinen Namen in ſeine Schreibtafel,<lb/>
und machte mir ein verbindliches Kompliment. Dann<lb/>
ſprengte der Herzog, von den Segenswünſchen der Menge<lb/>
begleitet, in die Stadt. Die Leiche der ſchönen Annerl<lb/>
ward nun mit der guten alten Großmutter in das Haus<lb/>
des Pfarrers gebracht, und in der folgenden Nacht fuhr<lb/>
dieſer mit ihr nach der Heimath zurück. Der Offizier<lb/>
traf, mit dem Degen Groſſingers und einer Schwadron<lb/>
Uhlanen, auch daſelbſt am folgenden Abend ein. Da<lb/>
wurde nun der brave Kasper, mit Groſſingers Degen<lb/>
auf der Bahre und dem Fähndrichs-Patent, neben der<lb/>
ſchönen Annerl, zur Seite ſeiner Mutter begraben. Ich<lb/>
war auch hingeeilt und führte die alte Mutter, welche<lb/>
kindiſch vor Freude war, aber wenig redete; und als<lb/>
die Uhlanen dem Kaſper zum dritten Mal in's Grab<lb/>
<pb n="65" facs="#f0075"/>
ſchoſſen, fiel ſie mir todt in die Arme, ſie hat ihr Grab<lb/>
auch neben den Ihrigen empfangen. Gott gebe ihnen<lb/>
Allen eine freudige Auferſtehung!<lb/>
<lg type="poem"> <l>Sie ſollen treten auf die Spitzen,</l><lb/>
<l>Wo die lieben Engelein ſitzen,</l><lb/>
<l>Wo kömmt der liebe Gott gezogen,</l><lb/>
<l>Mit einem ſchönen Regenbogen;</l><lb/>
<l>Da ſollen ihre Seelen vor Gott beſtehn,</l><lb/>
<l>Wann wir werden zum Himmel eingehn.</l><lb/>
<l rendition="#right">Amen.</l><lb/>
</lg> Als ich in die Hauptſtadt zurück kam, hörte ich: Graf<lb/>
Groſſinger ſey geſtorben: er habe Gift genommen; in<lb/>
meiner Wohnung fand ich einen Brief von ihm, er ſagte<lb/>
mir darin:</p><lb/>
<p>Ich habe Ihnen viel zu danken, Sie haben meine<lb/>
Schande, die mir lange das Herz abnagte, zu Tage<lb/>
gebracht. Jenes Lied der Alten kannte ich wohl,<lb/>
die Annerl hatte es mir oft vorgeſagt, ſie war ein<lb/>
unbeſchreiblich edles Geſchöpf. Ich war ein elender Ver¬<lb/>
brecher, ſie hatte ein ſchriftliches Eheverſprechen von<lb/>
mir gehabt und hat es verbrannt. Sie diente bei einer<lb/>
alten Tante von mir, ſie litt oft an Melancholie. Ich<lb/>
habe mich durch gewiſſe mediciniſche Mittel, die etwas<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">5<lb/>
</fw>
<pb n="66" facs="#f0076"/>
Magiſches haben, ihrer Seele bemächtigt. — Gott ſey<lb/>
mir gnädig! — Sie haben auch die Ehre meiner Schwe¬<lb/>
ſter gerettet, der Herzog liebt ſie, ich war ſein Günſt¬<lb/>
ling — die Geſchichte hat ihn erſchüttert — Gott helfe<lb/>
mir, ich habe Gift genommen.</p><lb/>
<p rendition="#right">Joſeph Graf <hi rendition="#g">Groſſinger</hi>.</p><lb/>
<p>Die Schürze der ſchönen Annerl, in welche ihr der<lb/>
Kopf des Jägers Jürge bei ſeiner Enthauptung gebiſ¬<lb/>
ſen, iſt auf der herzoglichen Kunſtkammer bewahrt wor¬<lb/>
den. Man ſagt: die Schweſter des Grafen Groſſinger<lb/>
werde der Herzog mit dem Namen: <hi rendition="#aq">Voil de Grace</hi>, auf<lb/>
deutſch: Gnadenſchleier, in den Fürſtenſtand erheben und<lb/>
ſich mit ihr vermählen. Bei der nächſten Revue in der<lb/>
Gegend von D . . . . ſoll das Monument auf den<lb/>
Gräbern der beiden unglücklichen Ehrenopfer, auf<lb/>
dem Kirchhof des Dorfs, errichtet und eingeweiht wer¬<lb/>
den, der Herzog wird mit der Fürſtin ſelbſt zugegen<lb/>
ſeyn. Er iſt ausnehmend zufrieden damit; die Idee ſoll<lb/>
von der Fürſtin und dem Herzoge zuſammen erfunden<lb/>
ſeyn. Es ſtellt die falſche und wahre Ehre vor, die ſich<lb/>
vor einem Kreuze beiderſeits gleich tief zur Erde beugen,<lb/>
die Gerechtigkeit ſteht mit dem geſchwungenen Schwerdte<lb/>
<pb n="67" facs="#f0077"/>
zur einen Seite, die Gnade zur andern Seite und wirft<lb/>
einen Schleier heran. Man will im Kopfe der Ge¬<lb/>
rechtigkeit Aehnlichkeit mit dem Herzoge, in dem Kopfe<lb/>
der Gnade Aehnlichkeit mit dem Geſichte der Fürſtin<lb/>
finden.</p><lb/>
</div>
<pb facs="#f0078"/>
</body> <back> <div n="1" type="advertisement"> <head> <hi rendition="#b">Bei uns ſind unter Anderem noch folgende<lb/>
Schriften erſchienen:</hi> </head><lb/>
<list> <item> <hi rendition="#g">Viel Lärmen um Nichts</hi>, von <hi rendition="#g">Joſeph Freiherrn v</hi>.<lb/>
<hi rendition="#g">Eichendorff</hi>, und: <hi rendition="#g">die mehreren Wehmüller</hi> und<lb/>
<hi rendition="#g">Ungariſchen Nationalgeſichter</hi>. Von <hi rendition="#g">Clemens<lb/>
Brentano</hi>. Zwei Novellen. ⅚ Thlr.</item><lb/>
<item> <hi rendition="#g">Barinka</hi>, oder: <hi rendition="#g">Die rothe Schenke</hi>; von <hi rendition="#aq #g">Dr</hi>. <hi rendition="#g">Schiff</hi>.<lb/>
Und: <hi rendition="#g">Die drei Nüſſe</hi>; von <hi rendition="#g">Clemens Brentano</hi>.<lb/>
Zwei Volks-Erzählungen. ⅓ Thlr.</item><lb/>
<item> <hi rendition="#g">Aus dem Leben eines Taugenichts und das Mar¬<lb/>
morbild</hi>. Zwei Novellen, nebſt einem Anhange von Lie¬<lb/>
dern und Romanzen, von <hi rendition="#g">Joſeph Freiherrn von Ei¬<lb/>
chendorff</hi>. 1⅔ Thlr.</item><lb/>
<item> <hi rendition="#g">Das Elendsfell</hi>. Drei Novellen nach Balzac. (<hi rendition="#aq">I</hi>. Das<lb/>
Elendsfell. <hi rendition="#aq">II</hi>. Die Herzloſe. <hi rendition="#aq">III</hi>. Die Gutherzige.) Von<lb/>
<hi rendition="#aq #g">Dr</hi>. <hi rendition="#g">Schiff</hi>. 1 Thlr.</item><lb/>
<item> <hi rendition="#g">Agnes Bernauerin</hi>. Eine dialogiſirte hiſtoriſche No¬<lb/>
velle. Von <hi rendition="#aq #g">Dr</hi>. <hi rendition="#g">Schiff</hi>. ½ Thlr.</item><lb/>
<item> <hi rendition="#g">Die Sterner und die Pſitticher</hi>. Novelle. Von<lb/>
<hi rendition="#g">K</hi>. <hi rendition="#g">A</hi>. <hi rendition="#g">Varnhagen von Enſe</hi>. ½ Thlr.</item><lb/>
<item> <hi rendition="#g">Das Pomeranzenbäumchen</hi>. — <hi rendition="#g">Der goldene Knopf</hi>.<lb/>
— <hi rendition="#g">Das wilde Schwein</hi>. Drei hiſtoriſche Erzählungen,<lb/>
von <hi rendition="#g">Guſtav Nieritz</hi>. ¾ Thlr.</item><lb/>
<item> <hi rendition="#g">Der Druckfehler</hi>. Eine Erzählung. Von <hi rendition="#g">Guſtav Nie¬<lb/>
ritz</hi>. ⅔ Thlr.</item><lb/>
<item> <hi rendition="#g">Die Erbſünde</hi>. Novelle von <hi rendition="#g">Emerentius Scävola</hi>.<lb/>
Zwei Theile. 2½ Thlr.</item><lb/>
<item> <hi rendition="#g">Gundlingen</hi>. — <hi rendition="#g">Johann Fauſt in Paris</hi>. — <hi rendition="#g">Alban<lb/>
und Alba</hi>. — <hi rendition="#g">Der Cryſtall</hi>. — <hi rendition="#g">Zwei Fliegen mit<lb/>
einer Klappe</hi>. Novellen und Nicht-Novellen von <hi rendition="#aq #g">Dr</hi>.<lb/>
<hi rendition="#g">Schiff</hi>. ⅔ Thlr.</item><lb/>
<item> <hi rendition="#g">Erzählungen</hi>, <hi rendition="#g">Mährchen und Schwänke</hi>. Von F. W.<lb/>
<hi rendition="#g">Gubitz</hi>. ¾ Thlr.</item> </list><lb/>
<p rendition="#right">Vereins-Buchhandlung.</p> </div><lb/>
<pb facs="#f0079"/>
<pb facs="#f0080"/>
<figure/><lb/>
<pb facs="#f0081"/>
<pb facs="#f0082"/>
<pb facs="#f0083"/>
</back> </text> </TEI>