<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">     <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Die neueste Sprachforschung</title>
<title type="sub">Betrachtungen über Georg Curtius Schrift zur Kritik der neuesten Sprachforschung</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118671324">
<surname>Delbrück</surname>
<forename>Berthold</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">56</measure>
<measure type="tokens">12723</measure>
<measure type="types">3561</measure>
<measure type="characters">88325</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T12:05:17Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/delbrueck_sprachforschung_1885</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/delbrueck_sprachforschung_1885</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/delbrueck_sprachforschung_1885</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/delbrueck_sprachforschung_1885</idno>
<idno type="DTADirName">delbrueck_sprachforschung_1885</idno>
<idno type="DTAID">17250</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-20090519940</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Delbrück, Berthold: Die neueste Sprachforschung. Betrachtungen über Georg Curtius Schrift zur Kritik der neuesten Sprachforschung. Leipzig, 1885.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Die neueste Sprachforschung</title>
<title level="m" type="sub">Betrachtungen über Georg Curtius Schrift zur Kritik der neuesten Sprachforschung</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118671324">
<surname>Delbrück</surname>
<forename>Berthold</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">49 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Breitkopf &amp; Härtel</name></publisher>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<date type="publication">1885</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>BBAW</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">BBAW, DWB</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Antiqua</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde gemäß den <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
im Double-Keying-Verfahren von Nicht-Muttersprachlern erfasst und in XML/TEI P5 nach
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Fachtext</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Sprachwissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Sprachwissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">china</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>     <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb n="[1]" facs="#f0006"/>
<titlePage type="main">         <docTitle>           <titlePart type="main">DIE<lb/>
NEUESTE SPRACHFORSCHUNG.</titlePart>           <milestone unit="section" rendition="#hr"/>           <titlePart type="sub">BETRACHTUNGEN<lb/>
ÜBER<lb/>
GEORG CURTIUS SCHRIFT ZUR KRITIK DER<lb/>
NEUESTEN SPRACHFORSCHUNG</titlePart>         </docTitle>         <lb/>
<byline>VON<lb/>
<docAuthor><hi rendition="#b">B. DELBRÜCK</hi></docAuthor>.</byline>         <lb/>
<figure/>         <lb/>
<docImprint><pubPlace>LEIPZIG</pubPlace>,<lb/>
<publisher>DRUCK UND VERLAG VON BREITKOPF &amp; HÄRTEL.</publisher><lb/>
<docDate>1885</docDate>.</docImprint>       </titlePage>       <lb/>
<pb n="[2]" facs="#f0007"/>
<div type="copyright">         <p rendition="#c">Alle Rechte vorbehalten.</p>       </div>     </front>     <body>
<pb facs="#f0008" n="[3]"/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>er Begründer der vergleichenden Lautlehre der indo-<lb/>
germanischen Sprachen August Friedrich Pott hat bekannt-<lb/>
lich vom Anfang seiner bahnbrechenden Wirksamkeit an die<lb/>
Ansicht verfochten, dass die Präpositionen häufig mit Verbal-<lb/>
wurzeln Verbindungen eingegangen seien, in welchen von<lb/>
ihnen nur noch ein geringer Rest übrig geblieben sei, wie er<lb/>
denn z. B. <hi rendition="#i">duh</hi> melken auf <hi rendition="#i">úd-vah</hi> (herauf, heraus führen),<lb/>
<hi rendition="#i">bhrāǵ</hi> fulgeo auf <hi rendition="#i">abhí-rāǵ</hi> (anglänzen) zurückführt. Gegen<lb/>
diese Versuche erhob sich Georg Curtius, und es entwickelte<lb/>
sich zwischen den beiden ausgezeichneten Gelehrten ein jetzt<lb/>
fast vergessener Streit, in welchem (wie heute wohl allgemein<lb/>
angenommen wird) Curtius seine Meinung siegreich durch-<lb/>
geführt hat. Während des Kampfes — vor nunmehr drei und<lb/>
zwanzig Jahren — äusserte sich über denselben Steinthal (Zeit-<lb/>
schrift für Völkerpsychologie und Sprachwissenschaft 2, 455)<lb/>
wie folgt: »Es sei hier der (im Wesentlichen sehr erfreulichen)<lb/>
Erscheinung gedacht, dass in der zweiten Auflage [der ety-<lb/>
mologischen Forschungen] Potts Polemik eine ganz andere<lb/>
Richtung genommen hat, als sie in der ersten verfolgte. Zwi-<lb/>
schen beiden liegen freilich dreissig Jahre, d. h. fast ein<lb/>
Menschenalter. Während sich nun Pott ehemals gegen das<lb/>
Treiben der völlig unwissenschaftlichen alten Etymologie in<lb/>
stürmendem Angriffe zu wenden hatte, so kämpft er jetzt bei-<lb/>
nahe durchweg sich vertheidigend gegen die Angriffe jüngerer<lb/>
Männer, die ihm mit den strengsten Gesetzen der etymologi-<lb/>
schen Kunst entgegengetreten sind. Es ist mir ein schönes<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">1*</fw><lb/>
<pb facs="#f0009" n="4"/>
Schauspiel: der halbgraue, aber noch immer nicht nur rüstige,<lb/>
sondern heisse Kämpfer im Streite gegen junges, und doch<lb/>
höchst nüchternes Blut — und Blut von seinem Blut.« An<lb/>
diese Worte Steinthals, die sich mir aus irgend einem Grunde<lb/>
eingeprägt hatten, wurde ich beim Durchlesen der jüngsten<lb/>
Schrift von Georg Curtius: Zur Kritik der neuesten Sprach-<lb/>
forschung (Leipzig 1885) lebhaft erinnert. In der That hat<lb/>
das, was sich heute in der Sprachforschung vollzieht, manche<lb/>
Aehnlichkeit mit dem von Steinthal geschilderten Vorgange.<lb/>
Sind es doch wesentlich Curtius' eigene Schüler (zu denen auch<lb/>
ich mich gern zähle, wenn ich auch nicht das Glück gehabt<lb/>
habe, seine Vorlesungen zu hören), mit denen der Lehrer<lb/>
sich heute auseinandersetzt. Und mit noch grösserem Rechte<lb/>
als damals, glaube ich, kann man heute das Schauspiel ein<lb/>
erfreuliches nennen, erfreulich namentlich, weil es sich nicht<lb/>
um Rechthaberei, sondern um schaffende Polemik handelt,<lb/>
und erfreulich auch deshalb, weil der Verfasser es verstan-<lb/>
den hat, auch da, wo er sich persönlich durch den erfahre-<lb/>
nen Angriff schmerzlich berührt fühlt, seinen Widerspruch<lb/>
in edle Form zu kleiden. Einer in so liebenswürdiger Weise<lb/>
ausgesprochenen Aufforderung zu öffentlichem Zwiegespräch<lb/>
lässt sich schwer widerstehen, und so gestatte ich mir denn,<lb/>
als einer der Betheiligten, dem philologischen Publikum<lb/>
dasjenige vorzulegen, was ich im Augenblick über oder<lb/>
gegen die Schrift von Curtius auf dem Herzen habe. Ich<lb/>
sage mit Bedacht: dem philologischen Publikum, denn wie<lb/>
Curtius sich in seinen Aeusserungen an einen weiteren Kreis<lb/>
wendet, so hoffe auch ich, dass es mir gelingen wird, neben<lb/>
den Fachleuten auch die Nachbaren zur Theilnahme herbei-<lb/>
zulocken.<lb/>
</p>       <p> Ehe ich indessen auf die Sache selbst eingehe, erlaube<lb/>
ich mir ein Wort über meine von Curtius häufig erwähnte<lb/>
Schrift:   Einleitung  in   das   Sprachstudium,   Leipzig  1880<lb/>
<pb facs="#f0010" n="5"/>
(2. Auflage 1884). Seit es Schriftsteller und Leser in der<lb/>
Welt giebt, behaupten die ersteren, dass sie trotz aller Vor-<lb/>
reden und Schlussworte von den letzteren in ihren eigent-<lb/>
lichen Absichten nicht völlig verstanden werden. Ich meine,<lb/>
dass dies allgemeine Loos auch meine kleine Schrift ge-<lb/>
troffen hat, und will deshalb hier erzählen, wie ich dazu<lb/>
gekommen bin, sie zu verfassen. Schon lange war mir in<lb/>
Gesprächen mit Männern, die an der Entwickelung der<lb/>
Sprachwissenschaft mehr empfangend als thätig theilnehmen,<lb/>
klar geworden, dass sich in der wissenschaftlichen Bewegung<lb/>
eine starke Unterströmung entwickelt hatte, welche zunächst<lb/>
in der Literatur kaum zu Tage trat. So war z. B. die<lb/>
Lehre von den zwei Steigerungen, an welcher Schleicher<lb/>
eine besondere Freude gehabt hatte, von den Fachleuten<lb/>
längst aufgegeben, ehe sie öffentlich bekämpft wurde; manche<lb/>
der neuen Ansichten, z. B. die Lehre von den zwei K-Reihen<lb/>
war in Vorlesungen vorbereitet und schon in ähnlicher Ge-<lb/>
stalt verbreitet worden, wie diejenige, in welcher sie dann<lb/>
ans Licht trat; die Theorie, dass man bei der Auffassung<lb/>
der sogenannten Steigerung den umgekehrten Weg ein-<lb/>
schlagen müsse, hat mir schon vor etwa zwölf Jahren einer<lb/>
meiner Freunde, der jetzt wie es scheint den Ansichten<lb/>
von Curtius näher steht als den meinigen, lebhaft entwickelt,<lb/>
ohne mich damals zu überzeugen; die Wichtigkeit des Ge-<lb/>
sichtspunktes der Analogiewirkungen hatte Leskien so ein-<lb/>
drücklich in seinen Vorlesungen gepredigt, dass seine eigene<lb/>
Schrift über die Declination im Slavisch-Litauischen und<lb/>
Germanischen (Leipzig 1876) nicht mehr mit dem Reiz der<lb/>
Neuheit wirkte, wie sie gethan haben würde, wenn Leskien<lb/>
nur Schriftsteller, nicht auch Lehrer wäre; die Lehren der<lb/>
Lautphysiologie haben ihren stillen aber starken Einfluss<lb/>
auf die Gestaltung unserer Ansichten vielleicht mehr auf<lb/>
dem Wege mündlicher wie schriftlicher Mittheilung gewonnen,<lb/>
<pb facs="#f0011" n="6"/>
und so liesse sich noch manches anführen, um die Be-<lb/>
hauptung zu erhärten, dass mir und anderen die neuen<lb/>
Lehren von Brugmann, Osthoff und ihren befreundeten oder<lb/>
feindlichen Genossen (so viel des Neuen wir auch aus ihnen<lb/>
gelernt haben, an das wenigstens ich vorher nicht gedacht<lb/>
hatte) nicht überraschend gekommen sind. Wenn Curtius<lb/>
diesen Ausdruck S. 9 gebraucht, so bezieht er sich nur auf<lb/>
diejenigen, welche ihre Kenntniss wesentlich aus der Lite-<lb/>
ratur schöpfen zu müssen in der Lage waren. Von solchen<lb/>
allerdings habe ich wiederholt verdriessliche Klagen über<lb/>
<hi rendition="#i">a</hi>₁, <hi rendition="#i">a</hi>₂, <hi rendition="#i">a</hi>₃, über den unnatürlichen Brummlaut der nasalis<lb/>
sonans, und endlich die Erklärung vernommen, dass es am<lb/>
besten sei, sich einstweilen von einer Wissenschaft zurück-<lb/>
zuziehen, in welcher das Alte umgeworfen und das Neue<lb/>
noch nicht reif zu sein scheine. Ich habe solchen Klagen<lb/>
gegenüber stets betont, es sei nicht richtig, dass eine Kata-<lb/>
strophe stattgefunden, dass ein völlig Neues sich entwickelt<lb/>
habe; wer näher zusehe, werde die Continuität bald gewahr<lb/>
werden, der neue Glaube sei nichts anderes als die natür-<lb/>
liche Weiteientwickelung der Anschauungen von Bopp und<lb/>
Pott, von Benfey, Schleicher und Curtius. Diese Ansicht<lb/>
wünschte ich in meiner Schrift in geschichtlicher Dar-<lb/>
stellung zur Geltung zu bringen. Natürlich kam es mir<lb/>
darauf an, diejenigen Meinungen, welche ich für richtig<lb/>
halte, zu empfehlen, aber die Hauptabsicht war doch auf<lb/>
den Nachweis des Zusammenhanges zwischen dem Alten<lb/>
und dem Neuen gerichtet. Um diesen Theil meiner Be-<lb/>
strebung deutlich einzuführen, hatte ich als Motto den ersten<lb/>
Satz aus Goethe's Geschichte der Farbenlehre gewählt:<lb/>
»Wird einer strebenden Jugend die Geschichte eher lästig<lb/>
als erfreulich, weil sie gern von sich selbst eine neue, ja<lb/>
wohl gar eine Urwelt-Epoche beginnen möchte, so haben<lb/>
die in Bildung und Alter Fortschreitenden gar oft mit leb-<lb/>
<pb facs="#f0012" n="7"/>
haftem Danke zu erkennen, wie mannigfaltiges Gute, Brauch-<lb/>
bare und Hülfreiche ihnen von den Vorfahren hinterlassen<lb/>
worden.« Wenn ich dieses Motto schliesslich wieder ge-<lb/>
strichen habe, so ist es nur deshalb geschehen, weil ich<lb/>
auch den Schein vermeiden wollte, als missgönnte ich den<lb/>
trefflichen Gelehrten, denen ich so viel Belehrung und An-<lb/>
regung verdanke, den Ausdruck frohen Kraftbewusstseins,<lb/>
der gelegentlich in ihrem Ankämpfen gegen frühere An-<lb/>
sichten hervortritt. Hiermit vergleiche man einige Aeus-<lb/>
serungen von Curtius, z. B. S. 3, wo es von Paul's Prin-<lb/>
cipien der Sprachgeschichte und meiner Einleitung heisst:<lb/>
»Beide Schriften sind wesentlich eine Empfehlung und Aus-<lb/>
einandersetzung der neuen Principien«, und Seite 12:<note place="foot" n="1)">Die von Curtius an dieser Stelle angeführten Schriften ausser<lb/>
einer Recension von Collitz sind nach der ersten Auflage meiner Ein-<lb/>
leitung erschienen. In der zweiten ist keine irgendwie erhebliche Aen-<lb/>
derung eingetreten.<lb/>
</note><lb/>
»Diese Entgegnungen, vielleicht auch eigene weitere Er-<lb/>
wägungen der Sache blieben selbst auf die ersten Begründer<lb/>
der neuen Lehre nicht ohne Wirkung. Die anfangs schroff<lb/>
und bedingungslos aufgestellte Behauptung wurde vorsich-<lb/>
tiger gefasst und zum Theil eingeschränkt. Ich verweise<lb/>
namentlich auf Delbrück's Einleitung in das Sprachstudium.«<lb/>
Man wird es, glaube ich, nicht unnatürlich finden, dass ich<lb/>
gegenüber solchen Stellen ausdrücklich zugleich die Be-<lb/>
scheidenheit meines Antheils an der neuen Bewegung und<lb/>
die Freiheit meiner Stellung hervorhebe. Ich bin in der<lb/>
That nicht berechtigt, für irgend jemand zu sprechen, als<lb/>
für mich selbst.<lb/>
</p>
<pb facs="#f0013" n="8"/>
<div n="1">         <lb/>
<head>I.<lb/>
Die Lautgesetze.</head>         <lb/>
<p>Nach dieser Vorrede komme ich zur Sache selbst.<lb/>
Curtius handelt in vier Abschnitten nach einander von den<lb/>
Begriffen des Lautgesetzes und der Analogie, von dem Vo-<lb/>
calismus, von der Ursprache. Dabei gehören die beiden<lb/>
ersten Capitel so eng zusammen, dass sie auch ein einziges<lb/>
bilden könnten, und dass die Schlusstheile des zweiten viel-<lb/>
leicht besser zum ersten geschlagen würden. Indessen um<lb/>
der Uebersichtlichkeit willen schliesse ich mich Curtius'<lb/>
Vorgange durchaus an, und spreche demnach zuerst über<lb/>
den Begriff des Lautgesetzes, und im Besonderen über die<lb/>
brennende Frage, inwiefern man behaupten kann, dass<lb/>
die Lautgesetze ausnahmslos seien. Ist es nun schon an<lb/>
sich schwierig, ja vielleicht anmasslich, überhaupt über<lb/>
eine solche Frage handeln zu wollen, so tritt im vorliegen-<lb/>
den Falle noch als besonders erschwerender Umstand für<lb/>
die Vertheidigung die Art hinzu, wie der Angriff geführt<lb/>
worden ist. Curtius hat es nämlich in seinem ersten Ca-<lb/>
pitel nicht darauf angelegt, die Stellung der Gegner zu<lb/>
durchbrechen, als vielmehr darauf, sie ins Schwanken zu<lb/>
bringen. Er bedauert die Schroffheit der Fassung des<lb/>
Axioms, bemerkt Widersprüche zwischen den einzelnen Ver-<lb/>
tretern desselben Glaubens, weist unrichtige Belege zurück,<lb/>
trägt allerhand <hi rendition="#i">rationes dubitandi</hi> vor, findet, dass wichtige<lb/>
Gesichtspunkte übersehen sind, und durch diese und andere<lb/>
Einwirkungen ähnlicher Art entsteht dann in dem Leser<lb/>
das Gefühl, dass er sich auf einer schwankenden Eisfläche<lb/>
befinde, von der er gern wieder auf das feste Land der<lb/>
früheren, vorsichtigen und bewährten Auffassung zurück-<lb/>
kehren möchte. Unter diesen Umständen glaube ich am besten<lb/>
<pb facs="#f0014" n="9"/>
zum Ziele gelangen zu können, wenn ich mit einiger Pe-<lb/>
danterie der Anordnung zuerst über die Entstehung der<lb/>
Lehre von der Ausnahmslosigkeit der Lautgesetze, sodann<lb/>
von dem Sinn und Wesen, und endlich von der praktischen<lb/>
Bedeutung derselben spreche.<lb/>
</p>         <p>  Der Begründer unserer Wissenschaft Franz Bopp hatte<lb/>
die Ansicht, es gäbe in den Sprachen zwei Arten von<lb/>
»euphonischen Veränderungen«: »die eine, zum allgemeinen<lb/>
Gesetz erhoben, kommt bei jeder gleichen Veranlassung in<lb/>
gleicher Gestalt zum Vorschein, während andere nicht zum<lb/>
Gesetz gewordene nur gelegentlich hervortreten« (vgl. meine<lb/>
Einleitung² 21). Die Thätigkeit derjenigen, welche Bopp's<lb/>
Werk auf dem Gebiete der Lautlehre fortgesetzt und ergänzt<lb/>
haben, lässt sich nun dahin zusammenfassen, dass sie das<lb/>
erste Gebiet ausdehnten, das zweite einschränkten. Was<lb/>
Pott, Schleicher, Curtius, Ascoli in dieser Hinsicht geleistet<lb/>
haben, kann sich derjenige, dem es aus eigener Erinnerung<lb/>
oder geschichtlichen Studien nicht geläufig ist, leicht vor-<lb/>
stellig machen, wenn er in Bopp's allbekanntem Sanskrit-<lb/>
glossar herumblättert. Da wird z. B. unter <hi rendition="#i">grah</hi>, nachdem<lb/>
<hi rendition="#i">greipa</hi>, <hi rendition="#i">giba</hi> u. a. herbeigezogen ist, hinsichtlich der grie-<lb/>
chischen und lateinischen Verwandten Folgendes geäussert:<lb/>
<hi rendition="#i">e graeca lingua huc retulerim γρῖφος γρῖπος, rete, ita ut α<lb/>
capiendo sint nominata. Fortasse ἀγρεύω ἀγρέω dissolvenda<lb/>
sunt in ἀ-γρεύω, ἀ-γρέω, abjecta radids consonanti finali,<lb/>
ita ut ἀ respondeat praepositione ā vel ava. Lat. prehendo<lb/>
e grehendo ortum esse possit. mutata gutturali in labialem<lb/>
et media in tenuem, sicut in gr. κλέπτω</hi> u. s. w. Warum<lb/>
hat nun Bopp für solche Vermuthungen keine Theilnahme<lb/>
gefunden? Offenbar doch, weil man so vereinzelte Abwei-<lb/>
chungen gegenüber der sonst durchgehenden Entsprechung<lb/>
von sanskr. <hi rendition="#i">p</hi> und lat. <hi rendition="#i">p</hi> für unannehmbar hielt, oder an-<lb/>
ders   ausgedrückt:   weil   die   Vorstellung,   die   Lautgesetze<lb/>
<pb facs="#f0015" n="10"/>
duldeten keine Ausnahme, ein treibender Factor in der<lb/>
Seele der Sprachgelehrten war. Dieses Gefühl hat sich all-<lb/>
mählich, indem es durch immer zahlreichere und zahlreichere<lb/>
Beobachtungen gestärkt wurde, zu einem Grundsatz ver-<lb/>
dichtet, der gegenüber anderen Erwägungen immer mehr<lb/>
Ausschlag gebend wird. Ein Beispiel mag diese Behauptung<lb/>
erhärten. Es ist hergenommen von der Geschichte der Ver-<lb/>
handlungen über das <hi rendition="#i">r</hi> des lateinischen Passivums. Bopp<lb/>
hat das <hi rendition="#i">r</hi> bekanntlich aus <hi rendition="#i">s</hi> gedeutet, und also z. B. <hi rendition="#i">amor</hi><lb/>
auf <hi rendition="#i">amose</hi> zurückgeführt (1820). Diese Erklärung ist von<lb/>
Seiten der Bedeutung so ansprechend und, wenn man lediglich<lb/>
das Lateinische in Betracht zieht, lautlich so nahe liegend,<lb/>
dass sie allgemeinste Zustimmung fand. Im Laufe der Zeit<lb/>
wurde die Aufmerksamkeit der Forscher darauf gelenkt,<lb/>
dass doch auch im Oskischen, welches das <hi rendition="#i">s</hi> zwischen Vo-<lb/>
calen nicht in <hi rendition="#i">r</hi> übergehen lässt, sondern erhält, und im<lb/>
Irischen, welches das <hi rendition="#i">s</hi> zwischen Vocalen wie das Grie-<lb/>
chische behandelt, die Passivformen mit <hi rendition="#i">r</hi> vorliegen. Nun<lb/>
standen sich das unmittelbar Einleuchtende der Erklärung<lb/>
und das lautliche Bedenken gegenüber. Zunächst siegte<lb/>
noch die erstere Vorstellung, so bei Schleicher, welcher sagt:<lb/>
»dies (nämlich der Uebergang von <hi rendition="#i">s</hi> in <hi rendition="#i">r</hi> im Passivum) fand<lb/>
auch in den Sprachen statt, welchen sonst der Lautübergang<lb/>
von <hi rendition="#i">s</hi> zu <hi rendition="#i">r</hi> fremd ist « (Compendium § 703, 1866 . Dazu<lb/>
bemerkte Scherer ZGDS1 224, wer einen solchen Extralaut-<lb/>
wandel von <hi rendition="#i">s</hi> in <hi rendition="#i">r</hi> »auch in Sprachen, welchen sonst der<lb/>
Uebergang von <hi rendition="#i">s</hi> zu <hi rendition="#i">r</hi> fremd ist«, statuiren möge, begebe sich<lb/>
seiner besten Waffen gegen die vielbekämpfte Identificierung<lb/>
lautgesetzlich unvereinbarer Suffixe, und jetzt ist die Bopp-<lb/>
sche Erklärung von Georg Curtius ebenso wie von der Mehr-<lb/>
zahl der jetzigen Sprachforscher aufgegeben. Curtius spricht<lb/>
S. 134 seiner neuesten Schrift von der italokeltischen Passiv-<lb/>
bildung als einem Nachwuchs, »der sich bis jetzt noch in tiefes<lb/>
<pb facs="#f0016" n="11"/>
Dunkel hüllt«. Der hier vorgeführte Vorgang ist typisch,<lb/>
überall ist das Streben, ausnahmslose Gesetze zu gewinnen,<lb/>
in der Praxis in siegreichem Vordringen begriffen. Zu den<lb/>
praktischen Erfahrungen kommt dann noch eine theoretische<lb/>
Erwägung, die ich mit Curtius' Worten so ausdrücke: »Trä-<lb/>
ten in der Sprachgeschichte wirklich so erhebliche spora-<lb/>
dische Verirrungen und völlig krankhafte unberechenbare<lb/>
Lautentstellungen ein, wie sie von manchen Gelehrten mit<lb/>
Zuversicht angenommen werden, so müssten wir in der That<lb/>
auf alles Etymologisiren verzichten. Denn nur das Gesetz-<lb/>
mässige und innerlich Zusammenhängende lässt sich wissen-<lb/>
schaftlich erforschen, das Willkürliche höchstens errathen,<lb/>
nie erschliessen« (Grundz.5 80). In der That, von hier aus<lb/>
war nur noch ein kleiner Schritt bis zu dem Aperçu: die<lb/>
Lautgesetze sind ausnahmslos.<lb/>
</p>         <p>  Was bedeutet nun dieser Satz? Zunächst ist wohl klar,<lb/>
dass zwischen principieller Richtigkeit und praktischer Durch-<lb/>
führbarkeit eines Grundsatzes unterschieden werden muss.<lb/>
Wer sich zu der Lehre von der Ausnahmslosigkeit der Laut-<lb/>
gesetze bekennt, behauptet damit nicht, im Besitze eines<lb/>
Mittels zu sein, durch welches er alle Ausnahmen erklären<lb/>
könne. Für jeden Forscher bleiben selbstverständlich eine<lb/>
Menge Schwierigkeiten übrig, die er nicht lösen kann, ja,<lb/>
man kann wohl sagen, dass demjenigen, welcher überall<lb/>
nach festen Gesetzen sucht, sich Anstösse einstellen, wo man<lb/>
sie früher nicht fand. Ich würde diesen Vorbehalt zu machen<lb/>
nicht für nöthig finden, wenn ich nicht sähe, dass selbst Curtius<lb/>
die Selbstverständlichkeit desselben gelegentlich ausser Acht<lb/>
lässt. So äussert er auf Seite 21 Anm.: »will man etwa auch<lb/>
sanskr. <hi rendition="#i">pibāmi</hi> (trinke), das doch gewiss auf <hi rendition="#i">pipāmi</hi> zurückgeht,<lb/>
will man der Aspiration in <hi rendition="#i">λύχνος</hi>, <hi rendition="#i">πάσχω</hi> (wofür jetzt die<lb/>
ältere Form <hi rendition="#i">πάσκω</hi> [elisch I. A. 112, 8] vorliegt) und anderen<lb/>
sehr vereinzelten Abweichungen von weit verbreiteter Regel-<lb/>
<pb facs="#f0017" n="12"/>
mässigkeit <hi rendition="#g">die Existenz absprechen?</hi>«; und auch an<lb/>
anderen Stellen trägt er auffällige bis jetzt noch nicht er-<lb/>
klärte Abweichungen von der bisher erkannten Regel in der<lb/>
Weise vor, als unterliesse er es nur aus Höflichkeit hinzu-<lb/>
zufügen: <hi rendition="#i">habemus confitentem reum.</hi> Gegenüber diesen Aeusse-<lb/>
rungen, zu denen man auch die Worte Toblers halten möge,<lb/>
welche Curtius auf S. 23 anführt, gestatte ich mir von einer<lb/>
Form der Argumentation Gebrauch zu machen, welche Cur-<lb/>
tius bisweilen gegen meine grundsätzlichen Aufstellungen<lb/>
zur Anwendung bringt. Ich behaupte entschieden, dass kein<lb/>
Urtheilsfähiger, wenn er von der Ausnahmslosigkeit der Laut-<lb/>
gesetze gesprochen hat, etwas Anderes hat meinen können,<lb/>
als was ich Einl. S. 129 in die Worte gefasst habe: »Somit<lb/>
ist zwar zuzugestehen, dass völlige Gesetzmässigkeit des<lb/>
Lautwandels sich nirgend in der Welt der gegebenen That-<lb/>
sachen findet, es liegen aber genügende Gründe vor, welche<lb/>
zu der Annahme führen, dass gesetzmässig verlaufender Laut-<lb/>
wandel einer von den Factoren ist, aus deren gemeinschaft-<lb/>
lichem Wirken die empirische Gestalt der Sprache hervor-<lb/>
geht. Im einzelnen Falle freilich wird es immer nur an-<lb/>
nähernd möglich sein, diesen einen Factor in seiner Rein-<lb/>
heit darzustellen.«<lb/>
</p>         <p> Die Erläuterung dieses Satzes knüpfe ich ebenfalls an<lb/>
eine Stelle meiner Einleitung an, welche längere Erörte-<lb/>
rungen kurz zusammenfasst und so lautet: »Nunmehr sind<lb/>
wir gerüstet, die im Eingang aufgeworfene Frage »sind die<lb/>
Lautgesetze an sich ausnahmslos?« zusammenfassend zu be-<lb/>
antworten. Wir haben gesehen, wo man derartige Gesetze<lb/>
zu finden erwarten kann. Jedenfalls nicht in der gesammten<lb/>
Masse irgend einer vorliegenden Volks- oder Cultursprache.<lb/>
Denn es lässt sich nicht erwarten, dass alle Individuen<lb/>
innerhalb einer Sprachgemeinschaft völlig gleich sprechen<lb/>
werden.   Wir können  sie  also  nur erwarten bei  dem ein-<lb/>
<pb facs="#f0018" n="13"/>
zelnen Individuum, oder vielmehr, wenn wir ganz genau sein<lb/>
wollen, nur im Momentandurchschnitte der Sprache eines<lb/>
Individuums. Von demjenigen nun, was ein Individuum in<lb/>
einem bestimmten Moment seines Lebens spricht oder spre-<lb/>
chen würde, wenn es den gesammten Wortschatz durch sein<lb/>
Organ passiren liesse, ist zunächst alles das abzuscheiden,<lb/>
was man als Entlehnung (im weitesten Sinne) ansehen muss,<lb/>
sodann sind alle auf Wirkung der Analogie beruhende Laut-<lb/>
gestaltungen wieder aufzuheben. Ist das geschehen, so bleibt<lb/>
die durch den Lautwandel an sich bewirkte Lautgestalt<lb/>
übrig. In dieser erst dürfen wir — abgesehen von den<lb/>
etwaigen Schwankungen innerhalb eines Uebergangsstadiums<lb/>
— erwarten, völlige Gleichmässigkeit in der Behandlung<lb/>
aller analogen Fälle zu finden, und in diesem Sinne muss<lb/>
man behaupten, dass die Lautgesetze an sich ausnahmslos<lb/>
seien« (S. 129). Aus dieser Erklärung hebe ich zunächst<lb/>
zwei Fragen hervor, die wir wohl alle übereinstimmend be-<lb/>
antworten, nämlich diejenigen, welche sich um die Schlag-<lb/>
worte »Entlehnung« und »Uebergangszustand« gruppiren.<lb/>
Niemand zweifelt daran, dass die meisten Sprachen, das Sans-<lb/>
krit so gut wie das Englische, voll von fremden Worten<lb/>
sind. Diese kommen natürlich, wenn es gilt den Lautstand<lb/>
der leihenden Sprache zu ermitteln, nicht mit in Betracht.<lb/>
»Echt« ist z. B. ein aus dem Niederdeutschen stammendes<lb/>
Lehnwort im Hochdeutschen, und kann deshalb keine Aus-<lb/>
nahme von der Regel bilden, dass im Hochdeutschen unter<lb/>
gewissen Bedingungen die Gruppe <hi rendition="#i">ft</hi> und nicht <hi rendition="#i">cht</hi> entsteht,<lb/>
ebenso wenig wie etwa die Thatsache. dass bei uns in<lb/>
Treibhäusern Palmen gedeihen, der Richtigkeit der Be-<lb/>
hauptung Abbruch thun kann, dass diese Pflanzen in<lb/>
Deutschland im Freien nicht fortkommen. Ich leugne<lb/>
ebenso wenig wie Curtius (S. 14 Anm.), dass es in der Praxis<lb/>
oft Schwierigkeiten hat, diese fremden Bestandteile rein-<lb/>
<pb facs="#f0019" n="14"/>
lich auszuscheiden, aber diese praktische Schwierigkeit bil-<lb/>
det keinen Gegengrund gegen die principielle Richtigkeit<lb/>
der Forderung, welche Curtius übrigens jetzt nicht leugnet <note place="foot" n="1)">Vgl. dazu meine Einleitung S. 114.<lb/>
</note>.<lb/>
Unter diesen Umständen darf es nicht auffallen, wenn<lb/>
wiederholt gerathen worden ist, man solle die Natur des<lb/>
Lautwandels weniger an den Literatursprachen des Alter-<lb/>
thums, als vielmehr an den Volkssprachen der Gegenwart<lb/>
studiren. Curtius scheint nicht geneigt, die Richtigkeit<lb/>
dieser Forderung in Abrede zu stellen, fügt aber (S. 13) die<lb/>
Frage an, wo uns denn solche dem Naturzustand näher<lb/>
liegende Sprachen wirklich vorliegen. Ich hatte, als ich die<lb/>
von Curtius angeführten Worte schrieb, namentlich ein Buch<lb/>
im Sinne, das eine derartige Mundart in musterhafter Weise<lb/>
beschreibt, nämlich J. Winteler, die Kerenzer Mundart des<lb/>
Kantons Glarus (Leipzig und Heidelberg 18 76). Wer dieses<lb/>
Buch (auch die Vorrede ist beherzigenswerth) studirt, wird<lb/>
gewiss den Eindruck empfangen, dass es jetzt noch Sprachen<lb/>
giebt, die viel einfacher sind, als z. B. das Neuhochdeutsche.<lb/>
Dass freilich auch diese nicht frei von Mischung und Asso-<lb/>
ciationsbildungen sind, bedarf keiner besonderen Versiche-<lb/>
rung. Die Verschiedenheit von den Cultursprachen ist vor-<lb/>
handen, aber sie ist nicht so gross, wie Curtius sie hin-<lb/>
stellt, wenn er S. 13 sagt: »Man stellt ein Axiom an die<lb/>
Spitze, das wenigstens ,vorzugsweise' in jenen <hi rendition="#g">mehr vor-<lb/>
ausgesetzten als factisch nachgewiesenen</hi> Natur-<lb/>
mundarten gelten soll, und wendet es <hi rendition="#g">ohne alles Be-<lb/>
denken</hi> auf Sprachen an, die <hi rendition="#g">von ganz anderer Art</hi><lb/>
sind.« Die von mir gesperrt gedruckten Worte dieses Satzes<lb/>
scheinen mir nicht frei von Uebertreibung zu sein.<lb/>
</p>         <p>  Auch in Bezug  auf die Nothwendigkeit, Uebergangs-<lb/>
zustände anzunehmen,  scheint keine Meinungsverschieden-<lb/>
<pb facs="#f0020" n="15"/>
heit zu herrschen. Ich habe Einl. S. 124 dahin gehende<lb/>
Aeusserungen von Sievers und Brugmann beistimmend an-<lb/>
geführt, und will jetzt ein treffliches Beispiel aus Boeht-<lb/>
lingks jakutischer Grammatik hinzufügen, wo über den<lb/>
Uebergang von <hi rendition="#i">s</hi> in <hi rendition="#i">h</hi> (S. 62, § 139) Folgendes bemerkt<lb/>
wird: »<hi rendition="#i">s</hi> wird seit nicht gar langer Zeit von vielen Jakuten,<lb/>
namentlich von den Bewohnern der Stadt Jakutsk, zwischen<lb/>
zwei Vocalen wie <hi rendition="#i">h</hi> gesprochen. Ja sogar ein an- und ein<lb/>
auslautendes <hi rendition="#i">s</hi>, sobald es durch ein vorangehendes, vocalisch<lb/>
auslautendes oder ein nachfolgendes, vocalisch anlautendes<lb/>
Wort zwischen zwei Vocale zu stehen kommt, schwächt sich<lb/>
zu <hi rendition="#i">h</hi>. In <hi rendition="#i">suoch</hi> nein wird <hi rendition="#i">e</hi>, auch ohne dass ein Vocal<lb/>
vorherginge, wie <hi rendition="#i">h</hi> gesprochen. Da indessen diese Schwä-<lb/>
chung noch nicht bei allen Jakuten eingetreten ist, wird<lb/>
man mir die Beibehaltung des <hi rendition="#i">s</hi> zwischen zwei Vocalen<lb/>
hoffentlich nicht zum Vorwurf machen«, und dazu die An-<lb/>
merkung: »Die vorhandenen Wörtersammlungen weisen fast<lb/>
ohne Ausnahme <hi rendition="#i">s</hi> auf und auch die Russen in Jakutsk und<lb/>
sogar Uwarowskij, der in diesem Falle immer <hi rendition="#i">h</hi> spricht,<lb/>
schreiben <hi rendition="#i">s</hi>. Die Jakuten, mit denen Middendorf zusammen-<lb/>
kam, bemerkten, wenn sie auch <hi rendition="#i">kihi</hi> u. s. w. sprachen, dass<lb/>
es eigentlich <hi rendition="#i">kisi</hi> heissen müsse. Die Schwächung des <hi rendition="#i">s</hi> zu<lb/>
<hi rendition="#i">h</hi> lässt sich bis ans Ende des vorigen Jahrhunderts ver-<lb/>
folgen, da Sauer neben <hi rendition="#i">busak</hi> (unser <hi rendition="#i">bysach</hi>) auch <hi rendition="#i">buhak</hi><lb/>
aufführt; Witsen schreibt immer <hi rendition="#i">s</hi>.«   <hi rendition="#i">Fiat applicatio!</hi><lb/>
</p>         <p> Auch darüber dürfte wohl allgemeines Einverständniss<lb/>
herrschen, dass man alle Wirkungen der Associationen ab-<lb/>
ziehen muss, wenn man den gesetzmässig verlaufenden Laut-<lb/>
wandel rein darstellen will.<lb/>
</p>         <p> Bis hierher scheint also Curtius, wenn ich ihn recht<lb/>
verstehe (was vielleicht nicht der Fall ist, da er sich, wie<lb/>
gesagt, über diesen Punkt nur aphoristisch äussert), nicht<lb/>
gerade Einwände zu erheben,  über welche  sich nicht  ein<lb/>
<pb facs="#f0021" n="16"/>
Einvernehmen erzielen liesse. Nun aber kommt ein Punkt,<lb/>
in welchem er abweicht, und in welchem ich ihm Recht<lb/>
gebe. Er hebt nämlich hervor, dass ausser den genannten<lb/>
doch auch noch andere störende Kräfte im Leben der<lb/>
Sprache vorhanden sein könnten. Das hat nun zwar Brug-<lb/>
mann gelegentlich auch hervorgehoben, sogar in übertrei-<lb/>
bender Fassung, wenn er in Curtius' Studien 9, 373 be-<lb/>
hauptet, dass es der hemmenden und ablenkenden Kräfte<lb/>
im Sprachleben <hi rendition="#g">tausendfache</hi> gebe, aber ich und andere<lb/>
haben bei der systematischen Formulirung diesen Gesichts-<lb/>
punkt nicht hinreichend gewürdigt. Ob freilich solche<lb/>
Kräfte schon gefunden sind, das ist eine andere Frage.<lb/>
Durch das, was Curtius im zweiten Capitel beibringt, schei-<lb/>
nen sie mir nicht nachgewiesen.<note place="foot" n="1)">Die  von Curtius  S. 51 Anm.  angeführte  Arbeit  de  Saussure's<lb/>
habe ich noch nicht einsehen können.<lb/>
</note><lb/>
</p>         <p> Wir kommen nunmehr, wenn wir sämmtliche Ent-<lb/>
lehnungen ausgeschieden, sämmtliche Wirkungen hemmen-<lb/>
der Kräfte, die sich vielleicht nicht alle unter den Begriff<lb/>
der Association bringen lassen, aufgehoben, endlich das<lb/>
Schwanken eines etwaigen Uebergangsstadiums beseitigt den-<lb/>
ken, zu demjenigen Zustand des Gesprochenen, in welchem<lb/>
der gesetzmässige Lautwandel herrscht, und es ist nun noch<lb/>
in der Kürze zu erörtern, was uns zu dieser Annahme ge-<lb/>
setzmässigen Lautwandels treibt. Es sind das — wenn ich<lb/>
hier von der philosophischen Seite der Sache absehen darf —<lb/>
wesentlich die folgenden Erwägungen:<lb/>
</p>         <p>Erstens:   Dass Gesetze in der Sprache herrschen, wird<lb/>
allgemein anerkannt.Wir haben uns bemüht, Alles das,<lb/>
was den gesetzmässigen Verlauf hindert, zu erkennen, und<lb/>
dürfen nunmehr hoffen,  die Masse gefunden zu haben,  wo<lb/>
die Gesetzmässigkeit ihren Sitz hat.<lb/>
</p>
<pb facs="#f0022" n="17"/>
<p>  Zweitens: Die Erfahrung zeigt, dass die Veränderungen<lb/>
der Laute nicht bei einzelnen Wörtern beginnen und etwa<lb/>
die verschiedenen Wortklassen nach einander ergreifen, son-<lb/>
dern dass die Bewegung bei der Aussprache der Laute be-<lb/>
ginnt (vgl. Einl. S. 126). Es ist nicht abzusehen, warum<lb/>
Jemand, der in tausend Fällen ein <hi rendition="#i">k</hi> palatalisirt, in einem<lb/>
Falle davon ablassen sollte, und warum die Uebrigen es<lb/>
ihm nachmachen sollten.<lb/>
</p>         <p>Drittens: Es ist das um so weniger anzunehmen, als<lb/>
die Erfahrung zu zeigen scheint, dass diese Veränderungen<lb/>
unbewusst vor sich gehen, und als es<lb/>
</p>         <p>Viertens: sehr wahrscheinlich ist, dass vermöge des<lb/>
psychophysischen Mechanismus eine Veränderung die andere<lb/>
nach sich zieht, z. B. die Veränderung eines <hi rendition="#i">k</hi> auch die<lb/>
eines <hi rendition="#i">g</hi>. Es kann also in dieser Beziehung in der That<lb/>
von einer Naturnotwendigkeit gesprochen werden, mit der<lb/>
gewisse Veränderungen sich abspielen  (vgl. Einl. S. 120).<lb/>
</p>         <p>    Mit allem diesem ist über die Gründe der Sprach-<lb/>
veränderungen nichts ausgesagt, und in der That sind<lb/>
wir nicht in der Lage, für das Eintreten des einzelnen<lb/>
Gesetzes einen bestimmten Grund anzugeben, wenn wir<lb/>
auch die allgemeine Tendenz nach Ersparung der Ar-<lb/>
beit, welcher alle Veränderungen zustreben, und vielleicht<lb/>
noch andere Tendenzen zu erkennen glauben. Es ist des-<lb/>
halb auch wiederholt hervorgehoben worden, dass man<lb/>
besser thäte, nicht von Gesetzen, sondern bescheidener von<lb/>
geschichtlichen Gleichmässigkeiten zu reden. Namentlich<lb/>
ist die Vergleichung mit Naturgesetzen wiederholt abgewie-<lb/>
sen worden, so z. B. von mir in den Worten: »Nicht bil-<lb/>
ligen kann ich die Bezeichnung der Lautgesetze als Natur-<lb/>
gesetze. Mit chemischen oder physikalischen Gesetzen haben<lb/>
offenbar diese geschichtlichen Gleichmässigkeiten keine Aelm-<lb/>
lichkeit. Die Sprache setzt sich aus menschlichen Hand-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2</fw><lb/>
<pb facs="#f0023" n="18"/>
lungen zusammen, und folglich gehören die Lautgesetze nicht<lb/>
in die Lehre von der Gesetzmässigkeit der Naturvorgänge,<lb/>
sondern in die Lehre von der Gesetzmässigkeit der schein-<lb/>
bar willkürlichen menschlichen Handlungen« (Einl. S. 130).<note place="foot" n="1)">Curtius sagt S. 12 Anm.: »wenn Delbrück doch wieder in dieser<lb/>
Beziehung von Naturnothwendigkeit redet, so vermag ich darin den<lb/>
ebenangeführten Einräumungen Paul's gegenüber einen Fortschritt nicht<lb/>
zu  erkennen.« Ich weiss  nicht, welche  Stelle  Curtius im  Auge  hat.<lb/>
Sollte es die oben angeführte sein (Einl. S. 120), so würde ich den Aus-<lb/>
druck aufrecht erhalten. Oder sollte es nicht gestattet sein, von psycho-<lb/>
physischen Nothwendigkeiten zu reden? Vielleicht habe ich das Wort<lb/>
noch an anderen Stellen gebraucht, dann aber jedenfalls nur in dem<lb/>
Sinne wie Curtius  selbst, der ja auch sagt, dass sich gerade in dem<lb/>
Leben der Laute am sichersten feste Gesetze erkennen lassen, »die sich<lb/>
beinahe mit der Consequenz von Naturkräften geltend machen« (Grund-<lb/>
züge⁵ 81).<lb/>
</note><lb/>
</p>         <p>  Wo nun auch dieses letzte Kriterium für den Begriff<lb/>
des Gesetzes, nämlich eine Mehrheit gleicher Einzelerschei-<lb/>
nungen nicht vorhanden ist, kann man nicht mehr von<lb/>
einem »Gesetze« reden. Völlig vereinzelte Vorgänge fallen<lb/>
nicht unter den Begriff des Gesetzes<note place="foot" n="2)">Gegen diesen Satz darf die öfter gehörte richtige Behauptung,<lb/>
dass an isolirten Wörtern sich das ursprüngliche Lautgesetz besser er-<lb/>
kennen lasse, als an solchen, die mit anderen zu Reihen vereinigt und<lb/>
die   deshalb   Associationsbildungen   ausgesetzt   sind,   nicht   angeführt<lb/>
werden.   Denn in einem solchen Falle nimmt man an, dass zuerst eine<lb/>
Reihe gleicher Erscheinungen da war, und dass dann die Majorität der<lb/>
Fälle vielleicht alle Fälle bis auf einen,  durch Association verändert<lb/>
sind. <lb/>
</note>. Wenn also Curtius<lb/>
fragt: »aus welchem Lautgesetz oder welcher Analogiebildung<lb/>
könnte man das in gut attischen Inschriften überlieferte<lb/>
<hi rendition="#i">ἡμέδιμνον statt ἡμιμέδιμνον, ἀμφορεύς statt ἀμφιφορεύς</hi><lb/>
erklären« (S. 86), so erwidere ich, aus keinem Gesetz, denn<lb/>
es ist ein vereinzelter Fall, und aus keiner Analogiewirkung,<lb/>
aus demselben Grunde. Wir können in diesem Falle nur<lb/>
sagen, dass wir an dem Uebergang von <hi rendition="#i">ἀμφιφορεύς in ἀμ-<lb/>
φορεύς</hi> die allgemeine Tendenz zur Ersparung der Arbeit<lb/>
erkennen können, diese Tendenz veranlasste einen Einzel-<lb/>
<pb facs="#f0024" n="19"/>
nen zu der Bildung <hi rendition="#i">ἀμφορεύς</hi> und sie kam der Ausbreitung<lb/>
dieser Form wirksam entgegen. Wenn wir aber constatiren,<lb/>
dass es Fälle giebt, wo wegen der Isolirtheit des Vorganges<lb/>
ein specielles Gesetz nicht aufgestellt werden kann, so ist<lb/>
damit natürlich nicht die Berechtigung zugegeben, in sol-<lb/>
chen Fällen Ausnahmen zuzulassen, wo ein Gesetz aufge-<lb/>
stellt werden kann.<lb/>
</p>         <p> Das also bedeutet es, wenn behauptet wird: <hi rendition="#g">die Laut-<lb/>
gesetze an sich sind ausnahmslos.</hi> Wesentlich so hatte<lb/>
ich, nicht wesentlich abweichend hatte Brugmann, hatte<lb/>
Paul sich geäussert. Ich darf nun wohl fragen: Sind das<lb/>
wirklich <hi rendition="#i">νόμοι ὑψίποδες οὐρανίαν δἰ  αἰϑέρα τεχνωϑέντες,<lb/>
ὧν Ὄλυμπος πατὴρ μόνος, οὐδέ νιν ϑvατὰ φύσις ἀνέρων<lb/>
ἔτικτεν?</hi> oder sind es Anschauungen, welche in sehr irdi-<lb/>
schem Ringen mit der Widerspenstigkeit der Einzelthat-<lb/>
sachen gewonnen sind?<lb/>
</p>         <p>  Dass ich nun mit dieser Fassung nicht glaube etwas<lb/>
Endgültiges erreicht zu haben, bedarf wohl nicht einer be-<lb/>
sonderen Versicherung. Mir ist sehr wohl bewusst, dass<lb/>
ein Fortschritt der Wissenschaft wieder eine Umformung<lb/>
nöthig machen kann, und dass alle solche Zusammen-<lb/>
fassungen nichts anderes sind, als (um mit Lotze zu reden)<lb/>
unbehilfliche Formelausdrücke für nicht hinlänglich über-<lb/>
schaute Thatsachen. Das gilt aber schliesslich, wenn man<lb/>
will, von allem Philosophiren.<lb/>
</p>         <p>   Aus dieser ganzen etwas lang ausgefallenen Erörterung<lb/>
geht hervor, dass allerdings einige Meinungsverschieden-<lb/>
heiten über theoretische Dinge zwischen uns vorhanden<lb/>
sind, aber, wie mir scheint, nicht von solcher Art, dass nicht<lb/>
eine allmähliche Verständigung erhofft werden könnte.<lb/>
</p>         <p> In der Praxis vollends haben diese Meinungsverschie-<lb/>
denheiten keine Bedeutung. Wir sehen im Leben, dass die<lb/>
theoretischen Ansichten   über  Freiheit   oder Unfreiheit   des<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/>
<pb facs="#f0025" n="20"/>
Willens auf die ethischen Handlungen der betreffenden<lb/>
Philosophen keinen Einfluss üben. Ebenso geht es in der<lb/>
Sprachforschung. Auch wer der Lehre von der Ausnahms-<lb/>
losigkeit der Lautgesetze huldigt, ist gezwungen, eine Menge<lb/>
von Einzelfällen anzuerkennen, die er mit dem Gesetz nicht<lb/>
in Uebereinstimmung bringen kann, und findet kein Arg<lb/>
darin, diese Fälle als Ausnahmen zu bezeichnen (d. h. als<lb/>
solche Erscheinungen, welche bis jetzt noch nicht unter ein<lb/>
Gesetz zu bringen sind), und auf der anderen Seite giebt<lb/>
es für denjenigen, der die Möglichkeit beliebiger, d. h. von<lb/>
dem absolut freien Willen abhängiger Ausnahmen behauptet,<lb/>
keine grössere Freude, als wenn es ihm gelingt, solche Aus-<lb/>
nahmen zu beseitigen.<lb/>
</p>         <p> Der Schluss des Capitels bringt eine Zusammenstellung<lb/>
»kleinerer« Lautvorgänge, wie Hyphaeresis anlautender Vocale,<lb/>
Ungleichmässigkeiten bei der Contraction oder in der Be-<lb/>
handlung des Auslauts, Erscheinungen, welche nach Cur-<lb/>
tius' Meinung unter feste Gesetze nicht gebracht werden<lb/>
können. Für manches dieser Probleme hat sich nach mei-<lb/>
ner Meinung eine Erklärung bereits gefunden, oder lässt<lb/>
sich finden (so wird wohl <hi rendition="#i">ὤν</hi> richtig als die ursprüngliche<lb/>
Form aufgefasst, — gleicht sie doch dem indischen <hi rendition="#i">sán</hi> und<lb/>
dem lateinischen <hi rendition="#i">sens</hi> —, und das <hi rendition="#i">ε</hi> von <hi rendition="#i">ἐών</hi> aus Anlehnung<lb/>
an die übrigen mit <hi rendition="#i">ε</hi> anlautenden Formen des Verbums<lb/>
<hi rendition="#i">εἶναι</hi> erklärt, die Erlebnisse des Digamma wird man mit<lb/>
denen des <hi rendition="#i">s</hi> im Jakutischen vergleichen können, u. a. m.),<lb/>
mit andern dagegen weiss ich so wenig etwas anzufangen,<lb/>
wie Curtius. Das sind dann eben Fälle, für die eine Er-<lb/>
klärung noch zu suchen ist. Man wolle auch nicht ver-<lb/>
gessen, dass Curtius seine Beispiele vorzüglich aus solchen<lb/>
Sprachen wählt, welche die allercomplicirtesten Probleme<lb/>
stellen. Die Gestalt z. B., in welcher uns die lateinischen<lb/>
Auslaute vorliegen, ist gewiss theilweise ein Product gram-<lb/>
<pb facs="#f0026" n="21"/>
matischer Reflexion, welche von den Schreibenden angestellt<lb/>
wurde. In anderen Sprachen, wo die Dinge nicht so ver-<lb/>
wickelt liegen (man denke z. B. an das Germanische und<lb/>
Keltische), lassen sich am Auslaut der Worte die Gesetze<lb/>
mit gleicher Strenge durchführen, wie an anderen Stellen<lb/>
der Sprache.<lb/>
</p>       </div>       <div n="1">         <lb/>
<head>II.<lb/>
Die Associationsbildungen.</head>         <lb/>
<p>Das zweite Capitel handelt von den Analogie- oder<lb/>
besser Associationsbildungen. Wir betreten damit ein Ge-<lb/>
biet, auf welchem (im Gegensatz gegen das im vorigen Ca-<lb/>
pitel Behandelte) die Uebereinstimmung in der Theorie grösser<lb/>
ist als in der Ausführung. Dass Associationsbildungen vor-<lb/>
kommen, ist eine alte Lehre, und wird heute von Niemand be-<lb/>
zweifelt. Man ist nur verschiedener Meinung über das Mass<lb/>
der Anwendung. Curtius ist der Meinung, dass dieses Mittel der<lb/>
Erklärung heutzutage zu viel gebraucht werde, während man<lb/>
andererseits behauptet, es sei früher zu wenig damit operirt<lb/>
worden. Beides wird richtig sein. Es liesse sich eine Liste<lb/>
von Fällen aufstellen, auch auf dem Gebiete des Griechi-<lb/>
schen und Lateinischen, in denen man jetzt allgemein zu<lb/>
dem Mittel der Erklärung durch Association greift, während<lb/>
man früher die Erklärung direct an eine erschlossene Form<lb/>
der Ursprache anknüpfte. Ein Beispiel statt vieler möge<lb/>
genügen. Es giebt in zwei tegeatischen Inschriften fünf<lb/>
Genitive erster Declination auf <hi rendition="#i">αυ</hi>, z. B. <hi rendition="#i">ζαμίαυ</hi>, neben Ge-<lb/>
nitiven auf <hi rendition="#i">ας</hi>, z. B. <hi rendition="#i">τᾶς</hi>. Um diese mit denen auf <hi rendition="#i">ας</hi> zu-<lb/>
sammenzubringen, nimmt Gelbke in Curtius' Studien 2,<lb/>
133 an, es habe eine Urform auf -<hi rendition="#i">αjoς</hi> existirt, <hi rendition="#i">αjoς</hi> sei<lb/>
<pb facs="#f0027" n="22"/>
einerseits zu <hi rendition="#i">αος ας</hi> geworden, und andererseits zu <hi rendition="#i">αος αυς<lb/>
αυ</hi>. Gegen diese Annahme hat Leskien Decl. p. 40 einge-<lb/>
wendet, dass es völlig unglaublich erscheinen müsse, dass<lb/>
in einem und demselben Dialekte der Ausgang <hi rendition="#i">ajos</hi> bald<lb/>
sein <hi rendition="#i">s</hi> behalten, bald es verloren habe, bald sein <hi rendition="#i">ao</hi> zu <hi rendition="#i">a</hi><lb/>
contrahirt, bald es erhalten habe. Weiter machte er darauf<lb/>
aufmerksam, dass -<hi rendition="#i">ajos</hi> nur aufgestellt sei, um diese beiden<lb/>
Formen unter einen Hut zu bringen. Die europäischen<lb/>
Sprachen weisen vielmehr auf einen Ausgang <hi rendition="#i">ās</hi>. Man<lb/>
müsse deshalb die Form auf <hi rendition="#i">au</hi> im Fern, im Arkadischen<lb/>
als einen jungen Eindringling ansehen. Diese Endung ver-<lb/>
danke ihre Existenz lediglich einer Uebertragung aus dem<lb/>
Masculinum. Dass Leskien Recht hatte, zeigt jetzt das Cy-<lb/>
prische, der Zwillingsdialekt des Arkadischen, welches den<lb/>
von Leskien für das Arkadische vorausgesetzten Zustand<lb/>
noch zeigt, nämlich <hi rendition="#i">αυ</hi> für das Masculinum, <hi rendition="#i">ας</hi> für das Fe-<lb/>
mininum (vgl. Baunack in Curtius' Studien 10, 133). Der<lb/>
Fortschritt, welcher durch diese und ähnliche Erklärungen<lb/>
bezeichnet wird, beruht besonders darin, dass die Auffassung<lb/>
historischer geworden ist, und für diesen Fortschritt sind<lb/>
wir wohl vor Allem den Forschern auf romanischem, ger-<lb/>
manischem, slavischem Gebiet zu Dank verpflichtet. Auf<lb/>
der anderen Seite ist zuzugeben, dass viele Erklärungen<lb/>
durch Analogie aufgestellt sind, welche unwahrscheinlich<lb/>
sind, und dass wir uns auf einem höchst gefährlichen Bo-<lb/>
den bewegen, wenn wir die Kühnheit so weit treiben, As-<lb/>
sociationsbildungen errathen zu wollen, die in der Ursprache<lb/>
eingetreten sein könnten. Curtius stellt in diesem Capitel<lb/>
eine Reihe von interessanten Fällen zusammen, in welchen<lb/>
seiner Meinung nach das genannte Erklärungsmittel falsch<lb/>
angewendet worden ist. Ob das geschehen ist, oder nicht,<lb/>
ist eine Frage ohne hervorragende principielle Bedeutung.<lb/>
Indem ich es daher  den betheiligten  Gelehrten überlasse,<lb/>
<pb facs="#f0028" n="23"/>
sich mit Curtius auseinander zu setzen, wende ich mich zu<lb/>
einigen allgemeinen Fragen, die in diesem Capitel berührt<lb/>
sind, und zwar zunächst zu einer Frage der Technik. Les-<lb/>
kien hat, was Curtius S. 41 anführt, geltend gemacht, man<lb/>
müsse immer<hi rendition="#g"> zuerst</hi> die Frage nach Uebertragung und<lb/>
Analogiebildung hervorheben, und dann erst nach den<lb/>
Grundformen suchen, während J. Schmidt und gelegentlich<lb/>
auch Brugmann in der Erklärung durch Analogie nur ein<lb/>
<hi rendition="#i">ultimum refugium</hi> sehen. Ich glaube, diese Lehren haben<lb/>
nur zeitgeschichtlichen Werth, insofern sie vor Uebertrei-<lb/>
bungen nach beiden Seiten hin warnen. Als methodische<lb/>
Regel kann man doch nur aufstellen, dass man in jedem<lb/>
Falle alle Möglichkeiten der Erklärung erwägen und die<lb/>
wahrscheinlichste wählen soll, eine Weisheit freilich, die so<lb/>
trivial ist, dass sie Niemand fördern kann. Ueberhaupt<lb/>
muss ich bei meiner schon ausgesprochenen Meinung blei-<lb/>
ben, dass es jetzt nicht die wesentlichste Aufgabe ist, all-<lb/>
gemein psychologische Gesichtspunkte zu suchen, es wird<lb/>
vielmehr darauf ankommen, auf Gebieten, die uns geschicht-<lb/>
lich zugänglich sind, innerhalb der einzelnen in den Spra-<lb/>
chen vorhandenen Systeme (Stammbildung, Flexion u. s. w.)<lb/>
den Stoff zu sammeln und nach Anleitung der exacten<lb/>
Psychologie, wie sie von Herbart begründet worden ist, zu<lb/>
bearbeiten. Dann erst wird man für jedes einzelne Gebiet<lb/>
und vielleicht mit der Zeit für das Gesammtgebiet zu einer<lb/>
vernünftigen Eintheilung kommen, und u.a. auch solche<lb/>
Fragen, wie die, ob und inwieweit neben Ausgleichungs-<lb/>
wirkungen auch Contrastwirkungen anzunehmen sind, beant-<lb/>
worten können. Ich gehe also hier auf diese Erörterungen<lb/>
im Allgemeinen nicht näher ein, kann aber nicht umhin,<lb/>
wenigstens eine Frage zu berühren, nämlich die Frage, in<lb/>
welcher Art von Silben man füglich Associationsbildungen<lb/>
erwarten   kann. Die Meinung von Curtius ist, dass die<lb/>
<pb facs="#f0029" n="24"/>
Wahrscheinlichkeit der Associationsbildung im umgekehrten<lb/>
Verhältniss zu der Bedeutsamkeit einer Silbe stehe. Er<lb/>
sagt nämlich S. 77 : »[Für das Griechische und Lateinische]<lb/>
stellt sich heraus, dass die Analogiebildungen besonders in<lb/>
wenig bedeutenden mittleren und Endsilben eintritt«, ferner<lb/>
S. 76: »Wenn wir, was oben weiter erörtert wird, festhalten,<lb/>
dass das bedeutungsvollste von den sprechenden relativ am<lb/>
festesten gehalten wurde, so wird es begreiflich, dass die<lb/>
Analogiebildung auf solchen Gebieten und in solchen Wör-<lb/>
terclassen sich am leichtesten verbreitet, die wir nicht eben<lb/>
als in besonderem Grade bedeutungsvoll betrachten können.<lb/>
So bei den Zahlwörtern. Diese Wörter sind mehr als an-<lb/>
dere conventionelle <hi rendition="#i">notae rerum</hi>. Sie stehen mit Wörtern<lb/>
anderer Art ausser aller, den sprechenden bewusster oder<lb/>
empfundener Verbindung, entbehren also des Schutzes, wel-<lb/>
chen Wörter anderer Art in dem Gefühl der Zusammen-<lb/>
gehörigkeit mit anderen angehörigen derselben Wortsippe<lb/>
finden. Sie sind, so zu sagen, schutzlose Fremdlinge mitten<lb/>
unter eng verbundenen Familiensippen.« Und endlich macht<lb/>
er S. 72 geltend, dass die bedeutungsvollsten Silben der<lb/>
Wörter, die Stammsilben, in weit geringerem Masse der<lb/>
Analogiebildung unterworfen sind, als Präfixe und Suffixe.<lb/>
Die thatsächlichen Behauptungen in diesen Stellen sind<lb/>
gewiss richtig, aber die Erklärung leuchtet mir nicht ein,<lb/>
namentlich vermag ich nicht einzusehen, wieso die Zahl-<lb/>
wörter in höherem Grade Conventionelle <hi rendition="#i">notae rerum</hi> sein<lb/>
sollen, als andere Wörter. Der wahre Grund der Erschei-<lb/>
nung dürfte der auch von Curtius auf S. 77 angedeu-<lb/>
tete sein. Offenbar sind diejenigen Wörter oder Silben am<lb/>
meisten geeignet, die besprochene Einwirkung zu erfahren,<lb/>
welche in der Seele der Sprechenden zu Reihen oder Sy-<lb/>
stemen vereinigt sind. Solche Reihen bilden z. B. die<lb/>
sämmtlichen Endungen eines Casus, die Zahlwörter u. s. w.<lb/>
<pb facs="#f0030" n="25"/>
Die Begriffe der Nomina und Verba in ihrer unendlichen<lb/>
Mannigfaltigkeit bilden viel seltener zusammengehörige Paare<lb/>
oder Reihen, wo indessen ein solches Verhältniss vorhanden<lb/>
ist, wie z. B. bei leicht und schwer, sind auch Associations-<lb/>
wirkungen eingetreten, freilich nicht in allen Fällen, aber<lb/>
dann, wenn noch eine formelle Aehnlichkeit hinzukommt<lb/>
(so bei <hi rendition="#i">leve</hi> —<hi rendition="#i">greve</hi>, s. Curtius S. 72, bei <hi rendition="#i">ἧμαι</hi>, das seinen<lb/>
Spiritus von <hi rendition="#i">ἕζομαι</hi> hat u. s. w.).<lb/>
</p>         <p> Bei dieser Gelegenheit habe ich noch einen Punkt zu<lb/>
erwähnen, in welchem d'Ovidio und Curtius gegen mich im<lb/>
Rechte sind. Die Sache ist folgende: Curtius hatte in sei-<lb/>
nem Aufsatz über die Tragweite der Lautgesetze gemeint,<lb/>
dass das <hi rendition="#i">ι</hi> in <hi rendition="#i">δοίην </hi>erhalten, in <hi rendition="#i">ποέω</hi> dagegen verschwun-<lb/>
den sei, weil es in <hi rendition="#i">δοίην</hi> als bedeutungstragend empfunden<lb/>
wurde, in <hi rendition="#i">ποιέω</hi> aber nicht. Ist doch <hi rendition="#i">ι</hi> das Zeichen des<lb/>
Optativs. Ich hatte dagegen geltend gemacht, dass das<hi rendition="#i"> ι</hi><lb/>
wohl deswegen erhalten sei, weil es mit <hi rendition="#i">δοῖμεν δοῖτε</hi> und<lb/>
den Medialformen, in denen es bleiben muss, weil es vor<lb/>
einem Consonanten steht, innerlich zu einer Reihe verbun-<lb/>
den sei, und ich gebe mich der Hoffnung hin, dass Curtius<lb/>
mir jetzt in dieser Beziehung Recht giebt. Dabei hatte ich<lb/>
auch einen allgemeineren Grund angeführt in den Worten,<lb/>
welche Curtius S. 71 citirt: »Man ist, wie mir scheint, nicht<lb/>
berechtigt, anzunehmen, dass die Griechen und Inder noch<lb/>
ein Gefühl für die Bedeutsamkeit des einzelnen Lautes in<lb/>
einer Sprachform gehabt hätten, welches uns abhanden ge-<lb/>
kommen wäre, denn auch ihnen waren, wie uns, von Ge-<lb/>
neration zu Generation nur fertige Sprachformen überliefert,<lb/>
und jene Urzeiten, in denen die indogermanischen Formen<lb/>
nach der Bopp'schen Annahme aus bedeutsamen Elementen<lb/>
zusammengesetzt wurden, lagen für sie nicht weniger wie<lb/>
für uns in dämmernder Vorzeit.« Ich gebe zu, dass der<lb/>
erste Theil dieser Behauptung unzutreffend ist, denn ich<lb/>
<pb facs="#f0031" n="26"/>
nehme ebenso wie d'Ovidio und Curtius an, dass sicher be-<lb/>
treffs der Suffixe, z. B. des<hi rendition="#i"> i</hi> des Locativs, ein Gefühl für die<lb/>
Bedeutung vorhanden war und in entsprechenden Fällen<lb/>
noch ist. Ich hätte sagen sollen, mir sei nicht bewiesen,<lb/>
dass ein Laut deswegen geschont würde, weil er als Trä-<lb/>
ger der Bedeutung empfunden sei. Sehen wir doch, dass<lb/>
z. B. die Personalendungen des Verbums, die sicher be-<lb/>
deutungstragend sind, den Auslautgesetzen gerade so wie<lb/>
die übrigen auslautenden Silben verfallen. Der zweite Theil<lb/>
meiner Ausführung («denn auch ihnen« u. s. w.) steht nicht<lb/>
an der richtigen Stelle, enthält aber eine wie ich glaube<lb/>
richtige Polemik gegen Ansichten, wie sie öfter in den<lb/>
Schriften von Curtius und auch in der hier besprochenen<lb/>
S. 67 hervortreten, wo es heisst: »es scheint mir gänzlich<lb/>
unglaublich, dass die Sprachen schon in den frühesten Zei-<lb/>
ten ihrer Feststellung, das ist in jener Periode, die W. v.<lb/>
Humboldt die der Organisation nennt, von den kaum ge-<lb/>
schaffenen, und wie wir vermuthen dürfen, frisch und leb-<lb/>
haft im Gedächtniss festgehaltenen Formen aus gleich wieder<lb/>
abgeirrt und ins Schwanken gerathen seien, dass die Men-<lb/>
schen, durch den Dämmerschein beliebiger Aehnlichkeiten<lb/>
verführt, das eben hervorgebrachte Sprachgut gleich massen-<lb/>
haft durch Angleichungen und Nachbildungen verdunkelt<lb/>
und gleichsam verdorben hätten.« Hier kann ich nicht<lb/>
folgen. Nach meiner Meinung können die Sprechenden<lb/>
kein Bewusstsein davon haben, ob eine Form vor tausend<lb/>
oder hundert Jahren geschaffen ist, und behandeln die letz-<lb/>
tere nicht anders als die erstere. Dabei leugne ich nicht,<lb/>
dass in den alten Sprachen Analogiebildungen verhältniss-<lb/>
mässig seltner sind, als in manchen modernen, leite dies<lb/>
aber daraus ab, dass die alten Sprachen uns wesentlich in<lb/>
der Gestalt von Schriftsprachen überliefert sind. Die Schrift<lb/>
ist es, welche die Formen erhält, denn sie stellt einen<lb/>
<pb facs="#f0032" n="27"/>
Zusammenhang zwischen entfernteren Zeiten und der Ge-<lb/>
genwart her, in viel höherem Grade, als es die mündliche<lb/>
Ueberlieferung thut, welche ein weit kürzeres Gedächt -<lb/>
niss hat.<lb/>
</p>         <p>   Der Schluss des Capitels von S. 84 an führt uns wieder<lb/>
zu der Erörterung des Begriffes Lautgesetz zurück. Auf<lb/>
einen Punkt — die Verkürzung von <hi rendition="#i">ἡμιμέδιμνον</hi> zu <hi rendition="#i">ἡμέδιμ-<lb/>
vov </hi>— bin ich oben schon mit einigen Worten eingegangen.<lb/>
Hier bespreche ich zwei andere Verkürzungserscheinungen,<lb/>
welche nach Curtius' Ansicht in durchaus sporadischer, nicht<lb/>
unter die Begriffe Gesetz oder Analogie zu bringender Weise<lb/>
auftreten. Es betrifft die Comparativ- und Superlativbildung<lb/>
und die sog. Koseformen. Von den ersteren heisst es bei<lb/>
Curtius S. 87: »Hierher gehören wahrscheinlich auch die<lb/>
Stammkürzungen in den Comparativen und Superlativen,<lb/>
die zu den merkwürdigsten Ausnahmen von der allgemeinen<lb/>
Regel zu rechnen sind, dass die abgeleitete Stammbildung<lb/>
aus dem vollen Stamme des primitiveren Wortes hervorgeht.<lb/>
Man erinnere sich solcher Formen wie <hi rendition="#i">ῥίγιον</hi>. <hi rendition="#i">ἄλγιστος,<lb/>
αἰσχίων, ἡδίων</hi>. Man sagt wohl, der Comparativ werde hier<lb/>
»aus der Wurzel« gebildet, allein mit welchem Rechte kann man<lb/>
z. B. das aus Wurzel (?) <hi rendition="#i">aἰδ</hi> (<hi rendition="#i">αἴδομαι αἰδώς</hi>) hervorgegangene<lb/>
<hi rendition="#i"> αἰσχ</hi> von <hi rendition="#i">αἰαχίων</hi> eine Wurzel nennen, und was hat begriff-<lb/>
lich die Wurzel mit der Comparation der Adjectiva zu thun?<lb/>
Die Steigerung setzt unbedingt den Begriff einer Eigen-<lb/>
schaft, also eines Nomens voraus; <hi rendition="#i">ἡδίων, ῥίγιον</hi> haben schwer-<lb/>
lich von Haus aus ohne einen Positiv bestanden, vielleicht<lb/>
nur nicht von Anfang an neben dem später üblichen.« Da<lb/>
die Comparative auf <hi rendition="#i">ιων</hi> und die Superlative auf <hi rendition="#i">ιστoς</hi> im<lb/>
Griechischen nur noch als Reste vorhanden sind, wird es,<lb/>
wenn man das ursprüngliche Verhalten dieser Bildungen<lb/>
kennen lernen will, gerathen sein, sich an eine Sprache zu<lb/>
wenden, wo dieselben noch lebendig sind, d. i. das Sanskrit.<lb/>
<pb facs="#f0033" n="28"/>
Ich führe hier die entsprechenden Formen aus dem Rigveda<lb/>
an, beschränke mich aber der Kürze wegen auf die Com-<lb/>
parative. Es giebt im Rigveda 22 Comparative, neben welchen<lb/>
kein Positiv vorkommt, nämlich: <hi rendition="#i">ǵávījas</hi><note place="foot" n="1)">Der Nom. Sing, lautet bekanntlich <hi rendition="#i">ǵávījān</hi>. Ich stelle im An-<lb/>
schluss an Grassmann, dessen Index ich die Formen entnehme, <hi rendition="#i">-jas</hi><lb/>
(<hi rendition="#i">-ījas</hi>) als Ausgang auf, nur weil es unbequem ist, mehrere Stamm-<lb/>
formen zugleich zu nennen. Dass wirklich jas der ursprüngliche Aus-<lb/>
gang sei, behaupte ich hiermit nicht.<lb/>
</note> schneller, <hi rendition="#i">ǵjắjas</hi><lb/>
mächtiger, <hi rendition="#i">tárījas</hi> leicht durchdringend, <hi rendition="#i">távjas távījas</hi> stärker,<lb/>
<hi rendition="#i">tvákshījas</hi> sehr kräftig, <hi rendition="#i">dhávījas</hi> schnell dahineilend, <hi rendition="#i">nédījas<lb/>
ganz nahe, pánjas pánījas</hi> wunderbar, sehr wunderbar, <hi rendition="#i">máṅ</hi>-<lb/>
hījas reichlicher gebend, <hi rendition="#i">jáǵījas</hi> besser, aufs beste opfernd,<lb/>
jód<hi rendition="#i">hījas</hi> streitbarer, <hi rendition="#i">rábhjas</hi> sehr ungestüm, <hi rendition="#i">vánījas</hi> mehr er-<lb/>
langend, <hi rendition="#i">várshījas</hi> höher, <hi rendition="#i">váhījas</hi> trefflich fahrend, <hi rendition="#i">védījas</hi><lb/>
mehr erlangend, <hi rendition="#i">çáçījas</hi> häufiger, <hi rendition="#i">çréjas</hi> schöner, <hi rendition="#i">sáhjas sáh-<lb/>
ījas</hi> stärker, sehr stark, <hi rendition="#i">skábhījas</hi> sehr befestigend. In zwei<lb/>
Fällen tritt die Endung <hi rendition="#i">ījas</hi> an eine mit einer Präposition<lb/>
zusammengesetzte Wurzel, nämlich <hi rendition="#i">údjamījas</hi> mehr ausein-<lb/>
ander sperrend, <hi rendition="#i">prátikjavījas</hi> mehr sich herandrängend. An<lb/>
Comparativen dagegen, welche neben sich eine Form haben,<lb/>
die man (theilweise allerdings nur bei wohlwollendem Ur-<lb/>
theil) als den Positiv auffassen kann, sind 12 vorhanden: <hi rendition="#i">ṝǵījas</hi><lb/>
richtiger (<hi rendition="#i">ṛǵú</hi>) <hi rendition="#i">óǵījas</hi> stärker, sehr stark (<hi rendition="#i">ugrá</hi>),<hi rendition="#i"> teǵījas</hi> schärfer,<lb/>
eifriger (<hi rendition="#i">tigmá</hi>), <hi rendition="#i">dávījas</hi> weiter hinweg (<hi rendition="#i">dūrá</hi>), <hi rendition="#i">drắghījas</hi> länger<lb/>
(<hi rendition="#i">dīrghá</hi>), <hi rendition="#i">návjas návījas</hi> neu, ganz neu (<hi rendition="#i">náva</hi>), <hi rendition="#i">préjas</hi> lieber<lb/>
(<hi rendition="#i">prijá</hi>), <hi rendition="#i">bhṹjas bhávījas</hi> mehr, sehr viel (<hi rendition="#i">bhṹri</hi>), <hi rendition="#i">várījas</hi> weiter,<lb/>
sehr weit (<hi rendition="#i">urú</hi>), <hi rendition="#i">vásjas</hi> besser, höchstes Gut (<hi rendition="#i">vásu</hi>), <hi rendition="#i">svắdījas</hi><lb/>
süsser (<hi rendition="#i">svādú</hi>). Vielleicht ist auch <hi rendition="#i">kánījas</hi> jünger, hierher-<lb/>
zustellen, woneben ein erschlossenes Adjectiv <hi rendition="#i">kaná</hi> jung<lb/>
(s. Grassmann s. v.). Aus diesem Material folgt, dass die<lb/>
Comparative auf <hi rendition="#i">ījas</hi> allerdings etwas mit der Wurzel zu<lb/>
thun haben.  Wie könnte sonst <hi rendition="#i">údjamījas</hi> und <hi rendition="#i">prátikjavījas</hi><lb/>
<pb facs="#f0034" n="29"/>
entstehen? Es zeigt sich ferner, dass nicht ein einziger Fall<lb/>
vorliegt, in welchem <hi rendition="#i">ījas</hi> Secundärsuffix wäre. Man wird<lb/>
also den Gedanken aufgeben müssen, als wäre vor <hi rendition="#i">ījas</hi> stets<lb/>
ein Suffix ausgefallen, und vielmehr annehmen, dass das<lb/>
Suffix <hi rendition="#i">ījas</hi> primäre Adjectiva bildet und die specielle Auf-<lb/>
gabe hat, den Begriff der Wurzel besonders zu betonen.<lb/>
Diese Andeutungen mögen genügen, um meine Behauptung<lb/>
zu rechtfertigen, dass bei den Comparativen und Super-<lb/>
lativen eine Verkürzung, wie Curtius sie annimmt, nicht<lb/>
eingetreten ist.<lb/>
</p>         <p>Anders steht es mit den Kosenamen. Es unterliegt<lb/>
keinem Zweifel, dass sie aus Vollnamen auf dem Wege einer<lb/>
sonst nicht nachweisbaren Kürzung hervorgegangen sind,<lb/>
und es ist klar, dass in Formen wie <hi rendition="#i">Bob</hi> aus Robert, <hi rendition="#i">Dick</hi><lb/>
aus Richard alle Lautgesetze auf den Kopf gestellt sind.<lb/>
Wie sind diese seltsamen Vorgänge zu erklären? Offenbar<lb/>
haben wir es hier mit Bildungen der Kindersprache zu thun,<lb/>
die in die Sprache der Erwachsenen aufgenommen sind.<lb/>
Man kann den Process auch heute noch beobachten. In<lb/>
den Familienanzeigen unserer Zeitungen tauchen ja immer<lb/>
zuversichtlicher Namen wie Lulu, Lili, Mimi u. s. w. auf,<lb/>
die erst ganz vor Kurzem die Kinderstube verlassen haben,<lb/>
und die der Standesbeamte vorderhand noch nicht als wirk-<lb/>
liche Namen gelten lassen will. Ich sehe also die Kose-<lb/>
namen als Lehnwörter an und kann deshalb die an ihnen<lb/>
auftretenden Lauterscheinungen nicht als Ausnahmen gelten<lb/>
lassen (s. oben S. 13). In den Einzeldarstellungen ist dann<lb/>
zu zeigen, wie diese zum Theil formlosen Lehnwörter gram-<lb/>
matisch umgeformt werden, und wie sich im Anschluss an<lb/>
sie der Typus der kosenden Verkürzung ausbildet, der also<lb/>
im System als Analogiebildung nach Lehnwörtern aufzu-<lb/>
fassen wäre.<lb/>
</p>       </div>
<pb facs="#f0035" n="30"/>
<div n="1">         <lb/>
<head>III.<lb/>
Vocalismus.</head>         <lb/>
<p>  Das dritte Capitel handelt von einigen Fragen des Voca-<lb/>
lismus, welche unter sich in einem systematischen Zusammen-<lb/>
hang stehen, der enger ist, als man nach Curtius' Schrift<lb/>
annehmen sollte. Wie sehr die Untersuchungen über das <hi rendition="#i">e</hi><lb/>
mit denen über den<hi rendition="#i"> r</hi>-Vocal und <hi rendition="#i">n</hi>-Vocal zusammengehören,<lb/>
ersieht man am besten aus J. de Saussure's, von Curtius mit<lb/>
Recht als feinsinnig bezeichnetem mémoire sur le Système<lb/>
primitif des voyelles dans les langues indo-européennes. Ich<lb/>
werde diesen Zusammenhang der einzelnen Erscheinungen<lb/>
später streifen, handle aber jetzt, indem ich mich der von<lb/>
Curtius gewählten Reihenfolge anschliesse, zuerst νοη den-<lb/>
jenigen Vocalen, welche man früher als <hi rendition="#i">A</hi>-Vocale bezeich-<lb/>
nete, von <hi rendition="#i">ă, ĕ, ŏ</hi>. Bekanntlich entspricht ein <hi rendition="#i">ă</hi> des Sanskrit<lb/>
bald einem <hi rendition="#i">α</hi> des Griechischen, z. B. in <hi rendition="#i">áǵāmi ἄγω</hi>, bald<lb/>
einem <hi rendition="#i">ε</hi>, z. B. in <hi rendition="#i">bhárāmi φέρω</hi>, bald einem <hi rendition="#i">ο</hi>, z. B. in<lb/>
<hi rendition="#i">ávis ὄϝiς</hi>. Während man sich nun, wie billig, zunächst mit<lb/>
der Feststellung dieser Thatsache begnügte, that Curtius den<lb/>
ersten Schritt zur Anbahnung eines geschichtlichen Ver-<lb/>
ständnisses, indem er nachwies, dass das e in allen euro-<lb/>
päischen Sprachen in vergleichbaren Wörtern an derselben<lb/>
Stelle erscheint (z. B. in <hi rendition="#i">φέρω fero berim</hi> u. s. w.), und dar-<lb/>
aus schloss. dass ein e an diesen Stellen schon in der Zeit<lb/>
der vorauszusetzenden europäischen Einheit vorhanden ge-<lb/>
wesen sei. Hinsichtlich des<hi rendition="#i"> ο</hi> schienen ihm die Thatsachen<lb/>
für die Gewinnung eines gleichen Schlusses nicht auszu-<lb/>
reichen. Wir sind aber an diesem Punkte in der eigen-<lb/>
thümlichen Lage, behaupten zu dürfen, dass der Schrift-<lb/>
steller mehr wahrscheinlich gemacht hat, als er selber zu-<lb/>
giebt. Denn man muss, glaube ich, annehmen, dass, wenn<lb/>
<pb facs="#f0036" n="31"/>
ein<hi rendition="#i"> e</hi> da war, auch dasjenige <hi rendition="#i">ο</hi> nicht wohl fehlen konnte,<lb/>
welches zu dem <hi rendition="#i">e</hi> in einem Ablautsverhältniss steht. Ich<lb/>
lasse diese Frage, zu welcher ich später zurückkehren werde,<lb/>
augenblicklich auf sich beruhen, und gestatte mir hier nur<lb/>
die subjective Behauptung, dass Curtius meiner Meinung<lb/>
nach wahrscheinlich gemacht hat, dass im Europäischen e<lb/>
und <hi rendition="#i">ο</hi> vorhanden war. Demnach steht also die Sache so, dass<lb/>
wir bei den Ostindogermanen a haben, bei den Westindo-<lb/>
germanen <hi rendition="#i">a, e, o</hi>. Wo ist nun der ursprüngliche Zustand?<lb/>
Curtius vermuthet in Asien, andere Gelehrte, denen ich<lb/>
mich anschliesse, in Europa. Im ersten Falle hat man ab-<lb/>
zunehmen, dass ein <hi rendition="#i">a</hi> sich in Europa in <hi rendition="#i">a e ο</hi> spaltete, im<lb/>
anderen Falle, dass in Asien sowohl <hi rendition="#i">e</hi> wie <hi rendition="#i">ο</hi> zu <hi rendition="#i">a</hi> geworden<lb/>
ist. Curtius weiss natürlich sehr wohl, wie schwierig und<lb/>
verantwortlich es ist, über prähistorische Zustände etwas zu<lb/>
behaupten, und drückt sich daher stets mit einer der Sache<lb/>
angemessenen Vorsicht aus. »Ich begnüge mich übrigens —<lb/>
so sagt er S. 91 — einige Hauptpunkte und namentlich<lb/>
solche zur Sprache zu bringen, welche mir mehr für die<lb/>
ältere, als für die jüngere Ansicht zu sprechen scheinen.«<lb/>
Schliesslich fasst er die gegen die neue Ansicht sprechenden<lb/>
Erwägungen S. 109 in folgende drei Sätze zusammen. Es<lb/>
sprechen dagegen<lb/>
</p>         <p> 1) Die Unerklärbarkeit der Entstehung des arischen <hi rendition="#i">a</hi><lb/>
aus ursprünglicher Dreiheit.<lb/>
</p>         <p> 2) Die Unzulänglichkeit der Versuche, auch für das<lb/>
Arische Spuren eines alten <hi rendition="#i">e</hi> nachzuweisen.<lb/>
</p>         <p>3) Der gänzliche Mangel eines Beweises für die Existenz<lb/>
eines arischen <hi rendition="#i">o</hi>.<lb/>
</p>         <p> Indem ich mich auch dieser Reihenfolge anschliesse,<lb/>
erörtere ich zuerst die behauptete Unerklärbarkeit des<lb/>
arischen <hi rendition="#i">a</hi> aus <hi rendition="#i">a e o</hi>, und trete damit so zu sagen in die<lb/>
Generaldiscussion der ganzen Frage ein. Selbstverständlich<lb/>
<pb facs="#f0037" n="32"/>
ist dabei zunächst zu erörtern, warum man nicht an der<lb/>
alten Hypothese festhalten will. Ein allgemeiner Grund<lb/>
dafür ist von Brugmann angegeben worden in den von<lb/>
Curtius S. 93 angeführten Worten: »Die Annahme, dass<lb/>
unter ganz denselben Verhältnissen ein Laut in einem Theil<lb/>
der Formen auf diesem, in einem andern Theil auf jenem<lb/>
Wege umgestaltet worden sei — etwa in Folge der Laune<lb/>
des Sprechenden — widerstreitet den heutzutage immer<lb/>
mehr und mehr zur Geltung kommenden methodologischen<lb/>
Principien durchaus.« Curtius meint dagegen, es komme<lb/>
auf derartige, a priori construirte Principien viel weniger<lb/>
an als auf die Thatsachen der Sprachen und deren wahr-<lb/>
scheinliche Deutung. Den Abscheu gegen a priori con-<lb/>
struirte Principien theilen wir heutzutage wohl Alle (wenn<lb/>
auch zuzugeben ist, dass wir uns unbewusst recht oft von<lb/>
ihnen leiten lassen), aber es handelt sich, wie mir scheint,<lb/>
im vorliegenden Falle nicht um ein aus den Fingern ge-<lb/>
sogenes, sondern um ein mittelst der Erfahrung aus den<lb/>
Thatsachen destillirtes Princip, das übrigens auch durch<lb/>
die Geschichte der Spaltungshypothesen zwar nicht bewiesen,<lb/>
aber doch empfohlen wird. Wir hatten früher in der indo-<lb/>
germanischen Lautlehre zwei grosse Spaltungshypothesen<lb/>
und eine Anzahl kleinerer. Die beiden grossen waren die<lb/>
Hypothesen von der Spaltung des <hi rendition="#i">a</hi>-Lautes und der <hi rendition="#i">k</hi>-Laute,<lb/>
eine kleinere z. B. die Hypothese von der Spaltung eines<lb/>
indogermanischen <hi rendition="#i">j</hi> in griechisches <hi rendition="#i">ζ</hi> und <hi rendition="#i">῾</hi>. Hinsichtlich<lb/>
der <hi rendition="#i">k</hi>-Laute nahm Schleicher mit grosser Bestimmtheit an,<lb/>
es sei nur ein <hi rendition="#i">k</hi>, ein <hi rendition="#i">p</hi>, ein <hi rendition="#i">gh</hi> in der Ursprache vorhanden<lb/>
gewesen, und aus ihnen seien die mannichfaltigen<hi rendition="#i"> k</hi>-Laute<lb/>
der Einzelsprachen durch Spaltung hervorgegangen. Diese<lb/>
Ansicht nun ist jetzt (auch von Curtius) verlassen und zwar<lb/>
zu Gunsten einer von Ascoli und Fick, aufgestellten An-<lb/>
sicht, wonach bereits in der Urzeit zwei <hi rendition="#i">k</hi>-Reihen vorhan-<lb/>
<pb facs="#f0038" n="33"/>
den waren. Hier also ist die Ureinheit aufgegeben und bei-<lb/>
nahe einstimmig<note place="foot" n="1)">J. Egger (Studien zur Geschichte des indogermanischen Conso-<lb/>
nantismus, Wien 1880) geht wieder auf die eine <hi rendition="#i">k</hi>-Reihe zurück, nimmt<lb/>
aber auch seinerseits an, dass die Palatalen im Arischen durch Ein-<lb/>
wirkung eines helleren<hi rendition="#i"> a</hi> entstanden seien.<lb/>
</note> eine Urzweiheit an die Stelle gesetzt worden.<lb/>
Aehnlich steht es nach meiner (freilich nicht nach Curtius')<lb/>
Meinung mit der Hypothese der zwei indogermanischen j.<lb/>
Ich kann nicht glauben, dass (um einen Ausdruck zu ge-<lb/>
brauchen, den Pott bei anderer Gelegenheit anwendet) nur<lb/>
für die Langeweile ein <hi rendition="#i">j</hi> einmal, z. B. in <hi rendition="#i">ζνγόν</hi>, zu <hi rendition="#i">ζ</hi> ge-<lb/>
worden sei, das andere Mal, z. B. in <hi rendition="#i">ὑμεῖς</hi>, zu <hi rendition="#i">῾</hi>, sondern<lb/>
glaube nach dem Vorgange von Schulze auch in diesem<lb/>
Falle eine ursprüngliche Zweiheit (ein halbvocalisches und<lb/>
ein consonantisches <hi rendition="#i">j</hi>) annehmen zu sollen. Man wird nun<lb/>
gewiss zugeben, dass durch diese Erfahrungen, und auch<lb/>
schon durch die eine mit den<hi rendition="#i"> k</hi>-Lauten gemachte Erfahrung<lb/>
die Hypothese von der Spaltung des <hi rendition="#i">a</hi> an Credit einbüssen<lb/>
musste. Ich weiss wohl, dass es noch andere als die ange-<lb/>
führten Fälle giebt, in welchen solche Spaltungen vorzu-<lb/>
liegen scheinen, so bei <hi rendition="#i">r</hi> und<hi rendition="#i"> l</hi>, was Curtius anführt (S. 93).<lb/>
Ich bin nicht in der Lage, hierfür eine plausible Erklärung<lb/>
vorzutragen. Aber selbst wenn gar keine Hoffnung wäre,<lb/>
diese zu finden, wird doch zuzugeben sein, dass die Hypo-<lb/>
these von der Spaltung des <hi rendition="#i">a</hi>, nachdem ihr wichtigstes<lb/>
Gegenstück beseitigt worden ist, nicht mehr als ein wands-<lb/>
frei gelten kann. Dazu kommt noch die besondere Natur<lb/>
des vorliegenden Falles. An denselben Stellen soll danach<lb/>
das <hi rendition="#i">a</hi> das eine Mal geblieben sein (z. B. in <hi rendition="#i">ἄγω</hi>), und das<lb/>
andere Mal zu <hi rendition="#i">e</hi> geworden (z. B. in <hi rendition="#i">φέρω</hi>), und dieses <hi rendition="#i">e</hi> hat<lb/>
noch dazu die Eigenthümlichkeit, mit <hi rendition="#i">ο</hi> in einem Ent-<lb/>
sprechungsverhältniss zu stehen, welches a nicht kennt! Es<lb/>
wird danach, meine ich, zuzugeben sein, dass die Spaltungs-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3</fw><lb/>
<pb facs="#f0039" n="34"/>
hypothese an und für sich ihre bedenklichen Seiten hat.<lb/>
Ist nun die entgegengesetzte Hypothese, wonach in Asien <hi rendition="#i">a</hi><lb/>
aus <hi rendition="#i">e</hi> und <hi rendition="#i">ο</hi> geworden wäre, an sich wahrscheinlicher?<lb/>
Curtius behauptet das Gegentheil, indem er S. 97 sagt: »Zu-<lb/>
»nächst fragen wir: Woher kommt, wenn man den bunten<lb/>
»Vocalismus als den ältesten betrachtet, bei den Indern und<lb/>
»Iraniern der ihre Sprache charakterisirende eintönige Voca-<lb/>
»lismus? Kann man nicht hier ebenso wie vorhin sagen:<lb/>
»»Kein Mensch weiss zu sagen, nach welchem Gesetz sich e<lb/>
»und <hi rendition="#i">ο</hi> durchweg in das eine <hi rendition="#i">a</hi> verwandelte«? Auf diese<lb/>
»Frage ist die Antwort der neueren Sprachforscher altum si-<lb/>
»lentium, wie es denn überhaupt den orientalischen Sprachen<lb/>
»in der Geschichte der Wissenschaft eigenthümlich ergangen<lb/>
»ist. Einst das Orakel der aufkeimenden Forschung, dem<lb/>
»man blindlings folgte, stehen sie jetzt bei Seite. Man kann<lb/>
»fast sagen, statt des geflügelten Wortes -<hi rendition="#i">»ex oriente lux«</hi><lb/>
»muss es jetzt heissen: <hi rendition="#i">»in oriente tenebrae«</hi>. Wo kommt es<lb/>
»denn sonst vor, dass eine Sprache, die doch ihrem Charakter<lb/>
»nach eine reich und fein unterscheidende ist, einen wich-<lb/>
»tigen Theil des Lautbestandes nicht etwa nur hier und da<lb/>
»verändert, sondern förmlich verwüstet? Finden sich irgend-<lb/>
»wo für diesen seltsamen Vorgang Analoga, so bringe man<lb/>
»sie vor«, und etwas später: »Es bleibt der befremdliche Um-<lb/>
»stand, dass nach der neuen Lehre ein völlig unverständ-<lb/>
»liches Zusammenfallen dreier ursprünglich geschiedener Vo-<lb/>
»cale bei den Ostindogermanen eintrat, ungeschwächt stehen.«<lb/>
</p>         <p>Ich kann dieser Betrachtung eine schlagende Kraft nicht<lb/>
beimessen. Meine Gegenargumentation beginne ich mit etwas,<lb/>
das aussieht wie Silbenstecherei, es aber nicht ist. Ich<lb/>
nehme Anstoss an dem Ausdruck: Zusammenfallen dreier<lb/>
Vocale. Der betrachtende Grammatiker sagt freilich mit<lb/>
Recht, die drei Vocale sind 'zusammengefallen', denn die<lb/>
Einheit ist das schliessliche Resultat, für die Sprechenden<lb/>
<pb facs="#f0040" n="35"/>
jedoch   lagen   zwei   von   einander   unabhängige Lautüber-<lb/>
gänge vor, nämlich <hi rendition="#i">e</hi> wird zu <hi rendition="#i">a</hi>, und <hi rendition="#i">ο</hi> wird zu <hi rendition="#i">a</hi>. Die beiden<lb/>
Vorgänge tragen ihre Wellen in denselben Strom, sind aber<lb/>
jeder für  sich  als  selbständige Erscheinung zu betrachten.<lb/>
Hat es  nun an und für sich etwas Unglaubliches, dass e<lb/>
zu <hi rendition="#i">a</hi>, oder dass <hi rendition="#i">ο</hi> zu <hi rendition="#i">a</hi> wird? Gewiss nicht. Geht doch<lb/>
z. B. im Mittelenglischen <hi rendition="#i">ae</hi> in <hi rendition="#i">a</hi>, im Neugriechischen ο in<lb/>
gewissen  Fällen  in <hi rendition="#i">α</hi> über, wie Curtius S. 106 anführt.<lb/>
Auch daran darf man nicht Anstoss nehmen, dass <hi rendition="#i">e</hi> zu <hi rendition="#i">a</hi><lb/>
ward, obgleich schon ein <hi rendition="#i">a</hi> vorhanden war, und  dass  es<lb/>
mit <hi rendition="#i">ο</hi> ebenso ging. Der genau entsprechende Vorgang voll-<lb/>
zog sich (und zwar auch nach Curtius' Meinung) im Goti-<lb/>
schen. Das Gotische hat ein indogermanisches <hi rendition="#i">i</hi>, z. B. in <hi rendition="#i">vi-<lb/>
tum</hi> wir wissen, und  verwandelte  trotzdem, obgleich da-<lb/>
durch frühere Unterschiede verwüstet werden, das europäi-<lb/>
sche <hi rendition="#i">e</hi> in <hi rendition="#i">i</hi> (z. B. in <hi rendition="#i">ik ego</hi>). Ein Gleiches wäre für das <hi rendition="#i">ο</hi><lb/>
anzunehmen, welches im Gotischen zu <hi rendition="#i">a</hi> wurde und mit dem<lb/>
alten a zusammenfiel. Curtius steht allerdings  auf einem<lb/>
anderen Standpunkt. Ich weiss aber nicht, ob ihm die Be-<lb/>
merkungen von Möller in Paul und Braune's Beiträgen 7, 482<lb/>
und Osthoff 8, 281 gegenwärtig gewesen sind. Niemand wird<lb/>
ferner leugnen, dass das Lateinische massenhafte alte <hi rendition="#i">ο</hi> (wir<lb/>
wissen noch nicht in welchen Grenzen) zu <hi rendition="#i">u</hi> verwandelt hat,<lb/>
so die <hi rendition="#i">ο</hi> der zweiten Declination, obwohl diese nun mit den<lb/>
alten <hi rendition="#i">u</hi> zusammenfielen und damit einstens vorhandene rein-<lb/>
liche Unterschiede aufgehoben wurden. Auch auf dem Ge-<lb/>
biete der Consonanten hat sich Aehnliches ereignet. Im<lb/>
Indogermanischen waren nach allgemeiner Annahme tönende<lb/>
Aspiraten (<hi rendition="#i">gh, dh, bh</hi>) und  tönende  Mediae (<hi rendition="#i">g, d, b</hi>)  vor-<lb/>
handen. Die Kelten haben kein Bedenken getragen, <hi rendition="#i">gh,<lb/>
dh, bh</hi> in Mediae zu verwandeln, so dass diese neuen Mediae<lb/>
mit den alten zusammenfallen. Das scheinen mir genügende<lb/>
Analoga für den Uebergang von <hi rendition="#i">e</hi> in <hi rendition="#i">a</hi> und <hi rendition="#i">ο</hi> in <hi rendition="#i">a</hi>. Dabei<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3*</fw><lb/>
<pb facs="#f0041" n="36"/>
wolle man noch bedenken, dass die Uebergänge, von denen<lb/>
wir reden, in der That sehr nahe liegen. Man darf an-<lb/>
nehmen, dass in der Ursprache <hi rendition="#i">a, ä, å</hi> vorhanden waren,<note place="foot" n="1)">Dass damit die sämmtlichen Nuancen angegeben seien, wird nicht<lb/>
behauptet.<lb/>
</note><lb/>
in Europa bildete sich <hi rendition="#i">ä</hi> zu <hi rendition="#i">e</hi> und <hi rendition="#i">å</hi> zu <hi rendition="#i">ο</hi> um, in Asien<lb/>
ward <hi rendition="#i">ä</hi> zu <hi rendition="#i">a</hi>, und <hi rendition="#i">å</hi> zu <hi rendition="#i">a</hi>. Im Bilde ausgedrückt: ein Laut,<lb/>
der zwischen <hi rendition="#i">a</hi> und <hi rendition="#i">e</hi> schwebt, wird auf der einen Seite zu<lb/>
<hi rendition="#i">e</hi>, auf der anderen zu <hi rendition="#i">a</hi>, und analog ging es dem <hi rendition="#i">å</hi> der<lb/>
Ursprache. Diese Uebergänge (so muss man bei dieser Hy-<lb/>
pothese annehmen) waren vollzogen, ehe die Festsetzung der<lb/>
Alphabete in Indien und Persien stattfand.<lb/>
</p>         <p>Somit scheint mir schon aus dieser allgemeinen Er-<lb/>
örterung ein Mehr der Wahrscheinlichkeit für die trinita-<lb/>
rische Hypothese gegenüber der unitarischen vorhanden zu<lb/>
sein. Dazu kommen die speciellen Gründe, und zwar zu-<lb/>
nächst die speciellen Gründe für die Annahme eines <hi rendition="#i">e</hi> in<lb/>
der Ursprache. Der hauptsächlichste Grund liegt in dem<lb/>
Umstande, dass man das einstige Vorhandensein eines <hi rendition="#i">e</hi> in<lb/>
der indisch-iranischen Gruppe noch in seiner Wirkung auf<lb/>
gewisse Consonanten dieser Sprachen erkennen kann. Es<lb/>
ist, wie Curtius S. 98 anführt, von verschiedenen Gelehrten<lb/>
zu gleicher Zeit die Vermuthung aufgestellt worden, dass<lb/>
an dem Uebergang indischer Gutturale — ich beschränke<lb/>
mich hier der Einfachheit wegen auf das Indische — in<lb/>
Palatale der einst hinter ihnen vorhanden gewesene <hi rendition="#i">e</hi>-Laut,<lb/>
welcher im historischen Sanskrit zu <hi rendition="#i">a</hi> geworden ist, Schuld<lb/>
sei. Curtius fügt hinzu: »von mir wird Niemand erwarten,<lb/>
dass ich in die meinen Studien ferner liegenden Einzelhei-<lb/>
ten eingehe.« Diese Zurückhaltung ist nun zwar gerade an<lb/>
dieser Stelle gefährlich, da die Richtigkeit der aufgestellten<lb/>
Behauptung nur demjenigen vollständig aufgehen wird, der<lb/>
<pb facs="#f0042" n="37"/>
in die Discussion über die Einzelheiten eingeht. Indessen<lb/>
will ich versuchen, mich ebenfalls von allem Detail mög-<lb/>
lichst fern zu halten, muss aber den Leser, den meine Dar-<lb/>
stellung nicht überzeugt, bitten, ehe er ein Urtheil fällt,<lb/>
die Aufsätze von Collitz in Bezzenberger's Beiträgen 3, 177 ff.<lb/>
und Johannes Schmidt in Kuhn's Zeitschrift 25, besonders<lb/>
S. 64 ff. selbst durchzunehmen. Der Thatbestand ist kurz<lb/>
folgender: wie oben angegeben worden ist, nehmen wir an<lb/>
(auch Curtius), dass im Indogermanischen zwei k-Reihen<lb/>
vorhanden waren, und zwar erstens die Reihe der festen<lb/>
<hi rendition="#i">k</hi>-Laute, welche im Sanskrit durch<hi rendition="#i"> ç, ǵ </hi>(nicht <hi rendition="#i">g</hi>), <hi rendition="#i">h</hi> ver-<lb/>
treten ist, und zweitens die Reihe der beweglichen <hi rendition="#i">k</hi>-Laute<lb/>
oder die <hi rendition="#i">q</hi>-Reihe, welche im Sanskrit die Laute <hi rendition="#i">k ḱ, g ǵ,<lb/>
gh h</hi> enthält. Man sieht, die zweite Reihe hat einmal Gut-<lb/>
turale und sodann Palatale. Nur um die Entstehung dieser<lb/>
Palatale der <hi rendition="#i">q</hi>-Reihe handelt es sich. Ueber diese ist die<lb/>
Vermuthung aufgestellt worden, dass sie aus den Guttura-<lb/>
len durch Einwirkung von <hi rendition="#i">i</hi> oder <hi rendition="#i">e</hi> enstanden seien. Von<lb/>
dem <hi rendition="#i">i</hi> spreche ich hier nicht. Wie man den Einfluss des<lb/>
<hi rendition="#i"> e</hi> ausgespürt hat, lässt sich gut deutlich machen an einer<lb/>
Stelle aus Collitz' Aufsatz. Ich bemerke zum Verständniss<lb/>
derselben noch, dass das <hi rendition="#i">k</hi> der zweiten Reihe im Griechi-<lb/>
schen vor<hi rendition="#i"> ι</hi> und <hi rendition="#i">ε</hi> als <hi rendition="#i">τ</hi>, vor <hi rendition="#i">ο</hi> als <hi rendition="#i">π</hi> erscheint, so dass also<lb/>
<hi rendition="#i">τίω</hi> und <hi rendition="#i">ποινή</hi> auf dieselbe Wurzel zurückgehen. Die Stelle<lb/>
lautet (a. a. 0. 199): »Wenn in <hi rendition="#i">τίσις</hi> gleich avest. kithi<lb/>
übereinstimmend Palatalisirung eingetreten ist, in <hi rendition="#i">ποινή</hi><lb/>
gleich avest. <hi rendition="#i">kaêna</hi> (<hi rendition="#i">kaina</hi>) hingegen die regelmässige Fort-<lb/>
setzung des grundsprachlichen <hi rendition="#i">q</hi> vorliegt, so ist nicht zu<lb/>
bezweifeln, dass diese gleiche Differenzierung des Anlautes<lb/>
in der gleichen Verschiedenheit des folgenden Vocals ihre<lb/>
Begründung findet. Nun aber ist der Gleichung <hi rendition="#i">τίσις : ποινή</hi><lb/>
= <hi rendition="#i">kithi : kaêna</hi> ganz analog die Gleichung <hi rendition="#i">τε : πóτερος</hi> =<lb/>
<hi rendition="#i">ka : katarás</hi>. Wir haben also anzunehmen, dass auch die<lb/>
<pb facs="#f0043" n="38"/>
Verschiedenheit des, Anlauts in sanskr. <hi rendition="#i">ka</hi> = <hi rendition="#i">τε</hi> und in<lb/>
sanskr. <hi rendition="#i">katarás</hi> —<hi rendition="#i"> πóτερος</hi> durch die Verschiedenheit des<lb/>
folgenden Vocales bedingt ist. Und wenn nun in <hi rendition="#i">τε</hi> und<lb/>
<hi rendition="#i">πóτερος</hi> eine Differenz der Vocale stattfindet, in<hi rendition="#i"> ka</hi> und<lb/>
<hi rendition="#i">katarás</hi> aber eine solche Differenz nicht vorliegt, so folgt<lb/>
weiter, dass der erstere Zustand der ältere, der letztere der<lb/>
jüngere ist.« Mich dünkt, der Parallelismus ist schlagend.<lb/>
Es ist dabei, wie ich wegen Curtius S. 103 bemerke, für<lb/>
die hier vorliegende Erörterung gleichgültig, ob wir schon<lb/>
für die Ursprache eine Palatalis ansetzen oder nicht.<note place="foot" n="1)">Das habe ich Einleitung S. 59 nicht hinreichend erwogen.<lb/>
</note> Wo-<lb/>
rauf es hier ankommt, ist die Erwägung, dass, wenn das <hi rendition="#i">τ</hi><lb/>
von <hi rendition="#i">τε</hi> dem <hi rendition="#i">ε</hi> seinen Ursprung verdankt, dasselbe auch von<lb/>
dem <hi rendition="#i">Κ</hi> des mit <hi rendition="#i">τε</hi> identischen <hi rendition="#i">ka</hi> gelten wird. Curtius, der<lb/>
dem Scharfsinn, welcher bei der Entwickelung dieser Hy-<lb/>
pothese thätig gewesen ist, alle Anerkennung zollt, meint<lb/>
schliesslich, die Versuche, das <hi rendition="#i">e</hi> nachzuweisen, seien »unzu-<lb/>
länglich«, und zwar wegen der vielen Ausnahmen, die schliess-<lb/>
lich doch zugegeben werden müssten, und die sich keines-<lb/>
wegs alle durch Nachweis der störenden Kräfte unschädlich<lb/>
machen liessen. Darüber zu discutiren ist unter den vor-<lb/>
liegenden Verhältnissen schwer. Ich kann nur die Leser<lb/>
bitten: kommt und seht. Man lese die angeführten Seiten<lb/>
in dem Aufsatz von J. Schmidt und man wird, wie ich<lb/>
glaube, zugestehen, dass hier das Dunkel bereits in aner-<lb/>
kennenswerther Weise gelichtet ist, namentlich wenn man<lb/>
erwägt, dass wir eine Lautlehre des Sanskrit noch nicht<lb/>
besitzen. Freilich, ohne Associationsbildungen kommt man<lb/>
nicht aus, aber ich glaube, dass Curtius sich im vorliegen-<lb/>
den Falle zu spröde gegen dieses Mittel verhält, ohne das<lb/>
wir doch in unserer Wissenschaft nicht bestehen können.<lb/>
So scheint mir z. B. nicht gerechtfertigt, wenn Curtius im<lb/>
<pb facs="#f0044" n="39"/>
indischen <hi rendition="#i">kim </hi>,was' eine noch unerklärte Ausnahme sieht.<lb/>
J. Schmidt scheint mir diesen Fall richtig erklärt zu haben,<lb/>
wenn er S. 66 sagt: »Ebenso haben die Formen des Inter-<lb/>
rogativstammes mit <hi rendition="#i">i kim kis nákis mắkis kíyant kívant kīdṝç</hi><lb/>
ihr <hi rendition="#i">k</hi> aus dem Stamme <hi rendition="#i">ka</hi> übertragen, wie die regelrecht<lb/>
palatalisirten abaktr. <hi rendition="#i">kis kim kiṭ mākis kvañt</hi> beweisen. Nur<lb/>
[das indische] <hi rendition="#i">kid</hi>, welches sich begrifflich von den Inter-<lb/>
rogativformen geschieden hatte, ward durch seine Isolirung<lb/>
der Einwirkung von <hi rendition="#i">ka</hi> entzogen.« Man darf auch nicht<lb/>
vergessen, dass es sich nur um die aus der <hi rendition="#i">q</hi>-Reihe stam-<lb/>
menden Palatalen handelt, nicht um jede Palatalis des Sans-<lb/>
krit. Das <hi rendition="#i">ģ</hi> z. B. von <hi rendition="#i">áģas</hi> Treiber, von dem Curtius S. 101<lb/>
annimmt, es sei nach der Meinung der neueren Gelehrten<lb/>
im Sanskrit aus <hi rendition="#i">g</hi> entstanden, und zwar lediglich durch<lb/>
Einwirkung des vocativischen <hi rendition="#i">e</hi>, gehört nicht in diesen Zu-<lb/>
sammenhang, da es, wie das zendische <hi rendition="#i">az</hi> treiben beweist,<lb/>
der ersten <hi rendition="#i">k</hi>-Reihe angehört. Ich muss also, abweichend<lb/>
von Curtius, gestehen, dass mich eine erneute Durchsicht<lb/>
der hierher gehörigen Abhandlungen in der Ansicht be-<lb/>
stärkt hat, dass der richtige Weg beschritten worden ist.<lb/>
Dass bei weitem noch nicht Alles zu Ende erklärt ist, sei be-<lb/>
reitwillig zugegeben. Aber wo in der Wissenschaft sind wir<lb/>
bei diesem, soll ich sagen beneidenswerthen oder beklagens-<lb/>
werthen Zustand bereits angelangt? Die Geschicke der Gut-<lb/>
turale sind aber nicht der einzige<note place="foot" n="1)">Die Schlüsse aus skr. <hi rendition="#i">edhí petimά </hi>u. s.w. lasse ich hier als un-<lb/>
sicher bei Seite.<lb/>
</note> Grund für die Annahme<lb/>
eines uralten <hi rendition="#i">e</hi>. Es kommt noch ein zweiter, aus der That-<lb/>
sache der Stammabstufung gewonnener Grund hinzu, der<lb/>
jedoch nur in Gemeinschaft mit der Erörterung über <hi rendition="#i">ο</hi> deut-<lb/>
lich gemacht werden kann, zu der ich jetzt übergehe.<lb/>
</p>         <p>   Bei dem jetzigen Stande der Forschung lässt sich, so viel<lb/>
<pb facs="#f0045" n="40"/>
ich sehe, für das Indogermanenthum des ο nur dasjenige<lb/>
geltend machen, was sich aus seinem Verhältniss zu e<lb/>
ergiebt. Ein festes Verhältniss zu <hi rendition="#i">ο</hi> (am bequemsten im<lb/>
Griechischen zu übersehen) zeigt sich bekanntlich in der<lb/>
Stammbildung der Nomina und Verba, z. B. in <hi rendition="#i">ϑοός</hi> neben<lb/>
<hi rendition="#i">ϑέω</hi>, in <hi rendition="#i">βρομέω</hi> neben <hi rendition="#i">βρέμω</hi>, in <hi rendition="#i">δέδορκα</hi> neben <hi rendition="#i">δέρκομαι</hi>,<lb/>
ferner in der Flexion, z. B. in <hi rendition="#i">γένος</hi> neben <hi rendition="#i">γένεος</hi>, in <hi rendition="#i">φέ-<lb/>
ρομεν</hi> neben <hi rendition="#i">φέρετε</hi>, lauter weitgreifende Erscheinungen von<lb/>
grosser Bedeutung. Curtius nimmt an, dass von allen die-<lb/>
sen Entsprechungen im Indogermanischen nicht eine Spur<lb/>
vorhanden war, dass sie sich vielmehr alle in Europa später<lb/>
entwickelt haben, und zwar unter Einwirkungen, von denen<lb/>
wir nichts wissen oder ahnen. Schon an und für sich ist<lb/>
das eine harte Zumuthung, vollends aber für denjenigen,<lb/>
der, wie ich es thue, das <hi rendition="#i">e</hi> für indogermanisch hält. Die <hi rendition="#i">e</hi><lb/>
sollten indogermanisch sein, und die <hi rendition="#i">ο</hi> sich mit ihnen erst<lb/>
in Europa zu Reihen verbunden haben? Besonders lehrreich<lb/>
ist das Verhältniss von e und ο in Wörtern wie <hi rendition="#i">ἕδος ἕδεος</hi>.<lb/>
Aus Bildungen wie <hi rendition="#i">σακεσφόρος</hi> ergiebt sich mit hoher Wahr-<lb/>
scheinlichkeit, dass der Wechsel zwischen <hi rendition="#i">e</hi> und einem an-<lb/>
dern Vocal, also die Stammabstufung in dieser Art von<lb/>
Wörtern schon indogermanisch war. Im Sanskrit gilt näm-<lb/>
lich für die ersten Glieder der Composita die Regel, dass bei<lb/>
stammabstufenden Wörtern die schwache, und wenn sie mehr<lb/>
als zwei Stufen unterscheiden, die mittlere Form gewählt<lb/>
wird. Dieses Gesetz von dem es zweifelhaft ist, ob es das<lb/>
einzige für die Bildung der betreffenden Compositionsglieder<lb/>
im Indogermanischen gewesen ist, hätte man aus den euro-<lb/>
päischen Sprachen schwerlich gewonnen (vgl. Brugmann MU<lb/>
2, 250 ff.). Wo sich in Europa Spuren davon finden, z. B.<lb/>
in <hi rendition="#i">ἀνδράποδον</hi> haben wir Reste aus vergangener Zeit vor<lb/>
uns. Nichts anderes als ein solcher Rest nun kann <hi rendition="#i">σακες-</hi><lb/>
in   <hi rendition="#i">σακεςφόρος</hi> sein, denn aus griechischer Gewohnheit<lb/>
<pb facs="#f0046" n="41"/>
ist es nicht zu deuten. Es ist die schwache Form des<lb/>
Stammes, welche nach einem indogermanischen, in Asien<lb/>
noch deutlich erhaltenen, aber in Griechenland kaum<lb/>
mehr erkennbaren Gesetze im ersten Gliede des Composi-<lb/>
tums gesetzt wird. Wie sollten wohl die Griechen, wenn<lb/>
ihnen nur eine Form wie <hi rendition="#i">sádas</hi> überliefert war, dazu ge-<lb/>
kommen sein, gerade im Compositum zu <hi rendition="#i">ἕδες</hi>- zu greifen?<lb/>
Darum wird man annehmen müssen, dass eine Form wie<lb/>
<hi rendition="#i">sedes-</hi> als Vorderglied eines Compositums schon indogerma-<lb/>
nisch war, und wir hätten damit mindestens eine neue Stütze<lb/>
für das indogermanische <hi rendition="#i">e</hi> gewonnen. Ich denke aber auch<lb/>
eine Wahrscheinlichkeit für das <hi rendition="#i">o</hi>. Wenn die eine Stufe<lb/>
da war, wird auch die andere nicht gefehlt haben.<lb/>
</p>         <p>Curtius greift sodann die Theorie von der Buntheit des Vo-<lb/>
calismus auch noch so zu sagen von hinten an, indem er vom<lb/>
Standpunkt der erschlossenen indogermanischen Grundformen<lb/>
dagegen operirt. Ich muss gestehen, dass ich mich mit dieser<lb/>
Partie des C.'schen Buches am wenigsten befreunden kann. Al-<lb/>
les was von mir über <hi rendition="#i">e</hi> und <hi rendition="#i">ο</hi> vorgetragen wurde, ist, wie der<lb/>
Leser hoffentlich zugeben wird, nicht aus der Luft gegriffen,<lb/>
sondern ist an Thatsachen der Sprache, die vorhanden sind,<lb/>
entwickelt worden. Wie könnten solchen Schlüssen gegen-<lb/>
über die Vorstellungen ins Gewicht fallen, die wir uns an<lb/>
der Hand der bisherigen Erfahrungen über die Entstehung<lb/>
der Flexion in fernster Urzeit gebildet haben? Unsere Vor-<lb/>
stellungen über die Ursprache sind ein Niederschlag un-<lb/>
serer Forschungen über die Einzelsprachen. Erleiden diese<lb/>
eine Veränderung, so müssen jene Vorstellungen nachfolgen.<lb/>
Kommen wir z. B. durch unsere Rückschlüsse zu einer<lb/>
zweifachen Gestalt des Stammes statt der erwünschten ein-<lb/>
heitlichen, so bleibt nichts übrig, als uns vorerst bei dieser<lb/>
Zweiheit zu beruhigen. Ich würde also sagen, wir kommen<lb/>
auf ein Präsensthema <hi rendition="#i">bhere bhero</hi>. Ob und wie es gelingt,<lb/>
<pb facs="#f0047" n="42"/>
eine Einheit zu erreichen, hleibe der Forschung der Zukunft<lb/>
vorbehalten. Ebenso wenig wie diese Erörterungen vom<lb/>
Standpunkte der Grundsprache leuchtet es mir ein, wenn<lb/>
Curtius in der Verwickeltheit der neuen Anschauung einen<lb/>
Gegengrund gegen dieselbe findet (S. 123). Dass die Ur-<lb/>
sprache von ,einfacher' Construction gewesen sei, kann man<lb/>
durch die an sich treffliche Maxime <hi rendition="#i">ἁπλοῦς ὁ μῦϑος τῆς<lb/>
ἀληϑείας ἕφυ</hi> meiner Meinung nach nicht wahrscheinlich<lb/>
machen. Vielleicht war die Ursprache ausserordentlich ver-<lb/>
wickelt. Sehen wir doch, dass die indogermanischen Spra-<lb/>
chen — man denke z. B. an das Englische — im Laufe der<lb/>
Zeit immer einfacher werden.<lb/>
</p>         <p>   Wenn Curtius endlich S. 119 behauptet, die neuen An-<lb/>
schauungen seien noch keineswegs durchgeführt, und es<lb/>
blieben noch viele Schwierigkeiten übrig, so ist das freilich<lb/>
zuzugeben. Aber die Schwierigkeiten auf dem Gebiet des<lb/>
Lateinischen, welche Curtius S. 119 anführt, scheinen mir<lb/>
keinen richtigen Beleg für diese Behauptung zu liefern.<lb/>
Auch ich weiss nicht, was wir mit dem <hi rendition="#i">a</hi> von oskisch anter<lb/>
und lateinisch <hi rendition="#i">quatuor</hi> machen sollen, aber ich sehe nicht<lb/>
ein, wie das Vorhandensein dieses <hi rendition="#i">a</hi> eine Instanz gegen den<lb/>
indogermanischen Charakter des <hi rendition="#i">e</hi> bilden soll, denn dieses a<lb/>
steht der Annahme, dass das<hi rendition="#i"> e</hi> in den genannten Worten<lb/>
italisch, wie der dass es europäisch, wie der dass es indo-<lb/>
germanisch sei, gleich feindlich gegenüber. Dieses <hi rendition="#i">a</hi> be-<lb/>
reitet dem Streben, feste Lautgesetze zu gewinnen, ein<lb/>
Hemmniss, aber für die vorliegende Frage, wo es sich um<lb/>
das Indogermanenthum des <hi rendition="#i">e</hi> handelt, scheint es mir ohne<lb/>
Interesse.<lb/>
</p>         <p>Nach allem diesen kann ich meinerseits nur bei der<lb/>
früher ausgesprochenen Meinung bleiben, dass mit Sicherheit<lb/>
ein indogermanisches <hi rendition="#i">e</hi>, mit Wahrscheinlichkeit ein gleiches<lb/>
<hi rendition="#i">ο</hi> anzunehmen sei. Dabei bitte ich den Ausdruck Sicher-<lb/>
<pb facs="#f0048" n="43"/>
heit nicht übel zu nehmen. Ich meine eine solche Sicher-<lb/>
heit, wie sie bei historischen Rückschlüssen erreichbar ist.<lb/>
</p>         <p>Curtius kommt sodann auf die sogenannte Guṇatheorie<lb/>
(S. 120 ff.). Neben <hi rendition="#i">φεύγειν </hi>steht <hi rendition="#i">φυγεῖν.</hi> Wo steckt die<lb/>
ältere Form der Wurzel? Im Anschluss an die indischen<lb/>
Grammatiker nahm man bis in die neuere Zeit an, <hi rendition="#i">φυγ </hi>sei<lb/>
die reine Wurzel und <hi rendition="#i">φευγ</hi> daraus durch Steigerung ent-<lb/>
standen. Jetzt sind viele Forscher geneigt, von <hi rendition="#i">φευγ</hi> aus-<lb/>
zugehen und <hi rendition="#i">φυγ</hi> daraus durch Verdünnung abzuleiten. Zu<lb/>
dieser Meinung führten besonders zwei Gründe. Wenn man<lb/>
skr. <hi rendition="#i">émi </hi>(<hi rendition="#i">εἶμι</hi>) mit <hi rendition="#i">imás</hi> (<hi rendition="#i">ἵμεν</hi>) vergleicht, liegt es sehr nahe,<lb/>
ei als die ursprüngliche Gestalt anzusehen, weil man in der<lb/>
vermuthlich älteren Betonung des Sanskrit einen Grund für<lb/>
die Verkürzung erkennen kann. Der Schluss wird weiter<lb/>
empfohlen, wenn man <hi rendition="#i">άsmi smάs</hi> neben <hi rendition="#i">émi imάs</hi> stellt.<lb/>
Sieht man nämlich <hi rendition="#i">i</hi> als Wurzel an, welche in der schwachen<lb/>
Form <hi rendition="#i">imάs</hi> rein vorliegt, so muss man aus der schwachen<lb/>
Form <hi rendition="#i">smάs</hi> auch <hi rendition="#i">s</hi> als Wurzel ausziehen, was nach unseren<lb/>
bisherigen Anschauungen anstössig sein würde. Demnach<lb/>
erscheint es richtiger von es auszugehen, also auch von <hi rendition="#i">ei</hi><lb/>
und <hi rendition="#i">bheug</hi>. Der zweite Grund ist eine Parallele ähnlicher<lb/>
Art. Seit man erkannt hat, dass <hi rendition="#i">ρα</hi> in <hi rendition="#i">ἕδρακον</hi> dem<hi rendition="#i"> r</hi>-Vocal<lb/>
des Indischen entspricht, ergiebt sich, dass <hi rendition="#i">ἕδρακον</hi> sich zu<lb/>
<hi rendition="#i">δέρχομαι</hi> verhält, wie<hi rendition="#i"> ἕφυγον </hi>zu <hi rendition="#i">φεύγω</hi>. Da man sich nun<lb/>
gewöhnt hat, <hi rendition="#i">δερκ</hi> und nicht <hi rendition="#i">δρακ</hi> als Wurzel anzusetzen,<lb/>
sollte man auch<hi rendition="#i"> φευγ </hi>und nicht <hi rendition="#i">φυγ</hi> als Urgestalt auf-<lb/>
stellen. Es lässt sich wohl nicht leugnen, dass diese Erwä-<lb/>
gungen guten Grund haben. Auf der anderen Seite scheint<lb/>
mir aber auch der Einwand von Curtius bedeutsam, wo-<lb/>
nach es die Consequenz der absteigenden Theorie sein würde,<lb/>
Wurzeln mit kurzen Vocalen<note place="foot" n="1)">Inwiefern man ein Recht hat, eine Wurzelform wie <hi rendition="#i">bheug</hi> als<lb/>
langvocalisch zu bezeichnen, will ich hier nicht erörtern.<lb/>
</note> einer späteren Periode zuzu-<lb/>
<pb facs="#f0049" n="44"/>
schreiben. Ich glaube deshalb, dass man gut thut, sich<lb/>
einstweilen mit der Erkenntniss zu begnügen, dass zwischen<lb/>
<hi rendition="#i"> ei oi i, eu ou u, er or ṛ, en on η</hi> in der Wurzel ein festes<lb/>
Verhältniss, das Ablautsverhältniss besteht, wozu ich zu<lb/>
vergleichen bitte, was ich oben über die doppelten Gestalten<lb/>
der Stämme bemerkt habe.<lb/>
</p>         <p>  Auf die nasalis sonans, die Curtius zum Schluss be-<lb/>
handelt, gehe ich hier nicht ein, da Curtius einen richtigen<lb/>
Kern in dieser Lehre anerkennt und ich über Einzelheiten<lb/>
nicht disputiren mag.<lb/>
</p>       </div>       <div n="1">         <lb/>
<head>IV.<lb/>
Die Ursprache.</head>         <lb/>
<p>  Das vierte Capitel, welches sich mit der Ursprache be-<lb/>
schäftigt, giebt mir zunächst in zwei Punkten zu einer Art<lb/>
von Selbstvertheidigung Veranlassung. Curtius beginnt dies<lb/>
Capitel mit den Worten: »Unleugbar bringt man in neuerer<lb/>
Zeit den Untersuchungen über die Entstehung der ursprach-<lb/>
lichen Formen ein viel grösseres Misstrauen entgegen als<lb/>
früher. Von manchen Seiten wird sogar mit einem gewissen<lb/>
Selbstbewusstsein die ars nesciendi gerühmt, mit welcher<lb/>
man jetzt Fragen behandle, die früher mit grosser Zuver-<lb/>
sicht in Angriff genommen wurden. Es genügt in dieser<lb/>
Beziehung auf Delbrück's Einleitung 2. Aufl. S. 57 und auf<lb/>
Joh. Schmidt, Ztschr. XXIV, S. 321 zu verweisen.« Die Stelle<lb/>
aus meiner Einleitung, auf welche Curtius Bezug nimmt,<lb/>
lautet so: »Das Hypothetische aller solcher Analysen ist der<lb/>
realistischen Zeit, welche sich von Dingen, die sich nicht<lb/>
wissen lassen, lieber fern halten möchte, immer deutlicher<lb/>
zum Bewusstsein gekommen, und man kann somit behaupten,<lb/>
<pb facs="#f0050" n="45"/>
dass bei einer nicht geringen Zahl von Sprachforschern alle<lb/>
glottogonischen Hypothesen, d. h. alle Versuche, die Formen<lb/>
der Ursprache zu erklären und darauf eine Geschichte<lb/>
der Flexion aufzubauen, in Misscredit gerathen sind.« Ich<lb/>
führe sodann dieselbe Stelle von Joh. Schmidt an, welche<lb/>
auch Curtius als zweiten Beleg seiner Behauptung neben<lb/>
dem betreffenden Passus meiner Einleitung anzieht. Wie<lb/>
nun in diesen meinen Worten, welche gelassen mitthei-<lb/>
len, was sich vor Aller Augen vollzogen hat, ein Selbst-<lb/>
bewusstsein gefunden werden könnte, das einen tadelnden<lb/>
Seitenblick verdiente, entgeht mir.<lb/>
</p>         <p>Die  zweite  Aeusserung findet sich auf S. 131: »Wir<lb/>
beginnen mit einem Vorwurf, den man von verschiedenen<lb/>
Seiten dem bis vor Kurzem allgemein geltenden Verfahren<lb/>
gemacht hat. Brugmann spricht Literar. Centralblatt 1884,<lb/>
S. 1027 von »dem alten Vorurtheil, als hätten  die Wurzeln<lb/>
noch in nachursprachlicher Zeit ein selbständiges Leben<lb/>
gehabt«. Aehnlich drückt sich Delbrück a. a. O. aus: »je<lb/>
eindringender die Vergleichung der indogermanischen Spra-<lb/>
chen zu Werke gegangen ist, um so deutlicher ist der Satz<lb/>
geworden: die Flexion war schon in der Ursprache abge-<lb/>
schlossen; in  die Einzelsprachen sind nur fertige Wörter<lb/>
überliefert worden«. Beide Urtheile beruhen, wie ich glaube,<lb/>
auf einem blossen Missverständniss. Ich wüsste nicht, wo<lb/>
jemand jenes Vorurtheil geltend gemacht hätte, das Brug-<lb/>
mann  mit Recht tadelt, und das, was Delbrück gegen-<lb/>
sätzlich ausspricht, ist, glaube ich, stets die Meinung aller<lb/>
urtheilsfahigen Forscher gewesen«, und ebenso S. 134: »der<lb/>
Behauptung Delbrück's: die Flexion war schon in der Ur-<lb/>
sprache abgeschlossen u. s. w. wird, glaube ich, niemand in<lb/>
dieser Allgemeinheit widersprechen wollen,  und hat auch,<lb/>
so viel ich weiss, niemand je widersprochen.«<lb/>
</p>         <p>Dem gegenüber behaupte ich, dass von der Begründung<lb/>
<pb facs="#f0051" n="46"/>
unserer Wissenschaft an die namhaftesten Sprachforscher<lb/>
angenommen haben, dass noch in den Einzelsprachen Zu-<lb/>
sammensetzungen mit ungeformten Sprachelementen wie<lb/>
Wurzeln  und Stämmen (und zwar nicht etwa blos in An-<lb/>
lehnung an Urtypen) stattgefunden hätten, und dass man<lb/>
sich erst allmählich der Unzulässigkeit dieser Annahme be-<lb/>
wusst geworden ist. Was zunächst Bopp selbst betrifft, so<lb/>
wird wohl Niemand, der die vergl. Gr. auf diesen Gesichts-<lb/>
punkt hin durchliest, leugnen, dass er sehr häufig solche<lb/>
Zusammensetzung in Einzelsprachen annimmt; so heisst es<lb/>
z. B. 2, § 526:  »während das Sanskrit und Griechische in<lb/>
dem Aorist die andere Wurzel des Verb, subst., nämlich <hi rendition="#i">as<lb/>
ἐς</hi> mit <hi rendition="#g">den attributiven Wurzeln verbinden</hi>, wendet<lb/>
sich das Lateinische an die Wurzel <hi rendition="#i">fu</hi>.« An dieser Stelle,<lb/>
wie an vielen anderen ist deutlich gesagt, dass in einer<lb/>
Einzelsprache die Zusammensetzung einer attributiven Wur-<lb/>
zel mit <hi rendition="#i">as ες fu</hi> stattgefunden habe. Aber auch bei den Ge-<lb/>
lehrten, welche in der Periodisirung schon weiter gegangen<lb/>
waren als Bopp und im Allgemeinen deutlicher als dieser die<lb/>
Ursprache von den Einzelsprachen schieden, finden wir dieselbe<lb/>
Anschauung. Um von Corssen ganz abzusehen, der mir viele<lb/>
Beispiele für meine Behauptung liefern könnte, nenne ich in-<lb/>
star omnium Schleicher. In dem Abschnitte seines Compen-<lb/>
diums »zusammengesetzte Neubildungen« findet man vielleicht<lb/>
§ 303, 1  ein theoretisches Bedenken gegen Annahmen dieser<lb/>
Art, aber in der Praxis werden sie zugelassen. Sehr schlagend<lb/>
ist in § 301  die Bemerkung über das lateinische Perfectum<lb/>
auf <hi rendition="#i">si</hi>:   »Formen wie <hi rendition="#i">-lexi</hi> d. i. <hi rendition="#i">-leg-si</hi>,   neben älterem <hi rendition="#i">lēgi</hi><lb/>
(<hi rendition="#i">*leligi</hi>), Wurz. <hi rendition="#i">leg</hi> (lesen); <hi rendition="#i">panxi</hi>, d. i. *<hi rendition="#i">pang-si</hi>, neben älterem<lb/>
<hi rendition="#i">pepigi</hi>, Wurz.<hi rendition="#i">pag</hi> (festigen);<hi rendition="#i"> punxi</hi>, d. i.*<hi rendition="#i">pung-si</hi>, neben <hi rendition="#i">pu-<lb/>
pugi</hi>, Wurz, <hi rendition="#i">pug</hi> (stechen),  beweisen die späte Entstehung<lb/>
dieser Zusammensetzung. Es liegt also diesen Formen, häufig<lb/>
wenigstens, nicht die Wurzel, sondern der Präsensstamm zu<lb/>
<pb facs="#f0052" n="47"/>
Grunde.« In <hi rendition="#i">si, sisti</hi> u. s. w. sieht Schleicher ein Perfectum,<lb/>
welches in voller Form etwa <hi rendition="#i">ēsi</hi> gelautet habe. Ich mache<lb/>
besonders darauf aufmerksam, dass in dieser Stelle (welche<lb/>
im Wesentlichen auf Curtius' Tempora und Modi S. 303 zu-<lb/>
rückgeht), der Zusammenhang von -lexi mit dem Aorist ab-<lb/>
gelehnt, und eine besondere Art der Zusammensetzung mit<lb/>
dem Perfectum <hi rendition="#i">ēsi</hi>, welche in keiner anderen indogermani-<lb/>
sehen Sprache vorliegt, angenommen wird, und dass diese im<lb/>
Lateinischen selbst verhältnissmässig jung sein soll, weil sie<lb/>
andere ältere Bildungen verdrängt hat. Ist es wirklich ein<lb/>
»blosses Missverständniss«, wenn ich behaupte, dass Schlei-<lb/>
cher <hi rendition="#i">-lexi</hi> für eine lateinische Neubildung aus der Wurzel<lb/>
leg und dem Perfectum <hi rendition="#i">ēsi </hi>erklärt? Wie sich die richtigere<lb/>
Auffassung allmählich Bahn gebrochen hat, lässt sich am<lb/>
besten an Curtius' Schriften verfolgen. In seinen Tempora<lb/>
und Modi steht er wesentlich auf Bopp'schem Standpunkt,<lb/>
ja er erklärt a. a. O. ausdrücklich die Perfecta <hi rendition="#i">auf ui vi si</hi><lb/>
und das Imperfectum auf <hi rendition="#i">bam</hi> für »völlig originell«. In<lb/>
seiner Chronologie (1867) S. 243 äussert er sich so: »Der<lb/>
Trieb nach zusammengesetzter Tempusbildung muss längere<lb/>
Zeit lebendig geblieben sein. Im Sanskrit bietet der ,Con-<lb/>
ditionalis und Precativ Beispiele davon, im Griechischen<lb/>
die Passivaoriste, im Lateinischen die zusammengesetzten<lb/>
Imperfecta, Perfecta und was dazu gehört, im Deutschen<lb/>
das sog. schwache Präteritum. Ob alle diese jüngeren Ge-<lb/>
bilde wirklich erst nach der Sprachtrennung aufgekommen<lb/>
sind, dürfte zweifelhaft sein. Es wäre sehr wohl denkbar,<lb/>
dass die Ansätze zu allen diesen Bildungen schon dieser<lb/>
frühen Zeit angehörten, während allerdings das Ueber-<lb/>
wuchern derselben und die bestimmtere Ausprägung ihres<lb/>
Gebrauchs offenbar viel späteren Datums und, zum Theil<lb/>
wenigstens, dem Bedürfniss nach Ersatz ungefügig gewor-<lb/>
dener einfacher Bildungen entsprungen ist. Das Zusammen-<lb/>
<pb facs="#f0053" n="48"/>
Präteritis auf <hi rendition="#i">-ϑo-v</hi> ist dafür besonders instructiv.« In dieser<lb/>
Stelle wird immerhin eine Neubildung der fraglichen Art<lb/>
in einer Einzelsprache noch als möglich zugelassen. Da-<lb/>
gegen ist auch diese Möglichkeit aufgegeben in der neuesten<lb/>
Aeusserung von Curtius, nämlich S. 140 des hier bespro-<lb/>
chenen Werkes, wo es heisst: »Etwas anderes ist es mit<lb/>
solchen, lange Zeit nach demselben Princip [wie ádik-<lb/>
sham] gedeuteten Formen, wie die lateinischen Perfecta auf<lb/>
<hi rendition="#i">ui</hi> und <hi rendition="#i">vi</hi>, z. B. <hi rendition="#i">al-ui, ama-vi, </hi>aber auch mit den Im-<lb/>
perfecten auf <hi rendition="#i">bam</hi>. Da durchaus nicht nachgewiesen wer-<lb/>
den kann, dass dieser Typus mit der W.<hi rendition="#i"> bhū</hi>, lat. <hi rendition="#i">fu</hi> ein ur-<lb/>
sprachlicher ist, da er vielmehr den italischen Sprachen<lb/>
eigenthümlich bleibt, so ist mir für diese Formen jetzt eine<lb/>
andere Deutung wahrscheinlicher, deren Erörterung ich mir<lb/>
für eine andere Gelegenheit vorbehalte.« Warum wohl hat<lb/>
Curtius seine Ansicht über das Perfectum auf <hi rendition="#i">ui vi</hi> mit der<lb/>
Zeit geändert? Offenbar weil ihm im Verlauf seiner wissen-<lb/>
schaftlichen Arbeit immer deutlicher geworden ist, dass in<lb/>
der Einzelsprache nicht mehr gestattet ist, was wir der Or-<lb/>
ganisationsperiode der Ursprache mit Recht zuschreiben.<lb/>
</p>         <p>Dass nun ein solches Princip erst sehr allmählich ge-<lb/>
wonnen wurde, darüber wird sich niemand wundern, der<lb/>
die Geschichte auch nur einer Wissenschaft kennt. Gerade<lb/>
die allgemeinen Wahrheiten, die nachher wie Trivialitäten<lb/>
aussehen, ringen sich aus der Fülle der Einzelheiten am<lb/>
schwersten los.<lb/>
</p>         <p>  Hinsichtlich der morphogonischen Forschungen im All-<lb/>
gemeinen habe ich dem, was ich in meiner Einleitung ge-<lb/>
sagt habe, kaum etwas hinzuzufügen. Ich habe daselbst die<lb/>
ungeheuren Schwierigkeiten hervorgehoben, die diesen Unter-<lb/>
suchungen im Wege stehen, aber zugleich es für unmöglich<lb/>
erklärt, derartige Forschungen gänzlich über Bord zu werfen.<lb/>
<pb facs="#f0054" n="49"/>
»Denn — so heisst es daselbst S. 101 — die Versuche, die<lb/>
Sprachformen zu zerlegen, beruhen schliesslich doch nicht<lb/>
auf willkürlichen Entschlüssen und Einfällen der Gelehrten,<lb/>
sondern haben gewisse sprachliche Thatsachen zur Grund-<lb/>
lage (so z. B. die Aehnlichkeit der Personal- und Stamm-<lb/>
bildungssuffixe mit gewissen Pronominibus u. ähnl.) und<lb/>
werden also vermuthlich auch in Zukunft wiederholt wer-<lb/>
den. Ob freilich jemals ein befriedigenderes Resultat als<lb/>
das jetzige erreicht werden wird, das zu entscheiden ist<lb/>
nicht Sache der Gegenwart. Sollte der Versuch je besser<lb/>
gelingen, so wird das jedenfalls nur mit Hinzuziehung eines<lb/>
unendlich viel grösseren Materials, als jetzt gewöhnlich ge-<lb/>
schieht, also mit reichlicher Benutzung der ausserindoger-<lb/>
manischen Sprachwelt möglich sein.«<lb/>
</p>         <p> Curtius' Stellung ist principiell kaum anders, doch sieht<lb/>
er die Dinge hoffnungsvoller an als ich. Ich glaube, wir<lb/>
können das Weitere der Zukunft anheimgeben.<lb/>
</p>         <milestone unit="section" rendition="#hr"/>         <lb/>
<p>Ich bin am Ende meiner Betrachtungen angekommen.<note place="foot" n="1)">Es sei mir noch gestattet zu bemerken, dass Joh. Schmidt's Re-<lb/>
cension der Curtius'schen Schrift (Deutsche Litz. 7. März 1885) erschie-<lb/>
nen ist, nachdem mein Manuscript in die Druckerei gegangen war, und<lb/>
dass Veränderungen desselben nicht stattgefunden haben.<lb/>
</note><lb/>
Ich hoffe, der Leser hat den Eindruck empfangen, dass<lb/>
allerdings Fortschritte gemacht worden sind, aber Fort-<lb/>
schritte in der bisher schon verfolgten Richtung, so dass<lb/>
die Hoffnung auf allmähliche Verständigung wohl begründet<lb/>
erscheint. Der weiteren Forschung darf man mit frohem<lb/>
Muthe entgegen sehen, aber freilich sollte Niemand, der<lb/>
danach trachtet, diesen Problemen ernstlich auf den Grund<lb/>
zu gehen, das Goethe'sche Wort vergessen.<lb/>
</p>         <epigraph>           <p>Hier muss sieh manches Räthsel lösen,<lb/>
Doch manches Räthsel knüpft sich auch.</p>         </epigraph>         <lb/>
<pb facs="#f0055"/>
<pb facs="#f0056"/>
</div>     </body>   </text> </TEI>