<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Das Nationaltheater des neuen Deutschland</title>
<title type="sub">Eine Reformschrift</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118525042">
<surname>Devrient</surname>
<forename>Eduard</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">105</measure>
<measure type="tokens">13676</measure>
<measure type="types">3876</measure>
<measure type="characters">106717</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:06:44Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/devrient_nationaltheater_1849</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/devrient_nationaltheater_1849</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/devrient_nationaltheater_1849</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/devrient_nationaltheater_1849</idno>
<idno type="DTADirName">devrient_nationaltheater_1849</idno>
<idno type="DTAID">17230</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-20090519952</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Devrient, Eduard: Das Nationaltheater des neuen Deutschland. Eine Reformschrift. Leipzig, 1849.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Das Nationaltheater des neuen Deutschland</title>
<title level="m" type="sub">Eine Reformschrift</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118525042">
<surname>Devrient</surname>
<forename>Eduard</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">95 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Weber</name></publisher>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<date type="publication">1849</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Yp 4036</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=606806040</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Fachtext</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Reformschrift</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Reformschrift</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds2main">Zeitung</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb n="[1]" facs="#f0007"/>
<titlePage type="halftitle"> <docTitle> <titlePart type="main">Das<lb/>
<hi rendition="#b #g">Nationaltheater</hi><lb/>
<hi rendition="#g">des</hi><lb/>
<hi rendition="#b">Neuen Deutſchlands.</hi><lb/>
</titlePart> </docTitle> </titlePage>
<pb n="[2]" facs="#f0008"/>
<pb n="[3]" facs="#f0009"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main">Das<lb/>
<hi rendition="#b #g">Nationaltheater</hi><lb/>
des<lb/>
<hi rendition="#b">Neuen Deutſchlands.</hi></titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="sub">Eine Reformſchrift</titlePart> </docTitle><lb/>
<byline> <hi rendition="#b">von</hi><lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#b #g">Eduard Devrient.</hi></docAuthor> </byline><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b">Leipzig,</hi></pubPlace><lb/>
<publisher> <hi rendition="#g">Verlag von J. J. Weber.</hi> </publisher><lb/>
<docDate> <hi rendition="#b">1849.</hi></docDate> </docImprint><lb/>
</titlePage> </front> <body>
<pb n="[4]" facs="#f0010"/>
<pb n="[5]" facs="#f0011"/>
<div n="1"> <p>Das preußiſche Cultusminiſterium hat mich durch<lb/>
den Auftrag geehrt, ihm meine Anſichten mitzutheilen:<lb/>
welche Geſtaltung dem Theater zu geben ſei, um es,<lb/>
zu einem gedeihlichen Wirken, in Uebereinſtimmung<lb/>
mit den übrigen Künſten zu ſetzen.</p><lb/>
<p>Dieſer Auftrag hat mich zur Abfaſſung der vorlie¬<lb/>
genden Schrift veranlaßt. In dem Glauben, daß ſie<lb/>
von zeitgemäßem und allgemein deutſchem Intereſſe<lb/>
ſei, übergebe ich ſie hiermit der Oeffentlichkeit.</p><lb/>
<p>Dresden, im December 1848.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Eduard Devrient.</hi></p> </div><lb/>
<pb n="[6]" facs="#f0012"/>
<pb n="[7]" facs="#f0013"/>
<div n="1"> <p>Noch in keinem Momente des Völkerlebens iſt die<lb/>
höhere Sendung der Künſte zur Veredlung des Men¬<lb/>
ſchengeſchlechtes ſo leuchtend hervorgetreten, hat ſich noch<lb/>
nie zu ſo kräftiger, tiefgreifender Wirkung angeboten,<lb/>
als in der großen Wendung unſerer Tage.</p><lb/>
<p>Schule und Kirche, die bisher allein anerkannten<lb/>
Erziehungsſtätten, ſind einem Streite verfallen, der noch<lb/>
langehin ein heftiges Sträuben des mündig gewordenen<lb/>
Volkes gegen jeden fühlbaren Zwang erhalten wird.<lb/>
Was kann daher willkommener ſein, als die ſanfte Ge¬<lb/>
walt der Künſte, die es allein vermag, die Gemüther zu<lb/>
beſchwichtigen, in rein menſchlichem Antheil die Herzen<lb/>
<pb n="8" facs="#f0014"/>
aller Parteien zu vereinigen, durch unmerklichen Zwang<lb/>
wieder Achtung vor Sitte, Friede und ſtillem Glück zu<lb/>
verbreiten, auf dieſem heitren Wege die Geiſter wieder<lb/>
den ſtrengen Erziehungsſtätten zuzuführen und der gro¬<lb/>
ßen, gemeinſamen Begeiſterung für eine neue, edle Frei¬<lb/>
heit des Völkerlebens den höchſten Schwung und den<lb/>
ſchönſten Ausdruck zu verleihen!</p><lb/>
<p>Ueberall muß es daher als ein Zeugniß ſorgſamer<lb/>
Staatsweisheit anerkannt werden, wo die Organiſation<lb/>
des Kunſteinfluſſes auf das Volksleben von der Landes¬<lb/>
regierung in thätigen Angriff genommen wird.</p><lb/>
<p>Daß unter allen Künſten keine von ſo allgemeiner<lb/>
und volksthümlicher Wirkung iſt, als die Schauſpiel¬<lb/>
kunſt, bedarf hier keiner Beweisführung, die tägliche Er¬<lb/>
fahrung liefert ſie. Keine Kunſt wird alſo in dem<lb/>
Maße die Aufmerkſamkeit der Staatsgewalt verdienen,<lb/>
ſo wie keine einer Organiſation ſo dringend bedürftig<lb/>
iſt, welche ſie mit allen anderen höheren Culturmitteln<lb/>
des Staates in Uebereinſtimmung ſetzt, als die Schau¬<lb/>
ſpielkunſt.</p><lb/>
<p>Faßt man ihre rein künſtleriſche Wichtigkeit in's<lb/>
Auge, ſo drängt ſich als ihre weſentliche Eigenheit her¬<lb/>
vor: daß ſie alle übrigen Künſte umfaßt; ſie erhebt ſich<lb/>
<pb n="9" facs="#f0015"/>
auf allen anderen und wird ſo zur Spitze der Pyramide;<lb/>
ſie iſt die Kunſt der Künſte.</p><lb/>
<p>Plaſtik, Malerei, Dichtkunſt, Muſik, Redekunſt,<lb/>
Mimik und Tanzkunſt ſammelt ſie in den gewaltigen<lb/>
Brennpunkt unmittelbaren Lebens, und dieſer trifft in<lb/>
eine verſammelte Menge, wo die Gemeinſamkeit des<lb/>
Antheils das Feuer des Enthuſiasmus um ſo mächtiger<lb/>
entzündet. Wenngleich daher die ſchon vollendeten<lb/>
Werke der übrigen Künſte, welche der Schauſpielkunſt<lb/>
zum Stoffe dienen, dabei an ihrer Selbſtändigkeit ein¬<lb/>
büßen müſſen, ſo macht dennoch keine Kunſt für ſich<lb/>
ſchlagendere Wirkungen, als von der Bühne herab.</p><lb/>
<p>Wie dringend nothwendig iſt es alſo, daß die Schau¬<lb/>
ſpielkunſt endlich in den Kreis der akademiſchen Bildung<lb/>
aufgenommen werde, damit ihre draſtiſchen Wirkungen<lb/>
eine grundſätzliche Uebereinſtimmung mit den übrigen<lb/>
Künſten gewinnen!</p><lb/>
<p>Die Bühne vermag den Schönheitsſinn, des Volkes<lb/>
ſowohl als der Künſtler, in die größte Verwirrung zu<lb/>
bringen, ſie vermag ihn aber auch zu heben und zu rei¬<lb/>
nigen. Daß ſo viel Unpoetiſches, Unmuſikaliſches und<lb/>
Unmaleriſches auf der Bühne Glück macht, bleibt ein<lb/>
unabläſſig fortwirkendes Moment der Verführung und<lb/>
<pb n="10" facs="#f0016"/>
Corruption für Dichter, Muſiker, Maler und Bildhauer;<lb/>
dagegen hat an die einzelnen, im rechten Geiſte gelunge¬<lb/>
nen Erſcheinungen der Bühne ſich von jeher eine Kette<lb/>
der fruchtbringendſten Anregungen geknüpft. <hi rendition="#g">Die Fä¬<lb/>
higkeit der Schauſpielkunſt</hi>: <hi rendition="#g">den wohlthä¬<lb/>
tigſten Einfluß auf die übrigen Künſte</hi>,<lb/>
<hi rendition="#g">alſo auf den Kunſtſinn überhaupt</hi>, <hi rendition="#g">zu<lb/>
äußern</hi>, <hi rendition="#g">iſt außer Zweifel</hi>, <hi rendition="#g">es muß daher<lb/>
als Pflicht erkannt werden</hi>: <hi rendition="#g">dieſe Fähig¬<lb/>
keit zum weſentlichen Zweck der Bühne zu<lb/>
erheben</hi>.</p><lb/>
<p>Und nun, den Einfluß auf die <hi rendition="#g">Sittlichkeit</hi> in's<lb/>
Auge gefaßt, welche Kunſt übt ihn ſtärker, als die der<lb/>
Bühne? — Der Gegenſtand iſt zu oft erörtert worden,<lb/>
als daß es nöthig wäre, ihn hier noch einmal aufzuneh¬<lb/>
men; wer damit unbekannt iſt, ſei zunächſt auf Schiller's<lb/>
Vorleſung: „die Schaubühne, als eine moraliſche An¬<lb/>
ſtalt betrachtet“, verwieſen.</p><lb/>
<p>Gewiß iſt — das geſtehen ſelbſt die Feinde der<lb/>
Bühne nicht nur zu, ſondern ſie machen es als ihre<lb/>
größte Gefahr geltend — daß die Schauſpielkunſt die<lb/>
gewaltigſten Wirkungen auf das Volk hervorbringt.<lb/>
Starke Wirkungen aber ſind entweder wohlthätig oder<lb/>
<pb n="11" facs="#f0017"/>
nachtheilig, gleichgültig können ſie nicht ſein. Wenn<lb/>
alſo die Bühne den Geſchmack und die Verſittlichung<lb/>
nicht <hi rendition="#g">fördert</hi>, ſo muß ſie ihnen <hi rendition="#g">ſchaden</hi>; <hi rendition="#g">unab¬<lb/>
weisbar wird daher die Verpflichtung für<lb/>
den Staat ſein</hi>: <hi rendition="#g">ſich der Wirkung ſeiner<lb/>
Schaubühnen zu vergewiſſern</hi>, <hi rendition="#g">dafür zu<lb/>
ſorgen</hi>, <hi rendition="#g">daß ſie die Bahn ſeiner Grundſätze<lb/>
über Volkscultur innehalten</hi>.</p><lb/>
<p>Daß dies bisher nicht, oder nur ſehr lau und man¬<lb/>
gelhaft geſchehen iſt, der Einfluß der Bühne daher oft<lb/>
in den ſchreiendſten Widerſpruch mit den Staatsmaximen<lb/>
gerathen<note place="foot" n="*)">Mit welchem ſtrengen Eifer hat z. B. der Staat den<lb/>
neuen ſocialen Theorien entgegenzuwirken und die Achtung vor<lb/>
der Ehe, der Familie und allen Gliederungen der geſellſchaft¬<lb/>
lichen Ordnung, welche daraus hervorgehen, aufrecht zu erhalten<lb/>
geſucht, während die Theaterrepertoire — die der Hofbühnen<lb/>
keinesweges ausgeſchloſſen — von Stücken wimmelten, in denen<lb/>
die Heiligkeit der Ehe verhöhnt, die Familienpietät lächerlich ge¬<lb/>
macht, ja eine förmliche Verherrlichung der Nichtswürdigkeit ge¬<lb/>
trieben wird!<lb/>
</note>, das liegt ebenſo vor Aller Augen, als<lb/>
daß die Schauſpielkunſt noch immer ganz außerhalb des<lb/>
Kreiſes einer, mit den übrigen Künſten übereinſtimmen¬<lb/>
den Bildung ſich bewegt; ganz außerhalb der Ketten¬<lb/>
<pb n="12" facs="#f0018"/>
glieder, welche die Regierungen zur Verſittlichung und<lb/>
Veredlung des Volkes ſo ſorgfältig ineinanderfügen.</p><lb/>
<p>Die Forderung, dieſem Zuſtande ein Ende zu machen,<lb/>
dem deutſchen Theater eine andere, grundſätzliche Baſis<lb/>
und Einrichtungen zu geben und es dadurch in Stand<lb/>
zu ſetzen: ſeine künſtleriſche und ſociale Beſtimmung zu<lb/>
erfüllen, iſt ſeit lange ſchon laut genug geworden. Sie<lb/>
wird bei der Bewegung unſerer Zeit immer lauter und<lb/>
ungeſtümer, ſie wird unabweislich werden und ſich natür¬<lb/>
lich zunächſt gegen die bedeutendſten, tonangebenden<lb/>
Theater richten, die reich dotirt, den höheren Forderun¬<lb/>
gen des Volksgeiſtes am eheſten zu entſprechen verpflich¬<lb/>
tet erſcheinen.</p><lb/>
<p>Es ſind die <hi rendition="#g">Hoftheater</hi>.</p><lb/>
<p>In ihrer Entſtehung rühmlich für die Fürſten und<lb/>
wohlthätig für Kunſt, ſind ſie im Verlaufe der Zeit —<lb/>
wie dies allen menſchlichen Einrichtungen begegnet —<lb/>
von ihrer urſprünglichen Beſtimmung abgewichen; ihre<lb/>
heutige Erſcheinung entſpricht ihrer erſten Idee nicht<lb/>
mehr.</p><lb/>
<p>Als in der zweiten Hälfte des vorigen Jahrhunderts<lb/>
die deutſchen Höfe ſich ernſtlich und dauernd der vater¬<lb/>
ländiſchen Schauſpielkunſt annahmen, repräſentirten die<lb/>
<pb n="13" facs="#f0019"/>
Fürſten noch alle Staatsgewalt. Es war der Staat,<lb/>
welcher durch ſie der wandernden Kunſt heimiſche Stät¬<lb/>
ten, Anerkennung, Schutz und Unterſtützung gab. Für¬<lb/>
ſten waren es, der edle Kaiſer Joſeph <hi rendition="#aq">II</hi>. an der Spitze,<lb/>
welche den höheren Staatszweck der Bühne thatſächlich<lb/>
proklamirten. Kaiſer Joſeph gab ſeiner Hofbühne den<lb/>
Namen und die Grundſätze eines <hi rendition="#g">Nationalthea¬<lb/>
ters</hi>, er erklärte: es ſolle keine andere Beſtimmung<lb/>
haben, als <hi rendition="#g">zur Verbreitung des guten Ge¬<lb/>
ſchmacks und zur Veredlung der Sitten zu<lb/>
wirken</hi>     <note place="foot" n="*)">Das Genauere über dieſen geſchichtlichen Moment iſt in<lb/>
meiner „Geſchichte der deutſchen Schauſpielkunſt“ (Leipzig 1848,<lb/>
bei J. J. Weber) im <hi rendition="#aq">II</hi>. B. zu finden. Ich muß mich hier und<lb/>
fernerhin auf dies Buch beziehen, weil es bis jetzt das einzige<lb/>
über dieſen Gegenſtand iſt.<lb/>
</note>. Faſt überall folgten Höfe und Magiſtrate<lb/>
des Kaiſers Beiſpiele, die Nationaltheater wurden allge¬<lb/>
mein und die Schauſpielkunſt gewann eine bewunde¬<lb/>
rungswürdig raſche und nationale Entwickelung, weil ſie<lb/>
ihr in einer gewiſſen Freiheit und Selbſtändigkeit ge¬<lb/>
gönnt war. Die Höfe nämlich übten im Allgemeinen<lb/>
nur Schutz und Oberaufſicht über ihre Theater aus, die<lb/>
künſtleriſche Thätigkeit wurde fort und fort von künſtle¬<lb/>
<pb n="14" facs="#f0020"/>
riſchen Directoren geleitet. Ja Kaiſer Joſeph erkannte<lb/>
die Nothwendigkeit der Selbſtregierung der Künſtler ſo<lb/>
vollſtändig an, daß er dem Wiener Nationaltheater eine<lb/>
ganz republikaniſche Verfaſſung gab, deren Grundſätze in<lb/>
Mannheim unter Dalberg eine denkwürdige Fortbildung<lb/>
fanden<note place="foot" n="*)">Geſch. der deutſch. Schauſpielkunſt <hi rendition="#aq">ll</hi>. B., S. 402, und<lb/>
<hi rendition="#aq">III</hi>. B., S. 16.<lb/>
</note>.</p><lb/>
<p>Aus ſolchem Geiſte und unter ſolchem Schutze wuchs<lb/>
die deutſche Schauſpielkunſt, geführt von Meiſtern, wie<lb/>
Eckhoff, Schröder, Iffland, zu der kräftigen Reife, welche<lb/>
unter Schiller's und Goethe's Einfluß ihre poetiſche<lb/>
Vollendung erhielt.</p><lb/>
<p>Als aber nach dem Wiener Congreß die Höfe den<lb/>
alten Glanz wieder gewannen, neue Theater in den Re¬<lb/>
ſidenzen errichtet, die beſtehenden in größeren Flor ge¬<lb/>
bracht wurden, da veränderte ſich Stellung und Organi¬<lb/>
ſation der Bühnen weſentlich.</p><lb/>
<p>Die Verbreitung der conſtitutionellen Regierungs¬<lb/>
form trennte die Staatsgewalten, der Fürſt vertrat nicht<lb/>
mehr allein den Willen der Nation; indem alſo die<lb/>
Höfe das Theater an ſich behielten, gab der Staat, gab<lb/>
<pb n="15" facs="#f0021"/>
die Nation ſtillſchweigend den Anſpruch auf, den ſie bis¬<lb/>
her daran zu haben glaubten.</p><lb/>
<p>Es war ganz folgerichtig, daß der Name „<hi rendition="#g">Natio¬<lb/>
naltheater</hi>“ überall dem Titel „<hi rendition="#g">Hoftheater</hi>“<lb/>
Platz machen mußte und Kaiſer Joſeph's Principien auf¬<lb/>
gegeben wurden. Da die Höfe immer reichlichere Geld¬<lb/>
mittel für die Bühnen bewilligten, ſo wollten ſie dieſe<lb/>
auch ganz in ihrem Sinne verwendet ſehen und dehnten<lb/>
daher die Verantwortung der Hofintendanten über den<lb/>
ganzen Umfang der theatraliſchen Leiſtungen aus. So<lb/>
kam es denn, daß faſt überall die künſtleriſchen Directio¬<lb/>
nen — ſelbſt die eines <hi rendition="#g">Goethe</hi> — der neuen Ordnung<lb/>
der Dinge weichen mußten und die Hofintendanten in<lb/>
die falſche Stellung geriethen: die ſpecielle künſtleriſche<lb/>
Leitung der Bühne zu übernehmen. <hi rendition="#g">Das Bureau<lb/>
wurde nun der Mittelpunkt der Kunſtthä¬<lb/>
tigkeit</hi>.</p><lb/>
<p>Dieſe Veränderung der Theaterorganiſation erwies<lb/>
ſich viel tiefer greifend, als man wohl vorausgeſehen<lb/>
hatte. Die dramatiſche Kunſt war dadurch nicht nur<lb/>
dem Staatsintereſſe entfremdet, auch die unausweichbare<lb/>
Nothwendigkeit ihres inneren Verfalles war damit aus¬<lb/>
geſprochen.</p><lb/>
<pb n="16" facs="#f0022"/>
<p>Eine Kunſt, die ſich nur in Totalwirkungen vollen¬<lb/>
det, kann den Sammelpunkt einer künſtleriſchen Direction<lb/>
ſchlechterdings nicht entbehren. Der einige Geiſt, wel¬<lb/>
cher in der Uebereinſtimmung aller Theile lebendig wer¬<lb/>
den ſoll, kann nur aus innerſtem, praktiſchen Verſtänd¬<lb/>
niß der Kunſtthätigkeit ſelbſt hervorgehen. <hi rendition="#g">Der Schau¬<lb/>
ſpielkunſt die künſtleriſche Direction neh¬<lb/>
men</hi>, <hi rendition="#g">hieß</hi>: <hi rendition="#g">ihr das Herz ausſchneiden</hi>.</p><lb/>
<p>Umſonſt haben die Intendanten, theils mit Talent,<lb/>
meiſtens mit gutem Willen und redlichem Eifer das Na¬<lb/>
turwidrige ihrer Stellung zu überwinden geſucht; es<lb/>
konnte nicht gelingen. Erwägt man, wie mannichfache<lb/>
ſpecielle Kenntniſſe, Fähigkeiten und Erfahrungen für<lb/>
die Leitung eines Theaters erforderlich ſind, ſo iſt es<lb/>
leicht zu begreifen, daß dieſe nicht bei Männern gefun¬<lb/>
den werden können, welche, bis dahin Kammerherren,<lb/>
Hofmarſchälle, Oberſtall- oder Oberjägermeiſter, Offi¬<lb/>
ciere u. ſ. w. gar keine Veranlaſſung gehabt hatten ir¬<lb/>
gend einem dieſer Erforderniſſe genug zu thun. Zwar<lb/>
hat man geglaubt, dem Weſen der Kunſt hinläng¬<lb/>
lich Rechnung zu tragen, indem dem nichtſachver¬<lb/>
ſtändigen Director die ſachverſtändigen Regiſſeure zur<lb/>
Seite geſtellt blieben, denen das augenfällig Techniſche<lb/>
<pb n="17" facs="#f0023"/>
der Leitung und die Abhaltung der Proben u. ſ. w. über¬<lb/>
laſſen iſt; <hi rendition="#g">in dieſem Irrthume aber liegt eben<lb/>
der eigentliche Knotenpunkt der Verwir¬<lb/>
rung unſeres heutigen Theaterweſens</hi>.</p><lb/>
<p>Die Leiſtungen der Bühnenkunſt ſollen einheitliches<lb/>
Leben haben, darum verträgt ihre Leitung keine Thei¬<lb/>
lung der Gewalt. Indem die weſentlichſten Beſtimmun¬<lb/>
gen: Wahl, Beſetzung und Ausſtattung der aufzufüh¬<lb/>
renden Werke, Zuſammenſetzung des Kunſtperſonals<lb/>
durch Anſtellungen und Entlaſſungen, Urlaube, Gaſt¬<lb/>
rollen u. dergl. vom Intendanten, wohl auch von höhe¬<lb/>
ren Verfügungen, abhängig ſind, bleibt der Regie nur<lb/>
ein beſchränkter und durchaus bedingter Kreis des Wir¬<lb/>
kens, in welchem ſie keine abſolute Verantwortung für<lb/>
das Gelingen der Kunſtwerke übernehmen kann, weil<lb/>
alle Vorbedingungen dazu nicht in ihren Händen liegen.<lb/>
Rühmend muß es anerkannt werden, daß einige Intendan¬<lb/>
ten durch Anſtellung von Oberregiſſeuren oder Dramatur¬<lb/>
gen der künſtleriſchen Autorität eine größere Ausdehnung<lb/>
gegeben und eine Annäherung an die alten Zuſtände<lb/>
bewirkt haben, in welchen die Intendantur nur Ober¬<lb/>
aufſicht und adminiſtrative Gewalt ausübte; aber es iſt<lb/>
auch nur eine Annäherung. So lange die Intendanten<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2<lb/>
</fw>
<pb n="18" facs="#f0024"/>
noch für alle Einzelheiten der theatraliſchen Thätigkeit<lb/>
verantwortlich gelten, können ſie ſich auch der Beſtim¬<lb/>
mung über dieſelben nicht entſchlagen, und ſo muß, bei die¬<lb/>
ſen beſtgemeinten Einrichtungen, der Nachtheil kreuzen¬<lb/>
der Anordnungen ebenfalls lähmend für die Ausführung<lb/>
bleiben.</p><lb/>
<p>Das Theater ſoll lebendige Kunſtwerke ſchaffen,<lb/>
ſeine Thätigkeit muß alſo eine organiſche, von <hi rendition="#g">einem</hi><lb/>
Lebenspunkte ausgehende ſein. Die ganze complicirte<lb/>
Kette der Maßregeln, welche bis zum Aufſteigen<lb/>
des Vorhanges nothwendig ſind, darf <hi rendition="#g">eine</hi> Hand<lb/>
nur halten, wenn das Werk in Einheit zur Erſchei¬<lb/>
nung kommen ſoll; und das muß die Hand eines<lb/>
Sachverſtändigen ſein. Nur der verſteht aber eine Sache,<lb/>
der ſie ausübt. <hi rendition="#g">Halbheit in der Machtvoll¬<lb/>
kommenheit der künſtleriſchen Leitung</hi>, <hi rendition="#g">Ein¬<lb/>
miſchung kunſtfremder Gewalten muß noth¬<lb/>
wendig Halbheit und Zerfahrenheit in ihre<lb/>
Reſultate bringen</hi>.</p><lb/>
<p>Nicht glücklicher iſt die Hofintendanz in anderer Be¬<lb/>
ziehung geſtellt; die innere Selbſtändigkeit, welche ſie<lb/>
der Kunſt entzog, gewann ſie nicht für ſich, ja ſie gerieth<lb/>
in Abhängigkeit, da, wo ſie abſolut zu herrſchen unter¬<lb/>
<pb n="19" facs="#f0025"/>
nommen hatte. Außerdem immer im Gedränge der wi¬<lb/>
derſprechendſten Forderungen: hier den Wünſchen des<lb/>
Hofes zu genügen, dort den Forderungen der höhern<lb/>
Bildung der Nation, entgegen denen der bloßen rohen<lb/>
Vergnügungsluſt der Menge, unvermögend ſich auf eine<lb/>
dieſer Parteien mit Sicherheit zu ſtützen, unausgeſetzt im<lb/>
Schaukelſyſtem: es bald hier, bald dort recht zu machen —<lb/>
mußte ſie es zuletzt mit Allen verderben. Zum Ueber¬<lb/>
fluß noch verantwortlich gegen eine Oberbehörde, (das<lb/>
Hausminiſterium) die, ihrer Natur nach blos verwal¬<lb/>
tend, für das <choice><sic>Knnſtinſtitut</sic><corr>Kunſtinſtitut</corr></choice> nur den Geldmaßſtab haben<lb/>
kann, überwuchs die Verlegenheit um vortheilhafte Kaſ¬<lb/>
ſenabſchlüſſe zuletzt faſt alle übrigen, und ſo ſehen wir<lb/>
alle, ſo reich dotirten Hoftheater in unausgeſetzter ängſt¬<lb/>
licher Bemühung um die Einnahme. Der Zuſchuß aus<lb/>
Staatsmitteln ſcheint ſeinen eigentlichen Zweck: <hi rendition="#g">die<lb/>
Kunſt unabhängig zu machen</hi>, gar nicht zu er¬<lb/>
füllen; er hat die Kaſſenverlegenheit nur auf größere<lb/>
Zahlenverhältniſſe gebracht, hat den vornehmen Hofbüh¬<lb/>
nen dieſelbe plebejiſche induſtrielle Richtung der Privat¬<lb/>
unternehmungen gegeben. In ſtetem Kreislaufe von<lb/>
hazardirten Ausgaben und kleinlicher Noth ſie wieder<lb/>
zu decken, erinnert man ſich kaum zu welchem höhern<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2 *<lb/>
</fw>
<pb n="20" facs="#f0026"/>
Zweck ſie eigentlich in Bewegung geſetzt werden? Das<lb/>
Mittel iſt zum Zweck geworden und der Zweck (die Kunſt)<lb/>
zum Mittel; das Theater ſcheint lediglich eine Anſtalt<lb/>
für den Geldumſatz zu ſein.</p><lb/>
<p>Conſequent war es da freilich, daß man auf den<lb/>
Gedanken gerieth: adminiſtrativen Capacitäten müſſe<lb/>
die Leitung des Theaters übergeben werden; der Mann<lb/>
der Erſparniſſe galt nun für den wünſchenswertheſten<lb/>
Intendanten. Man hatte vergeſſen, daß ein Theater<lb/>
für jeden feſtzuſtellenden Etat zu führen iſt, daß es nicht<lb/>
darauf ankommt: wie viel oder wie wenig <hi rendition="#g">ausgege¬<lb/>
ben</hi>, ſondern was für das Ausgegebene <hi rendition="#g">geleiſtet</hi><lb/>
wird, und daß nur der Sachverſtändige für den mög¬<lb/>
lichſt geringen Preis das möglichſt Beſte herzuſtellen ver¬<lb/>
mag. Die Controllanſicht der Hausminiſterien ſiegte, die<lb/>
Höfe bemühten ſich um die Wette den knappſten Haus¬<lb/>
halter zum Intendanten zu machen. Mit dieſem Expe¬<lb/>
rimente büßte die Hofintendanz ihren unbeſtreitbaren<lb/>
Vorzug ein: den einer würdigen, achtunggebietenden<lb/>
Haltung, einer edlen, kunſtbelebenden Liberalität. Mehr<lb/>
als ein Hoftheater iſt, bei ſolcher Umwandlung, an Würde,<lb/>
Anſtand und künſtleriſchem Geiſte tief herabgekommen,<lb/>
<pb n="21" facs="#f0027"/>
obenein ohne die goldenen Hoffnungen auf Kaſſenüber¬<lb/>
ſchüſſe erfüllt zu ſehen.</p><lb/>
<p>Daß dieſer Zuſtand unhaltbar geworden, daß die<lb/>
Miſſion der Hofintendanz an ihr Ziel gelangt ſei, iſt<lb/>
eine allgemeine Ueberzeugung; es fragt ſich nur: was<lb/>
an deren Stelle geſetzt werden ſoll?</p><lb/>
<p>Es fehlt nicht an Stimmen, welche jede Unterſtü¬<lb/>
tzung des Theaters verwerfen und verlangen: es ſolle<lb/>
ganz frei gegeben, d. h. ſich ſelbſt und der Concurrenz<lb/>
der Privatunternehmung überlaſſen werden; es ſolle aus<lb/>
eigener Kraft bewähren: was es werden und was es der<lb/>
Nation nützen könne.</p><lb/>
<p>Aus dieſer Forderung ſpricht eine untergeordnete<lb/>
Anſchauung der Kunſt überhaupt. <hi rendition="#g">Alles</hi>, <hi rendition="#g">was die<lb/>
Menſchheit bilden und veredeln ſoll</hi>, <hi rendition="#g">muß<lb/>
vom Staate geſtützt</hi>, <hi rendition="#g">vom bloßen Erwerbe<lb/>
unabhängig gemacht werden</hi>; <hi rendition="#g">das gilt von<lb/>
der Kunſt</hi>, <hi rendition="#g">wie von der Schule und der<lb/>
Kirche</hi>. Die Concurrenz iſt in unſern Tagen, ſelbſt<lb/>
in ihrer Anwendung auf die Gewerbe, verdächtig ge¬<lb/>
worden, und ſicherlich birgt ſie ein ſo ſtarkes Moment<lb/>
der Verführung zu ſchlechten Hülfsmitteln, daß ſie von<lb/>
den Maßregeln zur Hebung der Künſte ein für alle¬<lb/>
<pb n="22" facs="#f0028"/>
mal ausgeſchloſſen ſein ſollte. Privatinduſtrie, in<lb/>
Pachtverhältniſſen wie in ſelbſtändigen Unternehmun¬<lb/>
gen, kann, bei den Bedingungen unſerer Zeit, dem<lb/>
Theater kein höheres Gedeihen bringen; <hi rendition="#g">ohne den Rück¬<lb/>
halt kräftiger Geldunterſtützung</hi>, <hi rendition="#g">welche<lb/>
den Bühnen Unabhängigkeit von der geld¬<lb/>
bringenden Menge ſichert</hi>, <hi rendition="#g">iſt ihre Füh¬<lb/>
rung nach reinen Grundſätzen unmöglich</hi>.<lb/>
Die Erfahrungen der Geſchichte und unſere täglichen<lb/>
Erlebniſſe beweiſen es, daß alle Bühnen, welche auf<lb/>
Selbſterhaltung angewieſen ſind, kleine und große, den<lb/>
Kampf der reinen Kunſtrichtung gegen die Forderungen<lb/>
der materiellen Exiſtenz nicht beſtehen können. Männer<lb/>
wie Schröder ſelbſt ſind ihm unterlegen, auch ſeine Di¬<lb/>
rection zielte zuletzt nur auf Gewinn.</p><lb/>
<p>Befreit aber ſoll die Kunſt allerdings werden, be¬<lb/>
freit von allen Bedingungen, die ihrer Natur zuwider<lb/>
ſind, unter denen die erſte die der unbedingten Abhän¬<lb/>
gigkeit vom Erwerbe iſt. Frei auf ſich ſelbſt und ihre<lb/>
hohe Beſtimmung: <hi rendition="#g">den Menſchen die Menſchheit<lb/>
darzuſtellen</hi>, <hi rendition="#g">dem Volke das Leben der Völker<lb/>
abzuſpiegeln</hi>, ſoll die dramatiſche Kunſt geſtellt wer¬<lb/>
den. Unabhängig von der Herrſchaft des Geſchmacks<lb/>
<pb n="23" facs="#f0029"/>
einzelner Standesſchichten, ſeien es die höchſten, ſeien<lb/>
es die niedrigſten, nur auf die Vernunft und den beſſe¬<lb/>
ren Willen der Nation geſtützt, ſoll ſie die Oppoſition<lb/>
gegen das wandelbare Urtheil der Maſſen halten können,<lb/>
eine unbeſtechliche Prieſterſchaft der Wahrheit und des<lb/>
Adels der menſchlichen Natur.</p><lb/>
<p>Dieſe Freiheit aber der Schaubühne kann nur auf<lb/>
dem Boden einer höheren Geſetzlichkeit ſtehen, einer<lb/>
ernſten Verpflichtung zur Treue gegen ihre Beſtimmung.<lb/>
Streng gehalten muß ſie werden: der Nation zu leiſten,<lb/>
was dieſe berechtigt iſt von ihr zu fordern.</p><lb/>
<p>Kein Zweifel alſo, <hi rendition="#g">daß die Staatsregierung<lb/>
ſelbſt die Schaubühnen des ganzen Landes unter<lb/>
ihre Oberleitung nehmen muß</hi>, daß dasjenige Mi¬<lb/>
niſterium, welches die Erziehung und Veredlung des<lb/>
Volkes zur Aufgabe hat, welches Religion, Wiſſen¬<lb/>
ſchaft und Kunſt — dieſe dreieinige Beglaubigung un¬<lb/>
ſerer höhern Natur — in ihrem Zuſammenwirken über¬<lb/>
wacht, nicht länger ſäumen darf ſich auch der Schauſpiel¬<lb/>
kunſt zu bemächtigen.</p><lb/>
<p>Nehme Niemand Anſtoß an der frivolen Miene, die<lb/>
noch die Bühne unſerer Tage zeigt und die ſie der Ver¬<lb/>
bindung mit Schule und Kirche unwerth zu machen<lb/>
<pb n="24" facs="#f0030"/>
ſcheint; ihrer inneren Natur nach iſt die Schauſpielkunſt<lb/>
zu hohen Dingen beſtimmt, bei allen Völkern war ſie<lb/>
die Trägerin des urſprünglichen Gottesdienſtes. <hi rendition="#g">Auch<lb/>
muß durch dieſe einzige Maßregel</hi>: <hi rendition="#g">die<lb/>
Bühne zur Staatsanſtalt zu erklären</hi>, <hi rendition="#g">un¬<lb/>
ausbleiblich ihre ganze Beſchaffenheit ſich<lb/>
verwandeln</hi>.</p><lb/>
<p>Soll aber die Grundlage der nothwendigen Theater¬<lb/>
reform in Uebertragung der Oberleitung, von der unver¬<lb/>
antwortlichen Autorität des Hofes auf die, dem Lande<lb/>
verantwortliche, der Regierung, beſtehen, ſo darf dabei<lb/>
doch nicht aus den Augen gelaſſen werden: was die Hof¬<lb/>
theater der Kunſt genützt haben, damit dieſe Vortheile<lb/>
einem neuen Zuſtande der Dinge möglichſt erhalten wer¬<lb/>
den. Allen Glanz, alle Sicherſtellung und Würde, alle<lb/>
äußere Vervollkommnung und Achtung verdankt das<lb/>
Theater dem Schutze und der Intimität der Höfe. Ohne<lb/>
das bisherige Verhältniß der Zugehörigkeit würde kein<lb/>
Theater ſo hoch dotirt, würden die Anſprüche des Publi¬<lb/>
kums daran nie ſo hoch geſteigert worden ſein. Auch<lb/>
hat der gewähltere Geſchmack der höheren Geſellſchaft<lb/>
allem künſtleriſchen Streben nach Adel, Feinheit, Grazie<lb/>
und Eleganz, den derberen Forderungen des großen<lb/>
<pb n="25" facs="#f0031"/>
Publikums gegenüber, einen wichtigen Rückenhalt dar¬<lb/>
geboten. Alles dies darf künftig nicht verloren gehen.</p><lb/>
<p>Nicht nur die bisherigen Geldzuſchüſſe, auch der per¬<lb/>
manente Antheil des Hofes muß dem Theater erhalten<lb/>
bleiben.</p><lb/>
<p>Der hin und wieder laut gewordene Vorſchlag: das<lb/>
Theater lediglich zur Landesſache zu machen und dem<lb/>
Fürſten anheim zu geben, ſeine Logen darin zu bezahlen<lb/>
— wie dieß in Frankreich und England üblich — iſt<lb/>
unbedingt und aus Staatsprincip zurückzuweiſen. In<lb/>
jedem wahrhaften Nationalinſtitute muß der Erſte der<lb/>
Nation, der Träger der Majeſtät des Volkes, ohne alle<lb/>
Bedingung zu Haus ſein, und ſein Intereſſe an der Kunſt<lb/>
zu nähren muß ein Antrieb des Ehrgeizes bleiben.</p><lb/>
<p>Allerdings wird es ſelbſt politiſch conſequent ſein,<lb/>
in dieſer Zeit, welche die Fürſten von Verantwortung<lb/>
frei zu machen trachtet, den Höfen auch die für das<lb/>
Theater — deſſen Oeffentlichkeit unabläſſige Angriffe<lb/>
jedes Einzelnen herausfordert — abzunehmen; aber da¬<lb/>
mit darf doch, zum Vortheil der Kunſt, das Protectorat<lb/>
der Fürſten nicht aufgegeben werden.</p><lb/>
<p>Der Landesfürſt hat nur die Organe ſeines Willens<lb/>
zu wechſeln, anſtatt Hofbeamten, die von ſeiner Will¬<lb/>
<pb n="26" facs="#f0032"/>
kür abhängig, die Oberleitung des Theaters Staats¬<lb/>
beamten zu übergeben, die außer ihm auch dem Lande<lb/>
verantwortlich ſind.</p><lb/>
<p>Der jetzige Moment iſt entſcheidend. Die Umge¬<lb/>
ſtaltung unſerer ſtaatlichen und bürgerlichen Verhältniſſe<lb/>
muß auch das Theater ergreifen; es kann nicht anders<lb/>
ſein, denn das Theater iſt zu jeder Zeit das kleine Spie¬<lb/>
gelbild des großen Außenlebens geweſen. Jetzt kommt<lb/>
es darauf an: was es dem Vaterlande werden ſoll?</p><lb/>
<p>Wie vor hundert Jahren alle Stimmen die Höfe<lb/>
um Schutz für die heimathliche Kunſt anriefen, wie es<lb/>
als eine That ruhmwürdigen Patriotismus geprieſen<lb/>
wurde, wenn ein Fürſt ſeinen Mantel über ein Noma¬<lb/>
denhäuflein deutſcher Comödianten ausbreitete, ſo blik¬<lb/>
ken die Freunde der Kunſt und des Vaterlandes jetzt<lb/>
wieder auf die Fürſten, verhoffend: ſie werden die erſte<lb/>
Wohlthat durch die zweite, großmüthigere vollenden, ſie<lb/>
werden den verweichlichenden Gnadenmantel zurückſchla¬<lb/>
gen und den üppig aufgeſchoſſenen Pflegling ihrer Gunſt<lb/>
in die ernſte Pflicht: <hi rendition="#g">der höheren Wohlfahrt<lb/>
des Volkes dienſtbar zu ſein</hi>, entlaſſen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="[27]" facs="#f0033"/>
<div n="1"> <p>Nun aber die praktiſche Ausführung dieſer tiefgrei¬<lb/>
fenden Theaterreform! Was iſt zu thun, wenn ſie den<lb/>
angekündigten Zwecken entſprechen ſoll?</p><lb/>
<p>Hier meine Vorſchläge:</p><lb/>
<p>Der Landesfürſt überträgt dem Miniſterium für<lb/>
Cultus, Wiſſenſchaft u. Kunſt, neben der Oberaufſicht<lb/>
über die Inſtitute für Muſik und bildende Künſte —<lb/>
Conſervatorien, Akademien, Muſeen — auch die über<lb/>
die bisherigen Hoftheater. Er gewährt die Uebertra¬<lb/>
gung der Summen, welche die Hofkaſſe bisher jährlich<lb/>
zur Erhaltung des Theaters zugeſchoſſen, auf die Staats¬<lb/>
kaſſe. Alle Unterſtützungen und Vortheile, welche andre<lb/>
Theater des Landes von Staats wegen genießen, ſo wie<lb/>
die Aufſicht über dieſelben, welche bis jetzt meiſtentheils<lb/>
<pb n="28" facs="#f0034"/>
von dem Miniſterium des Innern ausgeübt worden, alles<lb/>
dieß wird ebenfalls in die Hand des Cultusminiſteriums<lb/>
gelegt, <hi rendition="#g">ſo daß die Staatspflege aller Kunſt<lb/>
im ganzen Lande durch eine Abtheilung die¬<lb/>
ſes Miniſteriums vollkommen vertreten<lb/>
und ihr organiſches Leben geſichert iſt</hi>.</p><lb/>
<p>Der Beamte, dem die Generaldirection der Landes¬<lb/>
bühnen übertragen wird, braucht keine ſpecielle Kenntniß<lb/>
vom Theaterweſen zu beſitzen; — er ſoll ſich in die künſt¬<lb/>
leriſche Thätigkeit nicht miſchen — ein äſthetiſch gebil¬<lb/>
deter Sinn, das genaue Verſtändniß deſſen, was die<lb/>
Bühne für die höhere Volksbildung zu leiſten habe, ein<lb/>
richtiger adminiſtrativer Ueberblick werden die Erfor¬<lb/>
derniſſe für dieſes Amt ſein. Eine würdige perſönliche<lb/>
Repräſentation wird die Wirkſamkeit dieſes Beamten<lb/>
weſentlich unterſtützen. Erleichtern wird es die Thea¬<lb/>
terreform, wenn bisherige Hofintendanten von geeigne¬<lb/>
ten Fähigkeiten, in dieſes Miniſterialamt eintreten. In<lb/>
welcher Weiſe daſſelbe auf die eigentliche Theaterdirec¬<lb/>
tion einzuwirken hat, wird ſich aus der Organiſation<lb/>
derſelben ergeben.</p><lb/>
<p>Die Reſidenztheater ſind es, welche die nächſte und<lb/>
hauptſächlichſte Aufmerkſamkeit in Anſpruch nehmen;<lb/>
<pb n="29" facs="#f0035"/>
nichts darf verſäumt werden, um ihnen eine wahre Mu¬<lb/>
ſtergültigkeit zu verleihen. Ihre künſtleriſche Verfaſſung<lb/>
wird am weſentlichſten dazu wirken.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Die bisherigen <hi rendition="#g">Hoftheater</hi> erhalten unter dem Na¬<lb/>
men: <hi rendition="#g">Nationaltheater</hi> eine <hi rendition="#g">von künſtleriſchen<lb/>
Vorſtänden gebildete</hi>, <hi rendition="#g">ſelbſtändig abge¬<lb/>
ſchloſſene</hi>, <hi rendition="#g">der Landesregierung verant¬<lb/>
wortliche Direction</hi>.</p><lb/>
<p>Dieſelbe beſteht aus den Vertretern derjenigen<lb/>
Künſte, welche den weſentlichen Kern der Dramatik aus¬<lb/>
machen: Dichtkunſt, Muſik und Schauſpielkunſt; alſo<lb/>
aus einem <hi rendition="#g">Theaterdichter</hi> und <hi rendition="#g">Schriftfüh¬<lb/>
rer</hi> (dem bisherigen Theaterſecretair), einem <hi rendition="#g">Kapell¬<lb/>
meiſter</hi> und einem <hi rendition="#g">darſtellenden Künſtler</hi>.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Dieſe drei Männer berathen und beſchlie¬<lb/>
ßen</hi> — mit Hinzuziehung der weiter unten zu beſpre¬<lb/>
chenden Vorſtände zweiten Ranges — <hi rendition="#g">über alle An¬<lb/>
gelegenheiten des Theaters</hi>; <hi rendition="#g">aber Einem unter<lb/>
ihnen ſteht die endliche Entſcheidung in al¬<lb/>
len Beſchlüſſen und ihre Ausführung mit<lb/>
<pb n="30" facs="#f0036"/>
vollkommener Gewalt und unter ſeiner al¬<lb/>
leinigen Verantwortlichkeit zu</hi>.</p><lb/>
<p>Weil nun die Schauſpielkunſt diejenige iſt, in welche<lb/>
alle übrigen aufgehen, weil es auf ſie ankommt: was die<lb/>
Dicht- und Muſikwerke von der Bühne herab wirken,<lb/>
weil ſie in letzter Inſtanz für Alles verantwortlich ſein<lb/>
muß, was auf der Bühne geſchieht, ſo wird auch die Di¬<lb/>
rection des Theaters nur dann naturgemäß organiſirt<lb/>
ſein, wenn <hi rendition="#g">ein darſtellender Künſtler an ihrer<lb/>
Spitze</hi> ſteht.</p><lb/>
<p>Man pflegt gegen die Direction eines Schauſpielers<lb/>
vielfache Bedenken geltend zu machen. Man ſagt: er<lb/>
mißbrauche gewöhnlich ſeine Macht zur Befriedigung der,<lb/>
dem Schauſpieler nahe liegenden Rollenſucht, ſäe<lb/>
dadurch Mißtrauen und Zwietracht im Perſonal, benach¬<lb/>
theilige wohl auch dadurch die Wirkung der Darſtellungen.</p><lb/>
<p>Wahr iſt es, faſt alle Schauſpielerdirectoren in der<lb/>
ganzen Kunſtgeſchichte haben dieſen Vorwurf verſchuldet.<lb/>
Aber da jede Direction ihre Mängel haben wird, ſo iſt<lb/>
dieſer, gegen den unermeßlichen Vorzug einer kunſtver¬<lb/>
ſtändigen Leitung, ſehr gering anzuſchlagen; wird auch<lb/>
zudem, aus Rollenſucht der übrigen Schauſpieler, ge¬<lb/>
wöhnlich übertrieben angegeben. Den Meiſtern <hi rendition="#g">Eckhof</hi>,<lb/>
<pb n="31" facs="#f0037"/>
<hi rendition="#g">Schröder</hi>, <hi rendition="#g">Iffland</hi> u. A., obſchon ſie manche Rolle,<lb/>
die ihnen nicht zukam, ſich aneigneten, hat dennoch die<lb/>
deutſche Kunſt ihr erſtaunlich raſches Wachsthum zu dan¬<lb/>
ken. Uebrigens iſt in der Organiſation des Theaters<lb/>
ein hinlängliches Gegengewicht gegen egoiſtiſche Ueber¬<lb/>
griffe aufzuſtellen, wie die weitern Vorſchläge zeigen<lb/>
werden.</p><lb/>
<p>Ferner macht man den Einwand geltend: die erfor¬<lb/>
derliche Bildung und Charakterwürde ſei unter den<lb/>
Schauſpielern zu ſelten anzutreffen, um dem Stande die<lb/>
Selbſtregierung überall anvertrauen zu können.</p><lb/>
<p>Der Vorwurf iſt, in ſeiner Anwendung wenigſtens,<lb/>
unbegründet. An jeder irgend bedeutenden Bühne wird<lb/>
ein darſtellender Künſtler zu finden ſein, der hinlänglich<lb/>
befähigt iſt, die Direction — wenn auch nicht tadellos —<lb/>
jedenfalls beſſer zu führen, als ſie bisher von Nichtſchau¬<lb/>
ſpielern geführt worden iſt. Ein Fortſchritt alſo wäre<lb/>
der Bühne damit jedenfalls garantirt, ſelbſt bei dem ge¬<lb/>
genwärtigen Bildungsſtande. Dieſer aber wird ſich<lb/>
durch Einführung künſtleriſcher Directionen erſtaunlich<lb/>
ſchnell verändern. Die Directionstalente unter den<lb/>
Schauſpielern, ſeit 30 Jahren niedergehalten und vom<lb/>
Steuer entfernt, weil ſie der Bureauherrſchaft unbequem<lb/>
<pb n="32" facs="#f0038"/>
ſein mußten, werden ſich wieder erheben, die Bühne, zur<lb/>
Staatsanſtalt erklärt, wird immer mehr an Mitgliedern<lb/>
aus den gebildeten Ständen gewinnen, es werden Ta¬<lb/>
lente, welche vielleicht, wegen mangelhafter Begabung,<lb/>
auf der Bühne nicht die größten Erfolge zu erlangen ver¬<lb/>
mögen, andere von vorherrſchender Verſtandesrichtung,<lb/>
ſich mehr auf Ausbildung der künſtleriſchen <hi rendition="#g">Einſicht</hi> le¬<lb/>
gen, und wenn ſie einen Weg praktiſcher Entwicklung in<lb/>
der Theaterorganiſation offen finden, eine Vervollkomm¬<lb/>
nung erlangen, wie wir ſie ähnlich in andern Künſten<lb/>
bei Talenten antreffen, die vortrefflich als Lehrer und Di¬<lb/>
rectoren, in ihren Werken ſelbſt aber nicht bedeutend ſind.<lb/>
Und dieſe Entwicklung wird man um ſo geduldiger ab¬<lb/>
warten können, als bei der vorgeſchlagenen Directions¬<lb/>
einrichtung von dem Schauſpielerdirector nicht aller Ver¬<lb/>
ſtand und alle Einſicht allein gefordert wird, weil ihm<lb/>
die, in den Berathungen gleichberechtigten muſikaliſchen<lb/>
und literariſchen Vorſtände zur Seite ſtehen, hier alſo<lb/>
der <hi rendition="#g">Geiſt</hi> der dramatiſchen Kunſt und die <hi rendition="#g">praktiſche<lb/>
Ausführbarkeit</hi> ſich lebendig durchdringen können.</p><lb/>
<p>Man hat vielfach der Direction eines Dichters vor<lb/>
der eines Schauſpielers den Vorzug gegeben um der hö¬<lb/>
hern Bildung willen, welche ſein Beruf ihm aneignet,<lb/>
<pb n="33" facs="#f0039"/>
die Directionen von Goethe, Schreyvogel (Weſt),<lb/>
Klingemann und Immermann ſcheinen dieſen Vorzug zu<lb/>
rechtfertigen; und wo es zur Zeit nicht möglich ſein<lb/>
ſollte, einem Schauſpieler das volle Directionsvertrauen<lb/>
zu ſchenken, dagegen, was ſelten genug der Fall ſein<lb/>
wird, der Theaterdichter beſonders vorragendes ſchau¬<lb/>
ſpieleriſches und praktiſches Talent zeigen ſollte, mag<lb/>
man ausnahmsweiſe den Literaten an die Spitze ſtellen.</p><lb/>
<p>Der Natur der Dinge wird es immer widerſprechen,<lb/>
und der Mißſtand, den dies erzeugt, iſt jederzeit, auch bei<lb/>
den beſten Literaten-Directionen, hervorgetreten. Wie der<lb/>
Dichter den geiſtigen Stoff hergiebt in der Dramatik, der<lb/>
Schauſpieler aber ihm Geſtalt und ſinnliches Leben verleiht,<lb/>
<hi rendition="#g">ſo muß auch bei der Leitung der Kunſt im<lb/>
Ganzen der Dichter die berathende Stimme<lb/>
haben</hi>, <hi rendition="#g">die künſtleriſche Praxis aber das<lb/>
letzte Wort behalten</hi>.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Die Frage: wie der künſtleriſche Vorſtand gefunden,<lb/>
wie die bis jetzt unerkannten Directionstalente unter den<lb/>
Schauſpielern hervorgezogen werden ſollen? muß ſich<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3<lb/>
</fw>
<pb n="34" facs="#f0040"/>
wiederum aus der Natur und dem Weſen der Kunſt be¬<lb/>
antworten.</p><lb/>
<p>Das Weſen der Schauſpielkunſt aber iſt vollkom¬<lb/>
mene Vergeſellſchaftung <hi rendition="#g">Aller</hi>, mit Erhaltung der<lb/>
Eigenheit des <hi rendition="#g">Einzelnen</hi>. Sie fordert gänzliche<lb/>
Hingebung an den Geſammtvortheil der Totalwirkungen,<lb/>
fordert Selbſtverläugnung in einer Thätigkeit, welche<lb/>
Ehrgeiz und Eitelkeit am gewaltigſten aufregt, fordert,<lb/>
daß der Einzelne die Befriedigung ſeines <hi rendition="#g">eignen</hi> Vor¬<lb/>
theils in der Befriedigung des <hi rendition="#g">allgemeinen</hi> finde,<lb/>
<hi rendition="#g">die Schauſpielkunſt fordert alſo republi¬<lb/>
kaniſche Tugend in höchſter Potenz</hi>.</p><lb/>
<p>Um dieſe zu wecken und zu pflegen bedarf das<lb/>
Theater folgerichtig auch republikaniſcher Einrichtungen.<lb/>
Dieſe Erkenntniß datirt nicht etwa aus den politiſchen<lb/>
Bewegungen unſerer Tage, ſchon die abſoluteſten Herrſcher<lb/>
haben ihr gemäß gehandelt. Ludwig <hi rendition="#aq">XIV</hi>. gab dem <hi rendition="#aq">théâ¬<lb/>
tre français</hi> die erſte Verfaſſung, die Napoleon ſpäterhin<lb/>
ausbildete. Joſeph <hi rendition="#aq">II</hi>. führte eine ähnliche am Wiener<lb/>
Nationaltheater ein. Dalberg in Mannheim, Schröder<lb/>
in Hamburg u. A. m. nahmen ihre Grundſätze auf. Es<lb/>
iſt alſo nichts Neues, wenn das Theater eine künſtleriſche<lb/>
Selbſtregierung durch Vertretung, und aus freiem Ver¬<lb/>
<pb n="35" facs="#f0041"/>
trauen gewählte Vorſtände erhält, es iſt eine Nothwen¬<lb/>
digkeit, die ſich aus tauſend Hemmungen und Mißhellig¬<lb/>
keiten in der Theaterpraxis ergiebt. Denn es ſind nicht<lb/>
blos mechaniſche Verrichtungen, welche von dem Perſonal<lb/>
— ſelbſt dem untergeordneten — gefordert werden, der<lb/>
gute Wille, der lebendige Antheil an der gemeinſamen<lb/>
Sache, die eifrige Betheiligung müſſen überall das Beſte<lb/>
thun. Dies Alles aber iſt nicht zu erlangen, wenn nicht<lb/>
jeder Einzelne fühlt, daß er wirklichen Theil hat an dem<lb/>
organiſchen Leben des Inſtitutes, dem er angehört, wenn<lb/>
die Führer nicht Männer des allgemeinen Vertrauens<lb/>
ſind.</p><lb/>
<p>Darum muß die Gliederung der verſchiedenen Kör¬<lb/>
perſchaften im Perſonale feſtgeſtellt und der Grundſatz<lb/>
der <hi rendition="#g">Wahl</hi> von Vertretern und Führern, von unten auf<lb/>
geltend gemacht werden; die Direction wird dadurch<lb/>
erleichtert und vereinfacht.</p><lb/>
<p>Die Mitglieder des <hi rendition="#g">Orcheſters</hi>, des <hi rendition="#g">Chors</hi> und<lb/>
des <hi rendition="#g">Balletts</hi> wählen ſich alljährlich <hi rendition="#g">Ausſchüſſe</hi><lb/>
von drei bis fünf Männern etwa. Bei Chor und Bal¬<lb/>
lett übernehmen dieſe das bereits eingeführte Geſchäft<lb/>
der Inſpicienten, handhaben Ordnung in Vorübungen,<lb/>
Proben und Vorſtellungen u. ſ. w.; alle aber vertreten<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3*<lb/>
</fw>
<pb n="36" facs="#f0042"/>
ihre Körperſchaft der Direction gegenüber, bei Wahl<lb/>
von Vorſtänden, bei Verwaltung gemeinſamer Kaſſen<lb/>
und in Streit- und Beſchwerdeſachen. Zum Theil<lb/>
beſteht dieſe Einrichtung bereits an einigen Bühnen, ſie<lb/>
bedarf aber grundſätzlicher Regelung.</p><lb/>
<p>Dieſe Ausſchüſſe mit ihren Vorſtänden — Kapellmei¬<lb/>
ſter, Muſikdirector und Conzertmeiſter, Chordirector und<lb/>
Ballettmeiſter — treten mit ſämmtlichen darſtellenden Mit¬<lb/>
gliedern, männlichen und weiblichen, zuſammen <note place="foot" n="*)">Obwohl die darſtellenden Mitglieder ebenfalls einen ver<lb/>
tretenden Ausſchuß haben müſſen, von dem nachher die Rede<lb/>
ſein wird, ſo betheiligen ſie ſich doch bei der Wahl des Di¬<lb/>
rectors <hi rendition="#g">unmittelbar</hi>, weil jeder Einzelne in unmittelbarer<lb/>
Beziehung zu dieſem ſteht. Die übrigen Genoſſenſchaften, Or¬<lb/>
cheſter, Chor und Ballett, ſtehen größtentheils nur in ihrer Ge¬<lb/>
ſammtheit — da ſie in dieſer nur wirken — in Bezug zum Di¬<lb/>
rector, darum wählen ſie nur als Genoſſenſchaft durch Vertre¬<lb/>
tung. Auch würde ihre Stimmenüberzahl ein unrichtiges Be¬<lb/>
theiligungsverhältniß ergeben.<lb/>
</note>und<lb/>
<hi rendition="#g">wählen den Künſtler</hi>, <hi rendition="#g">dem ſie die meiſten Fä¬<lb/>
higkeiten zutrauen</hi>, <hi rendition="#g">die Ehre und Würde des<lb/>
Inſtitutes zu fördern</hi>, durch mindeſtens zwei Drit¬<lb/>
tel Mehrheit der Stimmen, <hi rendition="#g">zum Director</hi>.</p><lb/>
<p>Dem Miniſterium ſteht es zu, die Wahl zu beſtä¬<lb/>
tigen.</p><lb/>
<pb n="37" facs="#f0043"/>
<p>Man darf ſich überzeugt halten, daß der rechte Mann<lb/>
auf dieſe Weiſe gefunden wird. Wie gering man auch<lb/>
den allgemeinen Bildungsſtand der Theatermitglieder<lb/>
anſchlagen mag, was zu ihrem Fache taugt, verſtehen ſie<lb/>
beſſer, als irgend ſonſt Jemand, und wo es ſich um Ehre<lb/>
und Gedeihen des Theaters handelt, wird perſönliche<lb/>
Parteilichkeit die Freiheit des Urtheils nicht mehr benach¬<lb/>
theiligen, als dies bei anderen Wahlen geſchieht.</p><lb/>
<p>Dem Miniſterium ſowohl, als den künſtleriſchen<lb/>
Ausſchüſſen ſteht es frei: Wahlcandidaten, auch von an¬<lb/>
dern Bühnen, vorzuſchlagen.</p><lb/>
<p>Eine Dauer der Amtsführung kann im Voraus nicht<lb/>
vorgeſchrieben werden, ein Theaterdirector kann ſo wenig,<lb/>
als ein Staatsminiſter, auf Lebenszeit oder auf eine be¬<lb/>
ſtimmte Anzahl von Jahren eingeſetzt werden. Es muß<lb/>
ihm freiſtehen, den Poſten aufzugeben, wenn er Muth,<lb/>
Kraft und Luſt dazu verliert, — was in dieſem Amte<lb/>
ſchneller, als in jedem anderen geſchieht, — aber es muß<lb/>
auch möglich ſein, ihn des Poſtens zu entheben, wenn er<lb/>
ſtumpf wird, ohne es zu merken, oder er dem Vertrauen<lb/>
der Kunſtgenoſſenſchaft und der Regierung nicht ent¬<lb/>
ſpricht.</p><lb/>
<pb n="38" facs="#f0044"/>
<p>Dieſe Enthebung darf aber nur — um Gewaltſam¬<lb/>
keit oder Intrigue zu entwaffnen — in derſelben Weiſe,<lb/>
wie die Wahl geſchehen, durch Beſchluß des Miniſteriums<lb/>
und der zwei Drittel Mehrheit der Stimmberechtigten.</p><lb/>
<p>Der austretende Director — wenn nicht Straffällig¬<lb/>
keit ihn aus der Genoſſenſchaft entfernt — nimmt ſeine<lb/>
frühere Stellung im Perſonale, oder diejenige ein, welche<lb/>
auf dieſen Fall mit dem Miniſterium verabredet worden.<lb/>
Es leuchtet ein, daß das Miniſterium überhaupt in<lb/>
jedem einzelnen Falle mit dem gewählten Director über<lb/>
die Bedingungen der Annahme übereinkommen muß.<lb/>
Dazu iſt aber die dringende Warnung auszuſprechen:<lb/>
den Director der Reſidenztheater in keiner Weiſe<lb/>
bei den Einnahmen zu betheiligen. Er darf niemals<lb/>
perſönlichen Gewinn, ſondern nur die Ehre und Würde<lb/>
des Inſtitutes im Auge haben.</p><lb/>
<p>Die Stellung des Directors wird ſich erſt überſehen<lb/>
laſſen, wenn die ganze Organiſation des Theatervorſtan¬<lb/>
des klar iſt.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="39" facs="#f0045"/>
<p> <hi rendition="#g">Der Kapellmeiſter in der Direction<lb/>
hat die Verantwortung für das geſammte<lb/>
Muſikweſen des Theaters zu übernehmen</hi>.<lb/>
Ihm ſind die übrigen Orcheſterdirigenten, ſo wie der<lb/>
Chorlehrer untergeben, mit deren Beirath er über An¬<lb/>
ſtellungen, Verabſchiedungen und Penſionirungen im<lb/>
Orcheſter, über Wahl, Reihefolge und Ausführung der<lb/>
Muſikwerke Vorſchläge zu machen, und ſobald dieſe durch<lb/>
die Direction zum Beſchluß erhoben worden, für Betrei¬<lb/>
bung des Studiums und für die Vollkommenheit der<lb/>
Ausführung zu ſorgen hat.</p><lb/>
<p>Der Kreis dieſer Wirkſamkeit wird bereits an vielen<lb/>
Bühnen von dem Kapellmeiſter beherrſcht, darum würden<lb/>
die in Amt befindlichen faſt überall für die neue Organi¬<lb/>
ſation paſſen. Es gälte nur: den Umfang ihrer Macht¬<lb/>
vollkommenheit und alſo ihrer Verantwortlichkeit zweifel¬<lb/>
los feſtzuſtellen und da, wo die muſikaliſchen Angelegen¬<lb/>
heiten in verſchiedenen Händen liegen, ſie in einer<lb/>
einzigen zu centraliſiren. Wo zwei gleichberechtigte<lb/>
Kapellmeiſter im Amte ſind, müßte der eine dem anderen<lb/>
untergeordnet oder die Directionsgewalt jährlich ab¬<lb/>
wechſelnd in ihre Hand gelegt werden, bis ein Perſonen¬<lb/>
wechſel über dieſe Auskunft hinweghilft. Denn unver¬<lb/>
<pb n="40" facs="#f0046"/>
rückt muß an dem Grundſatze feſtgehalten werden, daß<lb/>
die Verantwortung überall in eine einzige Perſon aus¬<lb/>
laufe, damit die ſo geregelten einzelnen Kreiſe ſchnell und<lb/>
gelenkig für den allgemeinen Zweck bewegt werden können.</p><lb/>
<p>Dieſe Einrichtungen dürfen natürlich nur in Ueber¬<lb/>
einkunft mit dem Director getroffen werden, weil der¬<lb/>
ſelbe ſich mit dem muſikaliſchen Mitdirector in grund¬<lb/>
ſätzlicher Uebereinſtimmung fühlen muß. Wenn daher<lb/>
die Stelle des Kapellmeiſters neu zu beſetzen iſt, ſo muß<lb/>
der Director ſich mit der Aufſtellung der Candidaten,<lb/>
welche das Miniſterium oder der muſikaliſche Ausſchuß,<lb/>
neben den von ihm ſelbſt vorzuſchlagenden, präſentiren<lb/>
will, einverſtanden erklären.</p><lb/>
<p>     <hi rendition="#g">Die Ernennung eines neuen Kapellmeiſters<lb/>
geſchieht durch Wahl der muſikaliſch Bethei¬<lb/>
ligten</hi> mit zwei Drittel Stimmenmehrheit und Beſtä¬<lb/>
tigung der Regierung. Stimmberechtigt ſind — in<lb/>
Analogie mit der Wahl des Directors — die Sänger und<lb/>
Sängerinnen der Oper, die übrigen muſikaliſchen Vor¬<lb/>
ſtände und die Ausſchüſſe des Orcheſters <note place="foot" n="*)">Ob man alle Orcheſtermitglieder für ſtimmberechtigt erklä¬<lb/>
ren will, muß lokalen Beſtimmungen überlaſſen bleiben.<lb/>
</note> und des Chors.</p><lb/>
<pb n="41" facs="#f0047"/>
<p>Ob die Anſtellung auf Zeit oder auf Lebensdauer<lb/>
geſchehen ſoll, wird von den Bedingniſſen jedes einzelnen<lb/>
Falles abhängen. Zu erwägen iſt nur, daß der Rück¬<lb/>
tritt, lediglich von der Theilnahme an der Direction,<lb/>
nur da möglich iſt, wo ein zweiter Kapellmeiſter dafür<lb/>
einzutreten vorhanden iſt.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Der <hi rendition="#g">Theaterdichter</hi> und <hi rendition="#g">Schriftführer</hi> —<lb/>
man mag ihn auch <hi rendition="#g">Dramaturg</hi> nennen — hat, wie<lb/>
herkömmlich, für das Bedürfniß der Bühne an Gelegen¬<lb/>
heitsgedichten, Bearbeitungen, Abänderungen, Verbeſſe¬<lb/>
rungen der Operntexte u. ſ. w. zu ſorgen, auch die Bu¬<lb/>
reaugeſchäfte und Correſpondenz zu führen, ſo weit ihm<lb/>
letztere nicht vom Kapellmeiſter und Director erleichtert<lb/>
wird. Seine weſentliche Aufgabe aber wird ſein, <hi rendition="#g">die<lb/>
Literatur</hi>, <hi rendition="#g">den Geiſt der Dramatik zu ver¬<lb/>
treten</hi>. Er ſoll von dieſer Seite her immer neue An¬<lb/>
regungen geben, damit die Direction ſich nicht einer blos<lb/>
herkömmlich theatraliſchen Richtung und den gewöhn¬<lb/>
lichen Tagesforderungen hingebe. Er ſoll alſo der wich¬<lb/>
tigſte Rathgeber des Directors ſein in Allem, was die<lb/>
<pb n="42" facs="#f0048"/>
höhere Bedeutung der Bühne berührt; beſonders alſo in<lb/>
der Wahl der aufzuführenden dramatiſchen Werke. Er ſoll<lb/>
den Director vornehmlich unterſtützen: im Kunſtperſonale<lb/>
ein allgemeines Bildungsbeſtreben zu wecken und zu<lb/>
nähren. Durch Anregungen aller Art, durch Vorträge,<lb/>
Regelung der Lectüre, Aufſicht über Vervollſtändigung<lb/>
und Benutzung der Theaterbibliothek in dieſem Sinne,<lb/>
durch bereite Auskunft über wiſſenſchaftliche Fragen,<lb/>
durch Vermittelung eines innigen Verkehrs mit literari¬<lb/>
ſchen Capacitäten und eines Zuſammenhanges mit den<lb/>
Vereinen dramatiſcher Autoren — deren Bildung durch<lb/>
die Reorganiſation des Theaters gewiß angeregt wer¬<lb/>
den wird — ſoll er den Geiſt des Inſtitutes heben und<lb/>
erweitern.</p><lb/>
<p>Daß dieſer Poſten von der allergrößten Wichtigkeit,<lb/>
leuchtet ebenſowohl ein, als daß die meiſten zur Zeit<lb/>
fungirenden Theaterſecretaire — die ebenſowohl beim Poſt-<lb/>
oder Steuerfache angeſtellt ſein könnten — dieſen Forde¬<lb/>
rungen nicht entſprechen werden; dieſe Stelle wird alſo<lb/>
bei einer Bühnenreform faſt überall neu beſetzt werden<lb/>
müſſen.</p><lb/>
<p>Aus einer Wahl kann dieſes Mitglied der Direction<lb/>
nicht hervorgehen, weil keine wahlberechtigte Körper¬<lb/>
<pb n="43" facs="#f0049"/>
ſchaft dazu vorhanden iſt<note place="foot" n="*)">Bis jetzt exiſtiren keine Vereine dramatiſcher Autoren,<lb/>
denen eine corporative Vertretung beizumeſſen wäre und denen<lb/>
man darum eine Betheiligung bei der Wahl dieſes Vertreters der<lb/>
dramatiſchen Literatur zumuthen könnte.<lb/>
</note>. Die darſtellenden Mitglie¬<lb/>
der können in ihrer Mehrheit kein Urtheil über ſeine<lb/>
Befähigung haben, auch ſind ſie in dienſtlicher Beziehung<lb/>
nicht dergeſtalt von ihm abhängig, daß er der Mann<lb/>
ihres Vertrauens ſein müßte. Es wird genügen, wenn<lb/>
die Majorität des Ausſchuſſes der darſtellenden Künſtler<lb/>
der Ernennung beiſtimmt, welche vom Miniſterium, in<lb/>
Uebereinkunft mit den beiden andern Directionsmitglie¬<lb/>
dern, vorgenommen wird.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p> <hi rendition="#g">Dieſer Ausſchuß der darſtellenden Künſt¬<lb/>
ler</hi> iſt für die Geſammtorganiſation überhaupt von gro¬<lb/>
ßer Wichtigkeit.</p><lb/>
<p>Gleich den Muſikern, Choriſten und Tänzern erwählt<lb/>
alljährlich das darſtellende Perſonal, Herren und Da¬<lb/>
men, einen Ausſchuß von mindeſtens fünf Männern,<lb/>
darunter wenigſtens je zwei aus Oper und Schauſpiel.</p><lb/>
<pb n="44" facs="#f0050"/>
<p>Von dieſen Vertrauensmännern des Perſonals hat<lb/>
der Director ſich die <hi rendition="#g">Regiſſeure</hi> zu ſeinen künſtleri¬<lb/>
ſchen Mitarbeitern zu wählen. Im Fall längerer Krank¬<lb/>
heit oder Abweſenheit eines derſelben ernennt der Di¬<lb/>
rector aus den übrigen Ausſchußmitgliedern einen <hi rendition="#g">Stell¬<lb/>
vertreter</hi>. Die Entfernung eines Regiſſeurs von ſeinem<lb/>
Poſten muß natürlich in der Gewalt des Directors<lb/>
ſtehen, doch hat er ſich mit dem übrigen Ausſchuſſe des¬<lb/>
halb zu benehmen.</p><lb/>
<p>In ähnlicher Weiſe, d. h. unter Beirath der betref¬<lb/>
fenden Ausſchüſſe, werden <hi rendition="#g">alle Vorſtände zwei¬<lb/>
ten Ranges</hi> eingeſetzt: <hi rendition="#g">Orcheſterdirigenten</hi>,<lb/>
<hi rendition="#g">Chordirector</hi>, <hi rendition="#g">Ballettmeiſter</hi>. Dieſe können<lb/>
natürlich nicht aus Vertrauensmännern ernannt werden,<lb/>
welche das Perſonal bezeichnet, weil ſie oft von andern<lb/>
Theatern berufen werden müſſen, immerhin aber wird es<lb/>
wichtig ſein, daß die Direction verpflichtet ſei: ſich der<lb/>
Zuſtimmung des betreffenden Ausſchuſſes zu verſichern,<lb/>
damit das unentbehrliche Moment des ausgeſprochenen<lb/>
Vertrauens zu allen Vorſtänden die ganze Bühnenver¬<lb/>
faſſung durchdringe.</p><lb/>
<p>Der, nach Wahl zweier Regiſſeure mindeſtens aus<lb/>
drei Perſonen beſtehende Ausſchuß der darſtellenden<lb/>
<pb n="45" facs="#f0051"/>
Künſtler wird in dieſer Zahl jährlich neu gewählt,<lb/>
wenn nicht der Austritt eines oder beider Regiſſeure<lb/>
eine Ergänzungswahl nöthig macht.</p><lb/>
<p>Der Ausſchuß der drei Künſtler iſt, wie bei den an¬<lb/>
dern Genoſſenſchaften, Vorſtand der Almoſen-, Penſions-<lb/>
und Wittwenkaſſen u. ſ. w., zugleich aber übt er die<lb/>
Vertretung des Kunſtperſonals der Direction gegenüber.<lb/>
Er wird dadurch zum Mittelgliede der Ausgleichung für die<lb/>
entgegenſtehenden Intereſſen, die ſich ſo oft in der Thea¬<lb/>
terpraxis geltend machen. In vielen Streitfällen,<lb/>
welche nach dem Buchſtaben der Theatergeſetze nicht,<lb/>
ſondern nur nach dem Urtheile Sachverſtändiger zu ent¬<lb/>
ſcheiden ſind, bei Beſchwerden über parteiiſche Rollen¬<lb/>
vertheilung, über Beeinträchtigung künſtleriſcher Rechte,<lb/>
welche durch kein geſchriebenes Wort zu ſichern ſind, hin¬<lb/>
gegen auch bei beſtrittenen Anſprüchen der Direction wird<lb/>
das Hinzutreten des Ausſchuſſes zu denjenigen Vorſtänden,<lb/>
in deren Gebiet der Fall ſchlägt, eine Jury bilden, welche<lb/>
dem Ausſpruche eine größere Unparteilichkeit verleihen<lb/>
muß. Alle Geſetze, Ordnungs- und Strafverfügungen,<lb/>
Entlaſſungen wegen Dienſtvergehungen oder gröblicher<lb/>
Vernachläſſigung — welche auch lebenslänglich Ange¬<lb/>
ſtellten nicht erſpart werden dürfen — werden, unter<lb/>
<pb n="46" facs="#f0052"/>
Mitwirkung des Ausſchuſſes erlaſſen, eine gerechtere<lb/>
Anerkennung erlangen und verdienen. Der Ausſchuß,<lb/>
die Intereſſen des Perſonals vertretend und zugleich auf<lb/>
der Schwelle der Direction ſtehend, wird das Gleich¬<lb/>
gewicht zwiſchen dem allgemeinen und dem Einzelintereſſe<lb/>
am ſicherſten halten können. Und was noch überaus<lb/>
wichtig iſt, der Ausſchuß wird eine Vorbereitungsſtufe<lb/>
abgeben für die Directionstalente, die raſcher als bisher<lb/>
in die künſtleriſchen Aemter eintreten werden, wenn ſie<lb/>
ſich auszeichnen, weil die kräftigere Bewegung, welche die<lb/>
Selbſtregierung in den Genoſſenſchaften hervorbringen<lb/>
muß, die abgenutzten Vorſtände nicht lange an der Spitze<lb/>
dulden, überhaupt die Hemmniſſe der Anciennetät, des<lb/>
Rollenmonopols u. ſ. w. beſeitigen wird.</p><lb/>
<p>Vor Allem aber muß dieſe allgemeine Betheiligung<lb/>
an der künſtleriſchen Selbſtregierung das eine wichtigſte<lb/>
Lebenselement der Schauſpielkunſt ſtärken, das der<lb/>
<hi rendition="#g">künſtleriſchen Geſinnung</hi>, des <hi rendition="#g">Geſammt¬<lb/>
geiſtes</hi>. Das ſelbſtſüchtige Sonderintereſſe einzelner<lb/>
Talente, durch hervorragende Fähigkeiten und durch ge¬<lb/>
ſchickte und dreiſte Ausbeutung der bisherigen Verhält¬<lb/>
niſſe, faſt an allen Hofbühnen zu einer Gewalt gelangt,<lb/>
die das allgemeine Gedeihen ſchlechterdings unmöglich<lb/>
<pb n="47" facs="#f0053"/>
macht, dieſer Krebsſchaden des heutigen Theaterweſens,<lb/>
der die beſte Lebenskraft der Inſtitute zur Beute der<lb/>
Eitelkeit und Eigenſucht weniger Bevorrechteter macht,<lb/>
kann nur durch die Geſundheit und Kräftigung der ge¬<lb/>
ſammten Körperſchaft geheilt werden. Entweder werden<lb/>
die Theatermatadore durch eine edlere Richtung der<lb/>
Bühne zu einer edlen Hingebung an die Herrſchaft des<lb/>
Gemeinweſens der Kunſt bewogen, oder ihre Anmaßung<lb/>
wird durch die gehobene Geſinnung der Kunſtgenoſſen<lb/>
beſchämt und niedergehalten werden. Dies wird um ſo<lb/>
eher geſchehen, als das Sonderintereſſe ſich nicht mehr<lb/>
in dem Mißbrauch der Hofgunſt nähren wird, die Di¬<lb/>
rection dagegen, auf beſtimmte Staatsgrundſätze geſtützt<lb/>
und dem Lande verantwortlich, das allgemeine In¬<lb/>
tereſſe dem einzelnen gegenüber energiſcher wird vertreten<lb/>
können und müſſen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Bei einer ſolchen Bühnenverfaſſung wird die Di¬<lb/>
rection — aus dem beſonnenen Vertrauen der Ge¬<lb/>
noſſenſchaft hervorgegangen, deren beſte Einſicht<lb/>
ſie repräſentirt — an und für ſich ſtark ſein,<lb/>
<pb n="48" facs="#f0054"/>
aber die Oberbehörde darf ſie auch in keiner Machtvoll¬<lb/>
kommenheit beſchränken, welche es ihr möglich macht, die<lb/>
ganze Verantwortung für die Leiſtungen der Bühne zu<lb/>
übernehmen und dem Perſonal gegenüber die vollkom¬<lb/>
menſte Autorität zu behaupten.</p><lb/>
<p>Von der künſtleriſchen Direction müſſen daher alle<lb/>
<hi rendition="#g">Anſtellungen</hi>, <hi rendition="#g">Verabſchiedungen</hi>, <hi rendition="#g">Beurlau¬<lb/>
bungen</hi> und <hi rendition="#g">Penſionirungen</hi> abhängig ſein. Dem<lb/>
Miniſterium bleibe die Beſtätigung, damit Ueberſchreitungen<lb/>
im Ausgabeetat oder Uebereilungen vermieden werden.<lb/>
Die Beurtheilung aber und Entſcheidung über die Zuſam¬<lb/>
menſetzung des Perſonals muß der Direction durchaus<lb/>
anheim gegeben werden. Ebenſo hat ſie allein über die<lb/>
Zuläſſigkeit der <hi rendition="#g">Gaſtſpiele</hi> zu entſcheiden; wobei ihr<lb/>
nur zur Pflicht gemacht werden muß, dem allgemein ein¬<lb/>
geriſſenen tief verderblichen Mißbrauche derſelben zu<lb/>
ſteuern, der die Geldmittel der Theater vergeudet, das<lb/>
künſtleriſche Enſemble untergräbt, das vereinzelte Virtuo¬<lb/>
ſenſpiel bei den Künſtlern und das Vergnügen daran bei<lb/>
dem Publikum hervorruft, auch deſſen Neuigkeitsgier und<lb/>
Parteinahme ſteigert.</p><lb/>
<p>Der Direction muß ferner die Entſcheidung über<lb/>
<hi rendition="#g">Wahl und Reihenfolge der aufzuführen¬<lb/>
<pb n="49" facs="#f0055"/>
den Werke</hi>, die <hi rendition="#g">Rollenbeſetzung</hi>, <hi rendition="#g">Ausſtat¬<lb/>
tung</hi> in <hi rendition="#g">Decorationen</hi> und <hi rendition="#g">Coſtüm</hi>, die Auf¬<lb/>
ſtellung des <hi rendition="#g">Repertoirs</hi> überlaſſen ſein. Daß ein<lb/>
verderblicher Eigenwille ſich in den Entſcheidungen des<lb/>
Directors geltend machen werde, iſt nicht zu fürchten,<lb/>
weil alle Dinge mit den übrigen Vorſtänden berathen<lb/>
werden müſſen, der Director nur der Erſte unter Glei¬<lb/>
chen, er auch der Ueberwachung und zuletzt der Anklage<lb/>
bei der Miniſterialdirection von Seiten des Ausſchuſſes<lb/>
ausgeſetzt iſt.</p><lb/>
<p>Mit unbeſchränkter Gewalt ſoll aber der künſtleriſchen<lb/>
Führung die Kunſt zurückgegeben, der Mittelpunkt ihrer<lb/>
Thätigkeit aus dem Bureau wieder auf den Regieplatz<lb/>
in's Proſcenium der Bühne, wo er naturgemäß liegt,<lb/>
verſetzt werden. <hi rendition="#g">Die künſtleriſche Arbeit ſei<lb/>
wieder die Hauptaufgabe der Theaterdi¬<lb/>
rection</hi>.</p><lb/>
<p>Dabei aber darf ſie, ebenſowenig wie von der Mini¬<lb/>
ſterialdirection, von der Einmiſchung des Ausſchuſſes be¬<lb/>
einträchtigt werden. An der regelmäßigen Geſchäftsfüh¬<lb/>
rung darf demſelben kein Theil zuſtehen, die ſchon ſo com¬<lb/>
plicirte Theaterpraxis würde ſonſt in babyloniſche Verwir¬<lb/>
rung gerathen, der Ausſchuß würde dadurch ein integrirender<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">4<lb/>
</fw>
<pb n="50" facs="#f0056"/>
Theil der Direction werden und ſeinen Charakter als<lb/>
Vertreter der Genoſſenſchaft, der Direction <hi rendition="#g">gegen¬<lb/>
über</hi>, einbüßen.</p><lb/>
<p>Die Stärke der Theaterdirection ſoll aber keines¬<lb/>
weges den Einfluß der Staatsbehörde ausſchließen. Die<lb/>
Direction — abgeſehen von ihrer ſpäter zu beſprechenden<lb/>
adminiſtrativen Abhängigkeit — hat alle ihre Pläne,<lb/>
vorhabenden Einrichtungen und vorzubereitenden Arbei¬<lb/>
ten vierteljährlich etwa, dem Miniſterialdirector vorzu¬<lb/>
legen, damit er ſich überzeuge, ob das Inſtitut die Staats¬<lb/>
tendenzen innehalte.</p><lb/>
<p>Ferner iſt das Miniſterium in allen Streitſachen letz¬<lb/>
ter und oberſter Gerichtshof, ſowohl in Differenzen zwi¬<lb/>
ſchen Direction und Untergebenen, als zwiſchen den Mit¬<lb/>
gliedern der Direction ſelbſt, oder in Klagen gegen die¬<lb/>
ſelbe von Seiten der Autoren, des Publikums u. ſ. w.,<lb/>
ſie mögen ſich nun auf materielle Forderungen oder auf<lb/>
ſolche, welche den Geiſt des Inſtitutes betreffen, richten.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Die Aufgaben, welche dem ſo reformirten National¬<lb/>
theater geſtellt werden müſſen, ſind nicht gering.</p><lb/>
<pb n="51" facs="#f0057"/>
<p>Vor allem thut es Noth, ein <hi rendition="#g">Stammrepertoir</hi><lb/>
der bedeutendſten Dicht- und Muſikwerke aufzuſtellen, das<lb/>
in alljährlicher Wiederkehr die Künſtler in der Uebung<lb/>
am Vortrefflichen erhält, dem Volke den Genuß ſeines<lb/>
Kunſtſchatzes in Muſteraufführungen ſichert, ihm den<lb/>
ganzen Entwicklungsproceß des Theaters zugleich klar<lb/>
macht und ihm Ehrfurcht für das, was es leiſtet, ein¬<lb/>
flößt<note place="foot" n="*)">Was Goethe davon ſagt, ſiehe Geſchichte der deutſchen<lb/>
Schauſpielkunſt B. <hi rendition="#aq">III</hi>. S. 379 — 382.<lb/>
</note>.</p><lb/>
<p>Auf einem Nationaltheater ſoll keine Woche ver¬<lb/>
gehen, in welcher nicht eins der Werke aus dieſem klaſſi¬<lb/>
ſchen Cyklus gegeben wird. Jedes kirchliche oder politi¬<lb/>
ſche Feſt, jeder für die Nation merkwürdige Tag — bezeichne<lb/>
er eine große Begebenheit oder die Geburt eines großen<lb/>
Künſtlers u. ſ. w. — werde durch eine entſprechende Vor¬<lb/>
ſtellung gefeiert und in die Sympathie der Gegenwart<lb/>
gezogen. Auch die wichtigen Ereigniſſe des Tages ſollen<lb/>
ihren Ausdruck auf der Nationalbühne finden; ſie ſoll<lb/>
nicht beſtimmt ſein, die Eindrücke des Lebens vergeſſen zu<lb/>
machen, ſondern dem Volke ein höheres und heiteres<lb/>
Verſtändniß derſelben zu eröffnen.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">4*<lb/>
</fw>
<pb n="52" facs="#f0058"/>
<p>Um all dieſer Zwecke willen wird dem Nationalthea¬<lb/>
ter die <hi rendition="#g">Ermuthigung und Befeuerung der Auto¬<lb/>
ren</hi> dringend angelegen ſein müſſen. Auffordernde Anre¬<lb/>
gungen aller Art, angemeſſenere Regulirung des Honorars,<lb/>
Eröffnung einer achtungsvollen Stellung zur Bühne — wie<lb/>
ſie den Schöpfern der geiſtigen Nahrung derſelben ge¬<lb/>
bührt — werden die nächſten Schritte dazu ſein.</p><lb/>
<p>Dagegen fordert gerade die Achtung vor der Autor¬<lb/>
ſchaft, daß eine ſtrenge Auswahl unter den Tageserzeug¬<lb/>
niſſen vorgenommen, das Mittelmäßige und Schlechte<lb/>
nicht gleichberechtigt mit dem Guten betrachtet werde.<lb/>
Es fordert die Achtung und Rückſicht für die darſtellenden<lb/>
Künſtler, daß ihre Kraft und ihr Eifer nicht durch die<lb/>
Beſchäftigung mit nichtsbedeutenden Arbeiten abgeſtumpft<lb/>
werden. Es fordert die Achtung vor dem Publikum:<lb/>
daß man es ſicher ſtelle gegen die Langeweile an der Dar¬<lb/>
ſtellung von Arbeiten, wie ſie zufällig einlaufen und wor¬<lb/>
über dem Publikum hinterher das Urtheil überlaſſen<lb/>
wird. Die Direction iſt dazu eingeſetzt, ein Urtheil im<lb/>
Voraus zu haben und dem Publikum nur wahrhaft Er¬<lb/>
freuendes oder Begeiſterndes anzubieten, nicht aber das<lb/>
Vertrauen zu täuſchen, mit dem das Volk ſein Theater<lb/>
betritt, nicht die Kräfte und Mittel, die es ihr zur Ver¬<lb/>
<pb n="53" facs="#f0059"/>
wendung übergiebt, aus perſönlicher Rückſicht oder Furcht<lb/>
vor Journalartikeln abgewieſener Autoren zu vergeuden.<lb/>
Die Direction eines Nationaltheaters ſoll ihre Bühne<lb/>
nicht zum Tummelplatz für bloße Neuigkeiten und unreife<lb/>
Verſuche eröffnen, dagegen ſie mit aller Hingebung den<lb/>
werthvollen Arbeiten anbieten und das Intereſſe der Au¬<lb/>
toren bei der Darſtellung zu ihrem eigenen machen.</p><lb/>
<p>Die ganze Praxis der künſtleriſchen Leitung hier zu<lb/>
beſprechen, iſt weder zuläſſig noch nöthig, einige Momente<lb/>
aber ſcheinen mir anregender Erwähnung zu bedürfen.</p><lb/>
<p>So wird unter Allem, was für die möglichſte Voll¬<lb/>
endung der Darſtellungen geſchehen muß, auf das <hi rendition="#g">Ma¬<lb/>
leriſche</hi> derſelben eine größere Sorgfalt, als ſie bisher<lb/>
in Deutſchland üblich, zu wenden ſein.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#g">Decorationen</hi> werden meiſt auf einzelne<lb/>
Beſtellung, bald hier bald dort, oder doch von verſchiede¬<lb/>
nen Malern gefertigt. Natürlich entſteht dadurch die<lb/>
größte Ungleichartigkeit. Werden auch die auffallendſten<lb/>
Mißgriffe dabei vermieden, ſo ſieht man doch ſelten die<lb/>
Decorationen ein und deſſelben Stückes in übereinſtim¬<lb/>
mender Farbe und Behandlungsart. Oft ſieht man in<lb/>
ein und derſelben Scene Proſpect, Couliſſen und Setz¬<lb/>
ſtücke von dreifach grell verſchiedener Manier. Hierin<lb/>
<pb n="54" facs="#f0060"/>
Uebereinſtimmung zu ſchaffen, die richtige Unterordnung<lb/>
der Farbe bei den Decorationen überhaupt einzuführen,<lb/>
genügt aber nicht allein, auch auf die Farben der <hi rendition="#g">Coſtüme</hi><lb/>
und ihre Stimmung zum Hintergrunde der Handlung ſollte<lb/>
Aufmerkſamkeit gewendet werden. Das ganze Gebiet der<lb/>
Theatertracht bedarf im Allgemeinen einer gründlichen<lb/>
Regelung. Bei den wenigſten Bühnen ſind Coſtümiers<lb/>
angeſtellt, Unkenntniß, Laune, Geſchmackloſigkeit und Putz¬<lb/>
ſucht erzeugen daher das grundſatzloſeſte, bunteſte Durch¬<lb/>
einander, das für jedes einigermaßen gebildete Auge eine<lb/>
wahre Beleidigung iſt.</p><lb/>
<p>Coſtümier und Decorateur müſſen alſo in genauem<lb/>
Einverſtändniß gehalten werden. Wo es die Verhältniſſe<lb/>
geſtatten, muß ihnen der Rath großer maleriſcher Capa¬<lb/>
citäten gewonnen werden; wie denn überhaupt mit den<lb/>
Höchſtbefähigten in Literatur, Plaſtik, Muſik, auch aller<lb/>
Wiſſenſchaft, die ſonſt der Bühne dienen kann, die Ver¬<lb/>
bindung mehr geſucht und unterhalten werden muß, als<lb/>
es bisher der Fall war. Zu dieſen Zwecken müſſen die<lb/>
Theatervorſtände zugleich Mitglieder der Kunſtakademie<lb/>
ſein. Auch wird die miniſterielle Geſammtleitung aller<lb/>
Künſte dem Theater große Unterſtützung verſchaffen, ſich<lb/>
<pb n="55" facs="#f0061"/>
von allen Künſten das Beſte anzueignen, ſich ſtets mitten<lb/>
in der Strömung allſeitigen Lebens zu halten, um ſo in<lb/>
ſeinen Werken der Nation das Trefflichſte bieten zu<lb/>
köunen.</p><lb/>
<p>Ihre Eigenheit dabei zu bewahren, wird freilich eine<lb/>
neue Aufgabe der Schauſpielkunſt und ihrer Leitung ſein.<lb/>
Indem ſie aber von Allen entlehnt, das Entlehnte jedoch<lb/>
anders und frei benutzt, werden in ihr auch die übrigen<lb/>
Künſte ihr eignes Weſen ſchärfer erkennen; ſie wird ſo<lb/>
den Kreis der akademiſchen Künſte erſt verſtändigend ab¬<lb/>
ſchließen.</p><lb/>
<p>Selbſtändig muß die Theaterdirection ſich durchaus<lb/>
erhalten, unabhängig von allen Forderungen, in deren<lb/>
Erfüllung die einzelnen Künſte ſich ſelbſt gern auf dem<lb/>
Theater fänden. Die Schauſpielkunſt muß wiſſen, was<lb/>
ſie auszuführen vermag, und darum Alles abweiſen was<lb/>
ſie nicht lebendig machen kann. Sie muß die Productio¬<lb/>
nen der andern Künſte zu verwenden wiſſen, nicht aber<lb/>
ſich ihnen dienſtbar machen. Gleichweit von theatraliſcher<lb/>
Herkömmlichkeit, wie von unfruchtbaren Experimenten,<lb/>
hat ſie den ſchwierig einzuhaltenden Weg einer unabläſſi¬<lb/>
gen Fortentwicklung und Bereicherung der Kunſt in den<lb/>
Grenzen ihrer eigenſten Natur zu finden.</p><lb/>
<pb n="56" facs="#f0062"/>
<p>Um dies ausführen zu können, wird die Direction es<lb/>
aber auch nicht an Anregungen zur <hi rendition="#g">Bildung</hi> und zum<lb/>
<hi rendition="#g">Kunſtverſtändniß des Perſonals</hi> fehlen laſſen dürfen.<lb/>
Was die Eckhof'ſche Schauſpielerakademie<note place="foot" n="*)">Geſch. d. deutſchen Schauſpielkunſt. Bd. <hi rendition="#aq">II</hi>. S. 88.<lb/>
</note>, die Man¬<lb/>
heimer Ausſchußſitzungen<note place="foot" n="**)">Ebendaſ. Bd. <hi rendition="#aq">III</hi>. S. 18.<lb/>
</note>, der Berliner Schauſpie¬<lb/>
lerverein in der neuern Zeit, geſollt: die Schauſpieler<lb/>
nämlich zu gemeinſamem Kunſtſtreben und gegenſeitiger<lb/>
Forthülfe ſammeln, das dürfte bei wahrhaft künſtleriſch<lb/>
organiſirten Theatern endlich, zu unberechenbarem Vor¬<lb/>
theil des Geſammtgeiſtes und des nachwachſenden Ge¬<lb/>
ſchlechtes, Beſtand gewinnen.</p><lb/>
<p>Von großer Wichtigkeit wird es ſein, wenn die Na¬<lb/>
tionaltheater <hi rendition="#g">die Spieltage vermindern</hi>. Die Alltäg¬<lb/>
lichkeit des Schauſpiels ernüchtert Publicum und Künſtler.<lb/>
Könnten zwei Tage, oder auch nur einer in der Woche<lb/>
ausfallen, ſo würden die Vorſtellungen wieder einen grö¬<lb/>
ßeren, einen feſtlichen Reiz für das Publicum gewinnen,<lb/>
und der um ſo lebhaftere Beſuch den Kaſſenverluſt der<lb/>
ausfallenden Tage hinlänglich erſetzen. Die Künſtler<lb/>
aber gewönnen durch die Ruhetage größere Elaſticität und<lb/>
<pb n="57" facs="#f0063"/>
wärmere Begeiſterung und, was nicht minder wichtig iſt,<lb/>
mehr Zeit und Sammlung, um die Vorſtellungen mit<lb/>
der letzten Sorgfalt vorzubereiten. Die Haſt und Noth<lb/>
für jeden Tag eine Vorſtellung zu ſchaffen, iſt eines der<lb/>
weſentlichſten Hinderniſſe für die heutige Bühne: höhere<lb/>
Kunſtforderungen zu befriedigen.</p><lb/>
<p>Die Abende, an denen das Theater feiert, würden,<lb/>
für das Publicum um ſo gelegener, durch Concerte oder<lb/>
Kunſtgenüſſe anderer Art ausgefüllt werden.</p><lb/>
<p>Ferner müßte das Nationaltheater dahin ſtreben, die<lb/>
<hi rendition="#g">Eintrittspreiſe</hi>, beſonders für die wohlfeileren und mitt¬<lb/>
leren Plätze zu <hi rendition="#g">ermäßigen</hi>. Der Theaterbeſuch iſt noch<lb/>
viel zu koſtſpielig, als daß er ſeine volle Wirkung auf alle<lb/>
Schichten des Volkes äußern könnte. Der durch wohl¬<lb/>
feilere Preiſe vermehrte Beſuch würde die Kaſſe entſchädi¬<lb/>
gen, oder Erſparniſſe im Ausgabeetat müßten es thun,<lb/>
deren nähere Angaben hier zu weit führen würden.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Es iſt noch übrig, den Punkt, welcher bisher als der<lb/>
wichtigſte gegolten, zu erörtern, den der <hi rendition="#g">Finanzen</hi>,<lb/>
des richtigen Verhältniſſes zwiſchen Einnahme und Aus¬<lb/>
gabe.</p><lb/>
<pb n="58" facs="#f0064"/>
<p>Nach dem Prinzip des Nationaltheaters ſollen die<lb/>
<hi rendition="#g">Einnahmen</hi> nur durch würdige Mittel, durch mög¬<lb/>
lichſt vollkommene, dem Volksgeſchmacke wahrhaft gedeih¬<lb/>
liche Vorſtellungen erzielt werden; dieſe können durch die<lb/>
künſtleriſche Direction als geſichert erachtet werden, denn<lb/>
beſſere Leiſtungen bringen auch beſſere Einnahmen. Die<lb/>
Verwaltungsfrage wird ſich daher weſentlich um die rich¬<lb/>
tige <hi rendition="#g">Verwendung</hi> der Geldmittel, welche dem Thea¬<lb/>
ter zu Gebote ſtehen, drehen.</p><lb/>
<p>Der Ausgabeetat werde nach der Summe, welche der<lb/>
Staatszuſchuß und dem Minimalſatz der jährlichen Ein¬<lb/>
nahme ergeben, feſtgeſetzt. Derſelbe müſſe nur nach Maß¬<lb/>
gabe erworbener Ueberſchüſſe überſchritten werden dürfen,<lb/>
jährlich aber ein Theil des Staatszuſchuſſes zu einem Re¬<lb/>
ſervefonds zurückgelegt werden, damit die mannichfachen<lb/>
Wechſelfälle, denen das Theater durch die Zeitereigniſſe<lb/>
ausgeſetzt iſt, daſſelbe niemals mittellos finden. Von<lb/>
dieſen Grundzügen der Theaterökonomie müſſe niemals<lb/>
gewichen werden, damit der Staat die Garantie hätte: nur<lb/>
in den außer aller menſchlichen Berechnung liegenden<lb/>
Fällen vor den Riß treten zu müſſen.</p><lb/>
<p>Daß der Theaterhaushalt auf dieſer Baſis zu führen<lb/>
iſt, ſteht bei einer künſtleriſchen Direction außer Zwei¬<lb/>
<pb n="59" facs="#f0065"/>
fel, die durch beſtimmte Staatsgrundſätze geſchützt iſt:<lb/>
nicht jedem koſtſpieligen Gelüſten eines dominirenden Ge¬<lb/>
ſchmackes, nicht jeder unmäßigen Geldprätenſion hervor¬<lb/>
ragender Talente fröhnen zu müſſen. <hi rendition="#g">Bei jedem</hi>, <hi rendition="#g">wenn<lb/>
nur irgend geſicherten</hi>, <hi rendition="#g">hohen oder niedrigen<lb/>
Einnahmeetat iſt ein Theater herzuſtellen</hi>, <hi rendition="#g">in<lb/>
dem der Geiſt lebendig iſt</hi>, und wenn hierauf nur der<lb/>
Accent gelegt wird, ergiebt ſich alles Uebrige leicht. Man<lb/>
nehme keinen Anſtand, einer ſelbſtändigen, künſtleriſchen<lb/>
Direction die Aufgabe zuzuſchieben, ſie kann, ſie wird ſie<lb/>
löſen. Sie wird bei einer ſicherer berechneten und gelei¬<lb/>
teten Verwendung der Talente ſchon im Gehaltetat, gewiß<lb/>
aber in den Ausgaben für allen Apparat, der ſo unge¬<lb/>
heure Summen verzehrt, große Erſparniſſe herbeiführen<lb/>
können. Inmitten der Production ſtehend, kann ſie das<lb/>
Auge überall haben, ſie verſteht mit Wenigem Viel aus¬<lb/>
zurichten, Dinge doppelt und dreifach zu benutzen, welche<lb/>
bei mancher Hofbühne — die in der Fülle ihres aufgehäuf¬<lb/>
ten Apparates faſt erſtickt — bereits doppelt und dreifach<lb/>
exiſtiren und doch immer wieder aufs Neue beſchafft<lb/>
werden.</p><lb/>
<p>Der Ausgabeetat werde nach monatlichen Durch¬<lb/>
ſchnittsſummen, je nach den verſchiedenen Zweigen geord¬<lb/>
<pb n="60" facs="#f0066"/>
net, wie dies ſchon jetzt gebräuchlich iſt. Das Miniſte¬<lb/>
rium hat dieſe Eintheilung zu beſtätigen, aber auch ſpe¬<lb/>
ciell darüber zu wachen, daß ſie nicht ohne Noth über¬<lb/>
ſchritten werde. Künſtler ſind ſelten geſchickte Haushal¬<lb/>
ter, daher muß der Regierung zuſtehen: die Direction, in<lb/>
Bezug auf die Geldverwendung genau zu controlliren und<lb/>
jeden Augenblick darüber Rechenſchaft fordern zu dürfen.</p><lb/>
<p>Erleichtert wird dies, wenn der ganze Theaterhaus¬<lb/>
halt, wie dies bereits bei einigen Hofbühnen der Fall iſt,<lb/>
in die Hand eines einzigen Beamten gelegt iſt, der jede<lb/>
materielle Beſchaffung vermittelt, das geſammte Theater¬<lb/>
inventarium unter ſeiner Aufſicht hat und die Controlle der<lb/>
Einnahme und Ausgabe führt. Damit iſt auch die Ver¬<lb/>
antwortlichkeit für die materielle Verwaltung in der Per¬<lb/>
ſon dieſes <hi rendition="#g">ökonomiſchen Inſpectors</hi> concentrirt<lb/>
und durch ihn kann die Oberbehörde in jedem Augenblick<lb/>
vollſtändigen Aufſchluß über den complicirten Theater¬<lb/>
haushalt erlangen.</p><lb/>
<p>Dieſer Poſten, ſo wie der des Caſſirers und anderer<lb/>
bloß verwaltenden Beamten, wird durch die Regierung,<lb/>
in Uebereinkunft mit der künſtleriſchen Direction, beſetzt.</p><lb/>
<p>Mit der Bemerkung: daß Anordnungen über Bau¬<lb/>
lichkeiten in den Theatern, über Hausordnung, die Auf¬<lb/>
<pb n="61" facs="#f0067"/>
nahme des Publicums u. ſ. w. von der künſtleriſchen Di¬<lb/>
rection, aber nur unter ſpecieller Beſtätigung der Ober¬<lb/>
behörde vorzunehmen ſind, daß alſo die Direction, wie<lb/>
frei ſie auch auf rein künſtleriſchem Gebiete zu ſchalten<lb/>
habe, auf dem der Adminiſtration doch entſchieden abhän¬<lb/>
gig ſein müſſe — wird die Auseinanderſetzung des Ver¬<lb/>
hältniſſes zwiſchen Miniſterium und Theaterdirection ab¬<lb/>
geſchloſſen ſein.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Dieſe hier vorgeſchlagene Reorganiſation der großen<lb/>
und tonangebenden Bühnen in Deutſchland müßte ſich<lb/>
am vortheilhafteſten in Wien und Berlin erweiſen, wo<lb/>
mehrere Theater vorhanden, welche eine Trennung der<lb/>
verſchiedenen dramatiſchen Gattungen und dadurch eine<lb/>
um ſo vollkommnere Ausbildung jeder einzelnen begün¬<lb/>
ſtigen. Denn die Schwierigkeit das ganze recitirende<lb/>
Schauſpiel, vom Trauerſpiel bis zur Poſſe, daneben he¬<lb/>
roiſche und komiſche Oper und Ballett, kurz die ganze<lb/>
dramatiſche Möglichkeit auf ein und derſelben Bühne, mit<lb/>
ein und demſelben Perſonal zur Vollkommenheit zu brin¬<lb/>
gen, wird immer ungeheuer bleiben; ſelbſt wenn die vor¬<lb/>
geſchlagene organiſche Gliederung einer Direction von<lb/>
<pb n="62" facs="#f0068"/>
Kunſtverſtändigen die Löſung dieſes Problems erleichtert<note place="foot" n="*)">Ausführlicheres hierüber Geſch. d. deutſch. Schauſpiel¬<lb/>
kunſt. Bd. <hi rendition="#aq">III</hi>. S. 413 u. f.<lb/>
</note>.<lb/>
In <hi rendition="#g">Wien</hi> aber z. B., wo Schauſpiel, Oper und Poſſe<lb/>
bereits abgeſonderte Theater und abgeſonderte Directio¬<lb/>
nen beſitzen, wo noch zwei andere Bühnen vorhanden ſind,<lb/>
mit deren Hinzuziehung ſich eine noch weitere Eintheilung<lb/>
nach dem Muſter der Pariſer Theater vornehmen ließe,<lb/>
wonach dem <hi rendition="#g">Burgtheater</hi> ſein bisheriges Gebiet des<lb/>
<hi rendition="#g">recitirenden Schauſpiels</hi> verbliebe, dem <hi rendition="#g">Kärnth¬<lb/>
nerthortheater</hi> die <hi rendition="#g">große Oper</hi> (nach dem Mu¬<lb/>
ſter der <hi rendition="#aq">Academie royale</hi>), dem <hi rendition="#g">Joſephſtädter Thea¬<lb/>
ter</hi> die <hi rendition="#g">komiſche Oper</hi> und das <hi rendition="#g">Singſpiel</hi>, dem<lb/>
<hi rendition="#g">Wiedner-Theater</hi> das <hi rendition="#g">Spektakelſtück und<lb/>
Melodram</hi>, dem <hi rendition="#g">Leopoldſtädter Theater</hi> die<lb/>
<hi rendition="#g">Volkspoſſe</hi> zufiele — dort würde jede Gattung, bei<lb/>
der vorgeſchlagenen Organiſation, ſich ihrer Vollendung<lb/>
zuführen laſſen.</p><lb/>
<p>Freilich müßten aber alle fünf Theater Staatsanſtal¬<lb/>
ten werden und ihre abgeſonderten Directionen dem ge¬<lb/>
meinſamen höheren Prinzipe und der Beaufſichtigung der<lb/>
Regierung unterworfen werden.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="63" facs="#f0069"/>
<p>Die preußiſche Regierung hat den wichtigſten Grund¬<lb/>
ſatz der auf dieſen Blättern vorgeſchlagenen Theaterreform,<lb/>
den einer miniſteriellen Oberleitung, bereits vor vierzig<lb/>
Jahren auf einige Zeit anerkannt<note place="foot" n="*)">Geſch. d. deutſch. Schauſpielk. Bd. <hi rendition="#aq">III</hi>. S. 422 u. f.<lb/>
</note>, <hi rendition="#g">Berlin</hi> hat unter<lb/>
<hi rendition="#g">Iffland</hi> ſchon eine muſterhafte künſtleriſche Direction<lb/>
gehabt, dort würde man alſo nur auf ſchon anerkannte<lb/>
Zuſtände zurück zu fußen brauchen.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Die erſte und unabweisbare Maßregel einer<lb/>
Reorganiſation der Berliner Theater würde die<lb/>
Trennung der dramatiſchen Gattungen ſein<lb/>
müſſen</hi>.</p><lb/>
<p>Berlin beſitzt drei Theater, angemeſſen in Lage und<lb/>
Beſchaffenheit, um eine natürliche Scheidung mit dem<lb/>
ſchönſten Erfolge vornehmen zu können.</p><lb/>
<p>Im <hi rendition="#g">Schauſpielhauſe</hi>, das zu der, leider immer<lb/>
geringer werdenden Zahl derjenigen gehört, deren glück¬<lb/>
liche mittlere Größe noch eine naturgemäße Menſchendar¬<lb/>
ſtellung zuläßt, wo der Schauſpieler noch nicht genöthigt<lb/>
iſt zum Ueberbieten aller Mittel zu greifen um nur einen<lb/>
Eindruck hervorzubringen, im Schauſpielhauſe bliebe das<lb/>
ſogenannte <hi rendition="#g">recitirende Schauſpiel</hi>, der eigentliche Kern<lb/>
<pb n="64" facs="#f0070"/>
der dramatiſchen Kunſt: Tragödie, Drama und Comödie, in<lb/>
reiner Gattung abgeſchloſſen, wie dies im Wiener Burg¬<lb/>
theater muſterhaft und erfolgreich der Fall iſt; nur ohne<lb/>
jene peinliche Beſchränkung, welche ſelbſt Lieder und Chöre<lb/>
aus dem Schauſpiele verbannt. Im glanzvollen <hi rendition="#g">Opern¬<lb/>
hauſe</hi> die <hi rendition="#g">große Oper</hi> und die <hi rendition="#g">komiſche</hi>, ſo weit ſich<lb/>
dieſe vom Burlesken frei hält und die muſikaliſche Ent¬<lb/>
wicklung als ihre weſentliche Aufgabe darlegt. Dieſen<lb/>
ſchlöſſe das <hi rendition="#g">Ballett</hi> ſich an.</p><lb/>
<p>Das behagliche <hi rendition="#g">Königsſtädter Theater</hi> dage¬<lb/>
gen werde ſeiner urſprünglichen Beſtimmung eines <hi rendition="#g">Volks¬<lb/>
theaters</hi> zurückgegeben. Hier werde der Maßſtab des<lb/>
höheren Schönheitsprinzipes und der Claſſicität nicht an¬<lb/>
gelegt, in Ernſt und Scherz mögen die grellen Effecte<lb/>
walten, wie der Volksgeſchmack ſie heiſcht. Dies Thea¬<lb/>
ter umfaſſe in ſeiner Thätigkeit das <hi rendition="#g">Schauerdrama</hi>, das<lb/>
<hi rendition="#g">Spektakelſtück</hi> und <hi rendition="#g">Melodram</hi>, die <hi rendition="#g">niedrig-komi¬<lb/>
ſche Oper</hi> und <hi rendition="#g">Poſſe</hi>, das <hi rendition="#g">komiſche Liederſpiel</hi>, die<lb/>
<hi rendition="#g">Genrebilder</hi>, <hi rendition="#g">komiſche Pantomime</hi> und <hi rendition="#g">Grotesk¬<lb/>
tanz u</hi>. <hi rendition="#g">ſ</hi>. <hi rendition="#g">w</hi>. <hi rendition="#g">Hier</hi> kann das <hi rendition="#g">Berliner Localſtück</hi> —<lb/>
wenn ihm, was bisher nie geſchehen, das Gebiet unbeein¬<lb/>
trächtigt überlaſſen wird — ſeine mögliche Ausbildung finden.</p><lb/>
<p>Es wird dies ein Theater ſein, am beliebteſten bei<lb/>
<pb n="65" facs="#f0071"/>
dem großen Publicum und vielleicht mit einem geringe¬<lb/>
ren Zuſchuß, als ihr jetzt durch die Krone zu Theil wird,<lb/>
im ſchönſten Flor zu erhalten<note place="foot" n="*)">Auf welche Weiſe das Königſtädter Theater gänzlich in<lb/>
Beſitz der Krone und ſo der Regierung zu bringen wäre, muß<lb/>
Gegenſtand abgeſonderter Erörterung bleiben.<lb/>
</note>.</p><lb/>
<p>Die Subvention des Königl. Theaters würde zwiſchen<lb/>
Oper und Schauſpiel zu vertheilen ſein. Nach der Erfah¬<lb/>
rung, welche die Trennung der Wiener Theater an die<lb/>
Hand giebt, würde Oper und Ballet ⅔, das Schauſpiel<lb/>
⅓ davon brauchen.</p><lb/>
<p>Alle drei Theater erhielten abgeſonderte Directionen,<lb/>
nach der vorbeſchriebenen Organiſation, und fänden ihre<lb/>
gemeinſame Oberdirection im Miniſterium. Dieſelbe<lb/>
hätte nicht nur Einſicht zu nehmen von den Arbeitsplä¬<lb/>
nen der einzelnen Directionen — wie früher angegeben —<lb/>
ſie hätte dieſe auch ſämmtlich, vielleicht monatlich, zu ge¬<lb/>
meinſchaftlichen Sitzungen zu verſammeln, damit die ver¬<lb/>
ſchiedenartige Thätigkeit doch nach einem übereinſtimmen¬<lb/>
den Plane und Geiſte geordnet werde, die neuen Werke<lb/>
ſich nicht gegenſeitig im Eindruck beim Publicum hindern,<lb/>
die Gattungen richtig geſondert blieben u. ſ. w. Zugleich<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">5<lb/>
</fw>
<pb n="66" facs="#f0072"/>
würden, durch dieſe gemeinſchaftliche miniſterielle Ober¬<lb/>
direction, ausnahmsweiſe Aufführungen von Werken,<lb/>
welche den Zuſammentritt der erſten Talente aller Gattun¬<lb/>
gen erfordern, möglich bleiben; wie die Vorſtellungen der<lb/>
Antigone, des Sommernachtstraumes u. ſ. w. Der Ue¬<lb/>
belſtand einer abſoluten Trennung des muſikaliſchen vom<lb/>
recitirenden Drama, der in Wien ſo oft empfunden wird,<lb/>
wäre dadurch vermieden und die großartigſte Entfaltung<lb/>
der Dramatik, dem ganzen Umfang ihrer Mittel nach,<lb/>
bliebe freigegeben.</p><lb/>
<p>Natürlich dürften ſolche combinirte Vorſtellungen nur<lb/>
ausnahmsweiſe und durch die hohe Bedeutung ihres Ge¬<lb/>
haltes gebotene ſein, damit eine abgeſonderte Entwicklung<lb/>
der Gattungen und der einzelnen Theater nicht zu oft<lb/>
gehindert würde.</p><lb/>
<p>Welch eine Vollendung die dramatiſche Kunſt in Ber¬<lb/>
lin durch ſolche Organiſation gewinnen könnte, getragen<lb/>
durch die Empfänglichkeit und Befeuerung eines, die<lb/>
Sommitäten der Intelligenz und des Geſchmackes reprä¬<lb/>
ſentirenden Publicums, iſt leicht zu überſehen.</p><lb/>
<p>Die Vereinigung der höheren Intereſſen der drei<lb/>
Directionen in der gemeinſamen Leitung der Regierung<lb/>
würde auch eine gegenſeitige Förderung garantiren. Der<lb/>
<pb n="67" facs="#f0073"/>
falſche Antrieb feindſeliger Concurrenz — welcher vier¬<lb/>
undzwanzig Jahre lang dem Königl. Theater nach¬<lb/>
theilig und dem Königſtädter an ſeiner Ausbildung ent¬<lb/>
ſchieden hinderlich geweſen und gar keinen Vortheil ge¬<lb/>
bracht hat — würde dem edlen Wetteifer Platz machen:<lb/>
in gleichem Intereſſe des Nationalruhms ſich den Kranz<lb/>
ſtreitig zu machen<note place="foot" n="*)">Es braucht kaum noch erwähnt zu werden, daß auch hier<lb/>
alle drei Theater wetteifern würden, ſich den Antheil des<lb/>
Hofes ungeſchwächt zu erhalten und die Erfüllung eines Wun¬<lb/>
ſches deſſelben als einen beſondern Vorzug zu betrachten. Auch<lb/>
bei beſondern Vorſtellungen in den königl. Schlöſſern fände<lb/>
verwaltungsmäßig keine weſentliche Veränderung ſtatt, da dieſe<lb/>
bisher ſchon beſonders in Rechnung kamen.<lb/>
</note>.</p><lb/>
<p>Freilich müßten — wenigſtens bis dieſe drei Theater<lb/>
ſich ganz conſolidirt hätten — alle übrigen Bühnen in<lb/>
Berlin geſchloſſen, auch die italiäniſche Oper und das<lb/>
franzöſiſche Schauſpiel verbannt werden. Man muß Thea¬<lb/>
ter und Publicum erſt im Geiſt und Sinne für ein wahr¬<lb/>
haft nationales Theater erſtarken laſſen, bis man beide<lb/>
verlockender und zerſtreuender Rivalität preisgeben darf.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <fw type="sig" place="bottom">5*<lb/>
</fw>
<pb n="68" facs="#f0074"/>
<p>Soll nun aber das künſtleriſche Gedeihen der natur¬<lb/>
gemäß organiſirten großen Nationalbühnen geſichert ſein,<lb/>
ſo dürfen ihnen die vorbereitenden <hi rendition="#g">Theaterſchulen</hi><lb/>
nicht länger fehlen. Sie ſind endlich zu einer gebieteri¬<lb/>
ſchen Nothwendigkeit geworden, wenn die Schauſpielkunſt<lb/>
nicht überhaupt binnen Kurzem als ein gauklerhaftes Vir¬<lb/>
tuoſenthum alle Achtung des deutſchen Volkes verſcher¬<lb/>
zen ſoll.</p><lb/>
<p>Was ich über die Nothwendigkeit der Schulen, wie<lb/>
über ihre praktiſche Einrichtung zu ſagen weiß, habe ich<lb/>
bereits 1840 in einer kleinen Schrift: <hi rendition="#g">Ueber Thea¬<lb/>
terſchule</hi> gegen das Publicum ausgeſprochen<note place="foot" n="*)">Sie iſt im <hi rendition="#aq">IV</hi>. Bande meiner dramatiſchen und dramatur¬<lb/>
giſchen Schriften wieder abgedruckt.<lb/>
</note>, ich<lb/>
kann alſo hier die Wiederholung ſparen. In den acht<lb/>
Jahren, welche ſeitdem verfloſſen, haben alle Uebel der<lb/>
künſtleriſchen Zuchtloſigkeit dergeſtalt zugenommen, daß<lb/>
ſelbſt die Gegner der Schulen — die jede methodiſche<lb/>
Vorbildung verwarfen und die Behauptung verfoch¬<lb/>
ten: die Schauſpieler müßten wild, wie die Pilze auf¬<lb/>
wachſen — von ihrer Anſicht bekehrt worden ſind. Sie<lb/>
geben jetzt zu, daß dieſer Mangel an Unterricht in den
<pb n="69" facs="#f0075"/>
künſtleriſchen Elementen, die jungen Talente unſerer Tage<lb/>
maſſenhaft zu Grunde gehen läßt und alle Natur, alle<lb/>
Vernunft und allen Geſchmack von der Bühne zu ver¬<lb/>
bannen droht.</p><lb/>
<lb/>
<p>Der Zeitpunkt die Theaterſchulen einzurichten, iſt folge¬<lb/>
richtig der einer Reorganiſation der Directionen. Bei<lb/>
unkünſtleriſcher Leitung der Bühnen konnten die Schu¬<lb/>
len allerdings nur halbe Frucht bringen, viele ihrer Vor¬<lb/>
theile würden wieder verloren gegangen ſein; der künſtle¬<lb/>
riſchen Direction dagegen werden ſie eine organiſche Ver¬<lb/>
vollſtändigung ihres Lebens und Wirkens ſein.</p><lb/>
<p>Der Schuleinrichtung, welche ich in der angezogenen<lb/>
Schrift angegeben, habe ich nur noch die dringende Em¬<lb/>
pfehlung des engſten Anſchluſſes an die übrigen Kunſt¬<lb/>
ſchulen hinzuzufügen. Jeder Staat bilde <hi rendition="#g">eine allge¬<lb/>
meine umfaſſende Kunſtakademie</hi>, entſpre¬<lb/>
chend der Univerſität, die das Geſammtſtudium aller<lb/>
Wiſſenſchaften umfaßt.</p><lb/>
<p>Wenn der Staat alle Künſte auf eine höhere Bil¬<lb/>
dung des Volkes lenken will, ſo muß er ihre Ueberein¬<lb/>
ſtimmung dazu ſchon in den Kunſtſchulen vorbereiten. Die<lb/>
Künſte und die Künſtler müſſen mit einander verſtändigt<lb/>
werden. Indem man die Theaterſchule mit den bereits<lb/>
<pb n="70" facs="#f0076"/>
beſtehenden Anſtalten für Muſik und für bildende Künſte<lb/>
vereinigt, wird man eine größere allgemeine künſtleriſche<lb/>
Bildung des heranwachſenden Geſchlechtes erreichen, die<lb/>
jetzt nur zu oft vermißt wird, weil Jeder in ſeinen Fach¬<lb/>
ſtudien eingeengt bleibt.</p><lb/>
<p>Auch die Koſten der Schulen würden geringer wer¬<lb/>
den, indem viele Gegenſtände gemeinſchaftliche Studien zu¬<lb/>
laſſen. Wie ſehr Muſik- und Theaterſchule in einander grei¬<lb/>
fen, hat man längſt erkannt — das Pariſer Conſervato¬<lb/>
rium vereinigt darum beide — aber wie ſehr dies auch<lb/>
mit den bildenden Künſten der Fall iſt, hat man ſich bis¬<lb/>
her verhehlt. Nicht allein daß Hülfswiſſenſchaften, wie<lb/>
Geſchichte und Mythologie, allen Kunſtjüngern überein¬<lb/>
ſtimmend zu lehren ſind<note place="foot" n="*)">Ueber das Wie? habe ich mich in der angezogenen Schrift<lb/>
erklärt.<lb/>
</note>, daß dem Theatereleven Bil¬<lb/>
dung des Auges für Schönheit und Charakteriſtik der Form<lb/>
im Zeichnenunterricht, daß den Zöglingen der bildenden<lb/>
Künſte dagegen zu Förderung einer harmoniſchen Bildung<lb/>
Theilnahme an manchem Unterricht der Theaterſchule, dem<lb/>
Geſange, der Redekunſt<note place="foot" n="**)">Der Unterricht hierin wird, bei unſerer parlamentariſchen<lb/>
Entwicklung, bald zu einer Bedingung guter Erziehung werden.<lb/>
</note>, der höhern Gymnaſtik u. ſ. w.<lb/>
<pb n="71" facs="#f0077"/>
wünſchenswerth ſein wird, ſondern es würden auch die<lb/>
beiderſeitigen Fachſtudien ſich fördernd berühren können.<lb/>
Die Uebungen der Geberdenſprache von den Theatereleven<lb/>
z. B. könnten den Schülern der bildenden Kunſt einen<lb/>
Reichthum lebendiger Motive zu raſchen Skizzen liefern,<lb/>
an denen das Urtheil über die beiderſeitige Leiſtung ſich<lb/>
ſchärfen würde. So könnte die gegenſeitige Anregung<lb/>
fortwachſend ſich bis auf die wirkliche theatraliſche Thä¬<lb/>
tigkeit ausdehnen und in der Dramatik eine wahrhafte<lb/>
Verſchwiſterung aller Künſte erzeugen.</p><lb/>
<p>Noch eine Wohlthat würde aus ſolch einer Univerſi¬<lb/>
tät der Künſte erwachſen, indem ſie die Mißgriffe der jun¬<lb/>
gen Talente über ihren Beruf zu berichtigen vermöchte,<lb/>
wie dies auf den Univerſitäten der Wiſſenſchaften der Fall<lb/>
iſt, wo mancher Jüngling zu ſeinem Heile — wie man<lb/>
es nennt — umſattelt. Abgeſehen von denen, deren Ta¬<lb/>
lentloſigkeit in der Schule zur Erkenntniß kommt und<lb/>
die ſomit bei Zeiten von einer falſchen Lebenstendenz ge¬<lb/>
heilt werden können, giebt es Viele, die ſich in unbe¬<lb/>
ſtimmtem Triebe zur Kunſt auf einen falſchen Zweig der¬<lb/>
ſelben werfen. Wie man auf den jetzigen Kunſtakade¬<lb/>
mien wohl junge Bildhauer zu Malern umſchlagen ſieht<lb/>
und umgekehrt, ſo würde eine allgemeine Kunſtſchule<lb/>
<pb n="72" facs="#f0078"/>
manchen Theatereleven belehren, daß er zum Maler oder<lb/>
Bildhauer, manchen jungen Maler, daß er zum Schau¬<lb/>
ſpieler geboren ſei. In den Abtheilungen für Muſik und<lb/>
Theater würden dieſe gegenſeitigen Berichtigungen ebenſo¬<lb/>
wenig ausbleiben und jeder wahrhaft zur Kunſt berufene<lb/>
junge Menſch würde, in noch bildungsfähiger Zeit, an den<lb/>
Platz geſtellt werden wohin er gehört, wo er der Kunſt<lb/>
wahrhaft nützen und über ſeine Zukunft außer Sorge ſein<lb/>
könnte.</p><lb/>
<p>Denn Wien und Berlin würden, auf ihren vielen<lb/>
Theatern, faſt den ganzen Nachwuchs aus ihren Schulen<lb/>
anzuſtellen im Stande ſein, hier alſo würden die darauf<lb/>
verwendeten Koſten augenſcheinlichen Vortheil bringen.<lb/>
Dieſe Koſten aber würden, wenn die Landesvertreter nicht<lb/>
geneigt wären beſondere Bewilligungen dazu zu machen,<lb/>
zur Noth von dem bedeutenden Zuſchuſſe, den die Büh¬<lb/>
nen bereits genießen, abzuzweigen ſein!</p><lb/>
<p>Die drei Theater in <hi rendition="#g">Berlin</hi> z. B. koſten dem Hofe<lb/>
jährlich an 200,000 Thlr. Was wäre es für drei künſt¬<lb/>
leriſche Directionen — die unfehlbar große Erſparungen<lb/>
und größere Einnahmen als bisher herbeiführen werden —<lb/>
von dieſer Summe gemeinſchaftlich 6–8000 Thlr. an<lb/>
die allgemeine Kunſtakademie abzutreten? Und dieſe wür¬<lb/>
<pb n="73" facs="#f0079"/>
den zureichen — wenn man alle vereinzelte Muſikinſtitute<lb/>
des Staates und was ſonſt an Deklamationslehrern, Bal¬<lb/>
lettſchulen u. ſ. w. verausgabt wird, zuſammenzöge und<lb/>
zu <hi rendition="#g">einer</hi> großen Schule vereinfachte — dem ausge¬<lb/>
dehnteſten Plane zu genügen. Im Akademiegebäude,<lb/>
ſeinem ganzen Umfange nach, würden — wenn man<lb/>
Ställe und Caſerne daraus entfernte — alle Künſte<lb/>
unter <hi rendition="#g">einem</hi> Dache eine Pflanzſtätte finden, wie ſie<lb/>
Europa noch nicht kennt und wie ſie doch, ohne unver¬<lb/>
hältnißmäßige Opfer, durch guten und energiſchen Wil¬<lb/>
len ſehr wohl herzuſtellen wäre.</p><lb/>
<p>Selbſt der Anſtalten von ſo großem Umfange be¬<lb/>
dürfte es nicht, um auch mit kleineren Mitteln in kleinerem<lb/>
Kreiſe höchſt Wohlthätiges zu leiſten. <hi rendition="#g">Das muſikali¬<lb/>
ſche Conſervatorium Sachſens</hi> z. B., auch das von<lb/>
<hi rendition="#g">Prag</hi>, wären durch veränderte Organiſation und Hinzu¬<lb/>
fügung einiger Disciplinen, leicht zu Muſik- und Theater¬<lb/>
ſchulen umzugeſtalten und im Anſchluß an die vorhandenen<lb/>
Akademien zu wahrhaft praktiſcher Nutzbarkeit des Staa¬<lb/>
tes auszubringen.</p><lb/>
<p>Und wo auch ſolche Anlehnungspunkte nicht vorhan¬<lb/>
den ſind, ſollte doch, wenigſtens an jeder ſtehenden<lb/>
Bühne, ein erfahrener Künſtler dazu angeſtellt ſein: den<lb/>
<pb n="74" facs="#f0080"/>
Anfängern die nothdürftigſten Anweiſungen zu geben,<lb/>
damit die jungen Talente ihre beſten Jahre nicht ganz in<lb/>
irrthümlichen und verkehrten Verſuchen — die das<lb/>
Theater ſelbſt immer mitbüßen muß — verlören. Der<lb/>
praktiſche Nutzen davon iſt ſo einleuchtend, und doch iſt<lb/>
im ganzen großen Deutſchland nirgend eine ſolche Ein¬<lb/>
richtung getroffen. <hi rendition="#g">Unter den tauſend Pro¬<lb/>
feſſoren der verſchiedenen Künſte giebt es<lb/>
noch keinen einzigen der Schauſpielkunſt</hi>.<lb/>
Künſtleriſche Directionen und Theaterſchulen werden<lb/>
auch dieſe Verhältniſſe verändern oder ſie durch die rich¬<lb/>
tigen Maßregeln ausgleichen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Iſt mit der hier beſprochenen, durchgreifenden Er¬<lb/>
neuerung des ganzen Kunſtlebens für eine mögliche Voll¬<lb/>
kommenheit deſſen, was die großen, tonangebenden Thea¬<lb/>
ter leiſten, geſorgt, ſo wird der wohlthätige Einfluß<lb/>
davon auf die Bühnen zweiten Ranges, auf die <hi rendition="#g">Stadt¬<lb/>
theater</hi>, nicht ausbleiben. Damit aber darf die Lan¬<lb/>
desregierung ſich nicht beruhigen, ihre Oberleitung muß<lb/>
<pb n="75" facs="#f0081"/>
ſich grundſätzlich bis auf die letzte Wanderbühne geltend<lb/>
machen.</p><lb/>
<p>Die Directionen der Stadttheater ſind — man darf<lb/>
ſich darüber nicht täuſchen — nichts anderes, als indu¬<lb/>
ſtrielle Unternehmungen. Die Magiſtrate oder die Re¬<lb/>
gierungspolizei, denen bis jetzt die dramatiſche Kunſt<lb/>
in den Provinzen unterworfen iſt, ſetzen daher auch<lb/>
ihre höchſte Forderung an den Director, bei Uebergabe<lb/>
des Theaters, in ſeine Zahlungsfähigkeit.</p><lb/>
<p>In welchem <hi rendition="#g">Geiſte</hi> er es führen werde, davon iſt<lb/>
niemals die Frage. Gute Einnahmen gelten für den<lb/>
Beweis, daß er das Publikum zu unterhalten verſtehe,<lb/>
und wenn dies auch in der geſchmackverderblichſten Weiſe<lb/>
geſchieht, ſo hat die Behörde ihn deshalb nicht anzu¬<lb/>
fechten.</p><lb/>
<p>Dieſer Zuſtand verändert ſich ſchon durchaus, ſobald<lb/>
die Oberaufſicht von der Landespolizei auf das Cultus¬<lb/>
miniſterium übergeht, dem der <hi rendition="#g">Geiſt</hi> der Inſtitute als das<lb/>
Weſentliche, ihr <hi rendition="#g">materieller Beſtand</hi> nur als deſſen<lb/>
Grundlage gilt. Das Miniſterium würde vor Allem darüber<lb/>
wachen müſſen, <hi rendition="#g">daß die Directoren der Stadttheater<lb/>
künſtleriſch befähigte und geſinnungstüchtige<lb/>
Männer ſeien und daß ſie die Verpflichtung<lb/>
<pb n="76" facs="#f0082"/>
übernähmen</hi>: <hi rendition="#g">ein der Muſterbühne des Landes<lb/>
analoges Verfahren einzuhalten</hi>. Dies müßte<lb/>
der Hauptpunkt der Pachtverträge oder Conceſſions¬<lb/>
ertheilungen ſein. Nach Ort und Verhältniſſen würde<lb/>
ſich das Maß für die Erfüllung dieſer Bedingung beſtim¬<lb/>
men laſſen, wobei die Directionen der Reſidenztheater die<lb/>
ſachverſtändige Regulirung übernehmen könnten. Das<lb/>
Wichtigſte dabei müßte die Aufſtellung eines <hi rendition="#g">Stamm¬<lb/>
repertoirs</hi> ſein, das jeder Director — nach Maßgabe<lb/>
ſeiner Kräfte und ſeines Publikums — in jährlicher<lb/>
Wiederkehr feſtzuhalten hätte. Denn womit ein Theater<lb/>
ſich beſchäftigt, das beſtimmt ſeine Beſchaffenheit. Iſt ein<lb/>
Director gezwungen, alljährlich gewiſſe treffliche Stücke<lb/>
aufzuführen, ſo wird er, um ſeines eignen Vortheils wil¬<lb/>
len, ſie möglichſt gut zu geben ſuchen und an dem Um¬<lb/>
gang mit dem Trefflichen wird das Inſtitut ſich erheben.</p><lb/>
<p>Die Regierung müßte ferner dahin wirken, das <hi rendition="#g">Re¬<lb/>
präſentativſyſtem der Direction</hi> auch bei dieſen<lb/>
Theatern einzuführen. Hier, wo die Einnahmen zur Lebens¬<lb/>
frage für alle Mitglieder werden, wird die Organiſation bald<lb/>
zu einem vollſtändigen <hi rendition="#g">Societätsverhältniſſe</hi> führen,<lb/>
das, wenn es gehörig geregelt und beaufſichtigt wird, die<lb/>
trefflichſte Schule für den ſchauſpieleriſchen Gemeingeiſt ab¬<lb/>
<pb n="77" facs="#f0083"/>
geben und der Ausbeutung der Kunſt und der Künſtler<lb/>
durch das Unternehmerweſen ein Ziel ſetzen muß.</p><lb/>
<p>Freilich hätte die Regierung auch dahin zu wirken,<lb/>
daß die Städte den verkehrten Grundſatz aufgäben: vom<lb/>
Theater Nutzen ziehen zu wollen, daß die Stadttheater<lb/>
von einer Menge von Laſten und Abgaben und dadurch<lb/>
von ſteten Sorgen befreit würden, welche die Befolgung<lb/>
reinerer Grundſätze unmöglich machen.</p><lb/>
<p>Zunächſt müßte dies mit dem Miethzins der Fall<lb/>
ſein, der für die Benutzung der Schauſpielhäuſer gezahlt<lb/>
wird. Jede bedeutende Stadt muß unter ihren öffent¬<lb/>
lichen Gebäuden auch ein Theater beſitzen, und <hi rendition="#g">ebenſo¬<lb/>
wenig als für Benutzung der Kirchen</hi>, <hi rendition="#g">Schul¬<lb/>
häuſer</hi>, <hi rendition="#g">Bibliotheken</hi>, <hi rendition="#g">Muſeen u</hi>. <hi rendition="#g">ſ</hi>. <hi rendition="#g">w</hi>. <hi rendition="#g">ein<lb/>
Miethzins eingezogen wird</hi>, <hi rendition="#g">ſollte er für das<lb/>
Theater gefordert werden</hi>.</p><lb/>
<p>Es ſollte ein Ehrenpunkt für unſere Städte ſein —<lb/>
wie dies in Frankreich der Fall iſt — ihre Schauſpiel¬<lb/>
häuſer der Kunſt ohne Eigennutz zu eröffnen, dann wür¬<lb/>
den ſie auch höhere Anſprüche an das, was drinnen ge¬<lb/>
leiſtet werden ſoll, machen können.</p><lb/>
<p>Auf die Directionen ſolcher Theater, welche aus<lb/>
Staatsmitteln Unterſtützungen erhalten — wie dies in<lb/>
<pb n="78" facs="#f0084"/>
mehreren Provinzialhauptſtädten Preußens der Fall iſt<lb/>
— würde die Regierung einen dictatoriſchen Einfluß<lb/>
üben können, auf die andern würde dieſer zunächſt ein<lb/>
vermittelnder, aber darum nicht weniger wichtiger ſein.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Entſchiedener und gewaltſamer müßte dagegen der<lb/>
Eingriff in das Weſen der <hi rendition="#g">Wanderbühnen</hi>, der gro¬<lb/>
ßen und kleinen ausfallen; hier iſt einem Unfuge zu ſteuern,<lb/>
der nicht allein auf dem Gebiete der Volksbildung,<lb/>
ſondern auch der bürgerlichen Sitte und Ordnung wahre<lb/>
Verwüſtungen anrichtet.</p><lb/>
<p>Aeußerſt wenige der ſogenannten <hi rendition="#g">reiſenden Ge¬<lb/>
ſellſchaften</hi> bewähren durch dauernden Beſtand ihre<lb/>
Achtbarkeit. Die bei Weitem größere Zahl der<lb/>
Comödiantenbanden, welche ſchaarenweis Deutſchland<lb/>
durchſchwärmen, in mittleren und kleinen Städten, Flecken<lb/>
und Dörfern ſich einander auf die Ferſen treten und die<lb/>
Schauluſt der Einwohner — auf eine, zu deren übriger<lb/>
Lage, unverhältnißmäßige und meiſtentheils unwürdige<lb/>
Weiſe — ausbeuten, ſchleppen ſich von einem Bankerott<lb/>
zum andern. Sie entſtehen aus zuſammengerafften Leu¬<lb/>
ten, halten ſich einige Monate, oft nur einige Wochen,<lb/>
<pb n="79" facs="#f0085"/>
bezeichnen ihre Wanderſpur mit der liederlichſten Wirth¬<lb/>
ſchaft, hinterlaſſenen Schulden, verführter Jugend u. ſ. w.<lb/>
und zerſtreuen ſich dann über das Land hin, eine Schaar<lb/>
vagabundirender Bettler. Meiſtens ſind es bethörte<lb/>
Menſchen, die im äußerſten Elende die unergiebigen Som¬<lb/>
mermonate durchkämpfen, um mit dem Herbſte den Kreis¬<lb/>
lauf ihrer verzweifelten Exiſtenz von Neuem zu beginnen.<lb/>
Zu keiner regelmäßigen Thätigkeit mehr brauchbar, gera¬<lb/>
then dieſe Abenteurer des luſtigen Elends endlich bis zur<lb/>
unterſten Stufe der phyſiſchen und moraliſchen Verſun¬<lb/>
kenheit.</p><lb/>
<p>Und dieſe Zuſtände werden von den Landesbehörden<lb/>
recht eigentlich herbeigeführt und gehegt. Das Uebermaß<lb/>
der Conceſſionen, die leichtſinnige Unbedenklichkeit, mit<lb/>
welcher ſie ertheilt werden, erſchaffen dem Staate eine<lb/>
ganze Klaſſe von bedauernswerthen und unheilbringenden<lb/>
Landſtreichern.</p><lb/>
<p>Man hat zur Entſchuldigung dieſes laxen Regie¬<lb/>
rungsverfahrens angeführt: auch der Kleinbürger und<lb/>
Bauer bedürfe der Erregung ſeiner Phantaſie, die ihn der<lb/>
drückenden Alltäglichkeit enthöbe und dadurch erfriſche,<lb/>
das Schauſpiel ſei dazu das geeigneteſte und unſchuldigſte<lb/>
<pb n="80" facs="#f0086"/>
Mittel, wer ihm alſo dies verſchaffe, dürfe in ſeiner Ge¬<lb/>
werbthätigkeit nicht gehindert werden.</p><lb/>
<p>Abgeſehen davon aber, daß ein Erwerb, der notoriſch<lb/>
trügeriſch iſt, an welchen entſchieden polizeiwidrige Fol¬<lb/>
gen geknüpft ſind, nicht unbedingten Schutz verdient, iſt<lb/>
die Gleichgültigkeit gegen den geiſtigen Einfluß dieſer<lb/>
bettelhaften Schauſpiele auf Bürger und Bauer gewiß<lb/>
nicht zu rechtfertigen. Es <hi rendition="#g">darf</hi> dem Staate nicht<lb/>
gleichgültig ſein, wenn dem Volke das menſchliche Leben<lb/>
in Zerrbildern und in unſinniger Verkehrtheit dargeſtellt<lb/>
wird. <hi rendition="#g">Gerade den unteren Schichten des<lb/>
Volkes</hi>, <hi rendition="#g">auf welche der ſinnliche Eindruck<lb/>
ungemäßigt durch Ueberlegung und Urtheil<lb/>
wirkt</hi>, <hi rendition="#g">muß im Schauſpiele ein möglichſt rei¬<lb/>
ner und lehrreicher Spiegel des Lebens ge¬<lb/>
boten werden</hi>.</p><lb/>
<p>Iſt es doch in unſern Tagen zur Anerkennung ge¬<lb/>
kommen: das Volk habe ein Recht, vom Staate Bil¬<lb/>
dung zu verlangen. Soll ſie ihm nun lediglich auf dem<lb/>
Wege des Buchſtabens und des Erlernens angeboten, ſoll<lb/>
ſie ihm nicht auch durch lebendige Kunſteindrücke in's<lb/>
Gemüth geprägt werden? Und wenn dies nicht überall<lb/>
in <hi rendition="#g">rechter</hi> Weiſe geſchehen kann, hat der Staat nicht<lb/>
<pb n="81" facs="#f0087"/>
die Verpflichtung: das Volk wenigſtens vor <hi rendition="#g">falſchen</hi><lb/>
Eindrücken zu bewahren?</p><lb/>
<p>Zudem wäre es eine ſträfliche Inconſequenz, wenn<lb/>
die Regierung länger zugeben wollte, daß in den Pro¬<lb/>
vinzen und auf dem Lande gerade das Gegentheil von<lb/>
dem geſchieht, was ſie mit ſo bedeutenden Geldopfern in<lb/>
den Hauptſtädten zu bewirken ſucht.</p><lb/>
<p>Darum muß alſo die Generaldirection des Cultus¬<lb/>
miniſteriums ihre Hand über das ganze Land hinſtrecken,<lb/>
der Polizei die Beurtheilung und Entſcheidung der Büh¬<lb/>
nenangelegenheiten abnehmen, ſie höchſtens zur Voll¬<lb/>
ſtreckerin ihrer Beſchlüſſe machen.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Alle Comödiantentruppen</hi>, <hi rendition="#g">welche die<lb/>
Würde der Menſchendarſtellung gerade¬<lb/>
hin verletzen</hi>, <hi rendition="#g">müſſen ohne Weiteres abge¬<lb/>
ſchafft werden</hi>. Alle Conceſſionen ſind nach ihrem<lb/>
Ablauf einzuziehen, nur dem Cultusminiſterium ſtehe es<lb/>
zu: ſie nach einem neuen Modus zu erneuern.</p><lb/>
<p>Nun grenze man beſtimmte <hi rendition="#g">Wanderbezirke</hi> ab, welche<lb/>
vielleicht eine Provinzialhauptſtadt und einige nahe ge¬<lb/>
legene, oder eine genügende Anzahl von mittleren und<lb/>
kleinen Städten umfaſſen, und übergebe ein jedes dieſer<lb/>
Gebiete einem erprobten Direcor, daß er nach Ueberein¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">6<lb/>
</fw>
<pb n="82" facs="#f0088"/>
kunft mit den betreffenden Städten ſie nach einer jähr¬<lb/>
lichen Reihefolge mit ſeiner Truppe beſuche.</p><lb/>
<p>Man richte dieſe Bezirke nicht zu eng, nicht nach<lb/>
einer knappen, ſondern nach einer reichlichen Veranſchla¬<lb/>
gung des Theaterpublikums ein, damit dieſe Geſellſchaf¬<lb/>
ten anſtändig beſtehen, damit das koſtſpielige Reiſen und<lb/>
an verſchiedenen Orten Wohnen in unanſtößiger Weiſe<lb/>
geſchehen könne. Man ſchütze dieſe Truppen gegen jede<lb/>
Concurrenz — welche jederzeit die Theater nur gegen¬<lb/>
ſeitig verſchlechtert, niemals verbeſſert hat — man orga¬<lb/>
niſire ſie nach dem Muſter der Reſidenztheater, mit<lb/>
angemeſſenem <hi rendition="#g">Stammrepertoir</hi> <note place="foot" n="*)">Wie man den beſſeren dieſer Truppen gewiſſe Vorſtellun¬<lb/>
gen zu <hi rendition="#g">ge</hi>bieten hätte, ſo müßte man den untergeordneten an¬<lb/>
dere <hi rendition="#g">ver</hi>bieten, damit ſie nicht, was über ihre Kräfte geht, her¬<lb/>
abwürdigen.<lb/>
</note> und grundſätzlichen<lb/>
Verpflichtungen, mit <hi rendition="#g">Repräſentativverfaſſung</hi>, die<lb/>
ganz natürlich auch hier zu <hi rendition="#g">Societätsverhältniſſen</hi>,<lb/>
mit ſelbſtgewählten Führern, ausſchlagen wird, dann wer¬<lb/>
den dieſe ambulanten Theater ſo in Flor kommen, daß man¬<lb/>
che Stadt, die jetzt einen Ehrgeiz darein ſetzt, ein ſtabiles<lb/>
Theater kümmerlich zu erhalten, es vorziehen wird, in<lb/>
ſolch einen Wanderbezirk zu treten und lieber vier oder<lb/>
<pb n="83" facs="#f0089"/>
ſechs Monate <hi rendition="#g">gutes</hi> Theater, als das ganze Jahr über<lb/>
<choice><sic><hi rendition="#g">ſchechtes</hi></sic><corr><hi rendition="#g">ſchlechtes</hi></corr></choice> zu haben. Denn dieſe reiſenden Geſellſchaf¬<lb/>
ten werden den großen Vortheil genießen, nur einen kleinen<lb/>
Kreis von Vorſtellungen zu brauchen, um das Publikum<lb/>
jeder Stadt eine Zeit lang in regem Antheil zu erhalten.<lb/>
Dieſe Vorſtellungen können daher ſehr ſorgfältig ſtudirt<lb/>
ſein und in jeder Stadt neu geſpielt, vor immer neuen<lb/>
Zuſchauern, immer vollkommener werden. Die Truppen<lb/>
werden auch, wenn bei ihrer Abweſenheit kein anderes<lb/>
Schauſpiel ſtattfinden darf, das Publikum immer wieder<lb/>
voll friſcher Theaterluſt und begierigem Antheil finden.</p><lb/>
<p>Man ſchelte dieſe durchgreifende und beſchränkende<lb/>
Einrichtung — welche allerdings ſo viele Intereſſen be¬<lb/>
rührt, daß ſie, ſowie die geſammte Theaterorganiſation,<lb/>
durch ein eignes Geſetz von den Landesvertretern adoptirt<lb/>
werden müßte — nicht eine Beeinträchtigung der Frei¬<lb/>
heit des Theaterpublikums und der Erwerbthätigkeit.<lb/>
<hi rendition="#g">Man darf das Theater nicht länger als<lb/>
eine bloße Vergnügungs- und Induſtrie¬<lb/>
anſta</hi>l<hi rendition="#g">t betrachten</hi>. Soll es aber eine höhere Cul¬<lb/>
turbedeutung gewinnen, ſo müſſen die Grenzen ſeiner<lb/>
Wirkſamkeit, ebenſo wie die der Kirche und Schule, vom<lb/>
Staate feſtgeſtellt werden.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">6*<lb/>
</fw>
<pb n="84" facs="#f0090"/>
<p>Die Zahl der reiſenden Geſellſchaften wird über die<lb/>
Hälfte vermindert werden, das iſt ein Glück für die bür¬<lb/>
gerliche Geſellſchaft und für die Kunſt, denn um ſo eher<lb/>
wird der Schauſpielerſtand nur aus wirklich Berufenen<lb/>
beſtehen. Den Bewohnern der Dörfer und kleinen<lb/>
Städte wird es beſſer ſein, wenn ſie nicht mehr von<lb/>
Wandertruppen heimgeſucht werden, dagegen ein wohl¬<lb/>
geordnetes Theater in den Städten finden, ſobald ſie dieſe<lb/>
zu Jahrmärkten oder feſtlichen Zeiten beſuchen. Die<lb/>
Mittelſtädte werden nur eine beſtimmte Theaterſaiſon<lb/>
haben, aber ſie wird ihnen auch etwas bieten, das des<lb/>
Antheils werth iſt.</p><lb/>
<p>Man braucht nicht zu beſorgen, daß die Bezirks¬<lb/>
geſellſchaften, auf die Ausſchließlichkeit des Privilegiums<lb/>
pochend, ſich vernachläſſigen und das Theaterbedürfniß<lb/>
ihres Publikums mit Bequemlichkeit ausbeuten werden;<lb/>
dagegen bürgt die allgemeine Betheiligung der Mitglie¬<lb/>
der an Ehre und Vortheil der Geſellſchaft und die Ab¬<lb/>
hängigkeit von der Landesregierung, die, auf eine begrün¬<lb/>
dete Beſchwerde des Bezirks, der Geſellſchaft das Privi¬<lb/>
legium nehmen, oder ſie in einen andern Bezirk verſetzen<lb/>
kann.</p><lb/>
<pb n="85" facs="#f0091"/>
<p>Dieſe letzte Maßregel eines Wechſels der Geſellſchaf¬<lb/>
ten könnte übrigens auch unter anderen Umſtänden an¬<lb/>
wendbar ſein.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Der Vortheil, der hierin aus der Centraliſation der<lb/>
Oberleitung ſämmtlicher Landesbühnen entſpringt, wird<lb/>
ſich noch in einer Menge von anderen Dingen darthun.<lb/>
In großen Staaten wird die Ausübung des Miniſterial¬<lb/>
einfluſſes allerdings einer weitläuftigeren Gliederung<lb/>
bedürfen, in den kleineren dagegen in ungemein abgerun¬<lb/>
detem Zuſammenhange wirken.</p><lb/>
<p>So werden z. B. die allgemeinen und einzelnen Ein¬<lb/>
richtungen, Bearbeitungen von Stücken, Ueberſetzungen,<lb/>
zur dramatiſchen Handlung gehörige Muſiken, verbeſſerte<lb/>
Operntexte, Scenirungen u. ſ. w., wenn ſie ſich in der<lb/>
Reſidenz als zweckmäßig erwieſen haben, ſich ohne erheb¬<lb/>
liche Koſten den übrigen Landesbühnen mittheilen laſſen;<lb/>
mithin werden die beſten Talente, welche die Muſterthea¬<lb/>
ter verſammeln, für die Hebung des geſammten Theater¬<lb/>
weſens im ganzen Lande arbeiten. Junge Leute, die ſich<lb/>
bei den untergeordneten Theatern auszeichnen, werden in<lb/>
<pb n="86" facs="#f0092"/>
der Unparteilichkeit der, allen Theatern gemeinſamen<lb/>
Oberbehörde den Weg zu den beſſeren Bühnen unver¬<lb/>
ſperrter finden, während, bei dem verbeſſerten Zuſtande<lb/>
der Provinztheater, man künftig ohne Sorge vor Verbil¬<lb/>
dung, junge Leute, Eleven der Theaterſchule, auf Lehr-<lb/>
und Uebungsjahre dorthin geben kann.</p><lb/>
<p>So manches Mitglied der erſten Theater, das unter<lb/>
den jetzigen Verhältniſſen bei voller, kräftiger Geſundheit<lb/>
penſionirt wird, — weil es etwa die Stimme verloren hat,<lb/>
oder dem jugendlichen Fache entwachſen, für ein älteres<lb/>
gerade kein Talent zeigt — würde als Director eines Pro¬<lb/>
vinzial-Theaterbezirkes dem Staate noch gute Dienſte lei¬<lb/>
ſten können. Oder der Halbinvalide eignete ſich für eine<lb/>
Profeſſur an der Theaterſchule; eine Wirkſamkeit,<lb/>
welche einem abgetretenen Director auch wohl anſtehen<lb/>
würde. Oder wenn der für die Bühne Untauglich¬<lb/>
gewordene von untergeordneten Fähigkeiten iſt, könnte er<lb/>
ſich auf irgend einem Beamtenpoſten der Bühne noch<lb/>
nützlich machen. Immer vermöchte ſo die Miniſterialdirec¬<lb/>
tion, durch ihre umfangreiche Verfügung, dem Staate die<lb/>
ungebührlich langen Penſionsleiſtungen und den altern¬<lb/>
den Künſtlern die Schmach eines bezahlten Müßigganges<lb/>
<pb n="87" facs="#f0093"/>
zu erſparen, in einem Alter, wo ſie noch arbeiten kön¬<lb/>
nen<note place="foot" n="*)">Uebereinſtimmende und angemeſſene Anſtalten zur Pen¬<lb/>
ſionirung der Schauſpieler zu treffen, würde erſt möglich ſein,<lb/>
wenn die Reorganiſation des ganzen Theaterweſens feſten Fuß<lb/>
gefaßt hätte. Auch dieſe, ſo überaus wichtige Angelegenheit müßte<lb/>
nach einem umfaſſenden Plane geordnet werden, auf alle Büh¬<lb/>
nen des Landes, nach den erweiterten Grundſätzen des preußiſchen<lb/>
Staatspenſionsfonds ſich erſtrecken, vielleicht, nach Eckhof's altem<lb/>
Entwurfe, ganz Deutſchland umfaſſen. Für's Erſte wird man<lb/>
an den beſtehenden Einrichtungen feſthalten müſſen, mit denjeni¬<lb/>
gen Modificationen, welche an den Reſidenztheatern die Ver¬<lb/>
wandlung der Theatermitglieder aus Hofdienern in Staatsdie¬<lb/>
ner nothwendig macht.<lb/>
</note>.</p><lb/>
<p>Genügen werden die hier angegebenen Momente, um<lb/>
den Blick auf den außerordentlichen Gewinn zu lenken,<lb/>
den das Theater in ſeinen <hi rendition="#g">Mitteln</hi>, durch deren ge¬<lb/>
ſammelte Verwendung machen wird. Genügen wird die<lb/>
ganze bisherige Darſtellung, um den unermeßlichen Ge¬<lb/>
winn darzuthun, den der <hi rendition="#g">Geiſt</hi> und die <hi rendition="#g">Würde</hi> der<lb/>
deutſchen Bühne von der vorgeſchlagenen Reform ziehen<lb/>
und dem Volke mittheilen muß.</p><lb/>
<p>Die Schwierigkeiten der Reorganiſation ſind nicht ſo<lb/>
groß, als die Umſtändlichkeit dieſer Beſprechung vielleicht<lb/>
<pb n="88" facs="#f0094"/>
erſcheinen läßt, denn die Einrichtungen beruhen auf der<lb/>
Natur der Sache, geſtalten und regeln ſich darum aus<lb/>
ſich ſelbſt.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">In einer freien Entwicklung der künſt¬<lb/>
leriſchen Kräfte</hi>, <hi rendition="#g">bei gemeinſam berech¬<lb/>
tigter Betheiligung</hi>, <hi rendition="#g">muß die auf ſich<lb/>
ſelbſt geſtellte Kunſt werden</hi>, <hi rendition="#g">was ſie wer¬<lb/>
den kann</hi>: <hi rendition="#g">in ihrer Wirkung auf das<lb/>
Volk</hi>, <hi rendition="#g">vom Geiſte deſſelben</hi> — <hi rendition="#g">der ſich in<lb/>
der Staatsregierung auszuſprechen hat</hi><lb/>
— <hi rendition="#g">geleitet</hi>, <hi rendition="#g">wird ſie dem Volke leiſten</hi>,<lb/>
<hi rendition="#g">was ſie ihm leiſten kann</hi>.</p><lb/>
<p>Dies ſind die Bedingungen eines wahrhaften Natio¬<lb/>
tionaltheaters. Uebereinſtimmend, wie in Kirche und<lb/>
Schule, müſſen die Kräfte und Mittel der Nation dazu<lb/>
wirken; <hi rendition="#g">nur die organiſch verbundenen Lan¬<lb/>
desbühnen erſchaffen ein Nationaltheater</hi>.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Zum Schluß noch einen Blick auf ein Moment dieſes<lb/>
Reformvorſchlages, das in rein menſchlicher Beziehung<lb/>
<pb n="89" facs="#f0095"/>
allein ſchon volle Beherzigung verdient: es iſt <hi rendition="#g">die Wir¬<lb/>
kung auf den Schauſpielerſtand</hi>.</p><lb/>
<p>Allen Plänen, die Schaubühne auf eine höhere Stufe<lb/>
zu heben, pflegt man den Einwurf entgegenzuhalten: ſie<lb/>
müßten an der unabänderlichen Beſchaffenheit des Schau¬<lb/>
ſpielerſtandes ſcheitern.</p><lb/>
<p>Wäre es wahr, daß die allerdings ſtarken und man¬<lb/>
nichfachen Verſuchungen dieſes Standes unüberwindlich<lb/>
wären, ſo hätte der Staat die Pflicht, denſelben aufzu¬<lb/>
heben und nach Plato's und Rouſſeau's Rath das Theater<lb/>
aus ſeinem Bereiche zu verbannen.</p><lb/>
<p>Aber es iſt nicht ſo. Die Kunſtgeſchichte zeigt uns<lb/>
unter den Schauſpielern wahre Muſter an ſittlicher<lb/>
Würde und Charaktergröße. Waren dieſe möglich, ſo<lb/>
muß auch die Hebung des ganzen Standes möglich ſein<lb/>
und es hat bisher nur an den Bedingungen dazu ge¬<lb/>
fehlt.</p><lb/>
<p>Was hat der Staat, was hat die bürgerliche Geſell¬<lb/>
ſchaft zur Bildung und Verſittlichung des Standes ge¬<lb/>
than? Nichts! Ja ſchlimmer als das, man hat Alles<lb/>
gethan ihn in verderblicher Stellung zu erhalten.</p><lb/>
<p>Das erſte Erforderniß zur Hebung eines Standes:<lb/>
<hi rendition="#g">Bildung</hi>, der Staat hat ihm bis auf den heutigen<lb/>
<pb n="90" facs="#f0096"/>
Tag die <hi rendition="#g">Gelegenheit</hi> und damit auch die <hi rendition="#g">Nöthi¬<lb/>
gung</hi> dazu verſagt. <hi rendition="#g">Der Schauſpieler iſt der<lb/>
einzige Staatsbürger</hi>, <hi rendition="#g">dem keine Fachbil¬<lb/>
dung geboten</hi>, <hi rendition="#g">dem auch keine abgefordert<lb/>
wird</hi>. Darf man ſich wundern, daß er ſie nicht beſitzt?</p><lb/>
<p>Unſittlichkeiten unter den Theatermitgliedern — ob¬<lb/>
ſchon ſie verhältnißmäßig kaum häufiger vorkommen, als<lb/>
in andern Ständen, nur bei der Oeffentlichkeit ihrer<lb/>
Stellung auffallender ſind — entfernen noch immer die<lb/>
gute Geſellſchaft von dem ganzen Stande, und Einzelne<lb/>
finden nur <hi rendition="#g">trotz</hi> ihres Standes Zutritt. Aber um dem¬<lb/>
ſelben eine ſittlichere Haltung aufzunöthigen, was hat<lb/>
denn der Staat, was die Geſellſchaft gethan? Wür¬<lb/>
den wohl andere öffentliche Stände: Geiſtliche, Richter<lb/>
u. ſ. w. ein im Allgemeinen ſittliches Verhalten zeigen,<lb/>
wenn es ihnen nicht ſtreng abgefordert, wenn der einzelne<lb/>
Beſcholtene nicht, als des Standes unwürdig, ausgeſtoßen<lb/>
würde? Alle bürgerlichen Tugenden haben ihre Grund¬<lb/>
lage im Zwange des Geſetzes und der Sitte.</p><lb/>
<p>Dem Schauſpieler aber macht die irregeleitete öffent¬<lb/>
liche Meinung Unſittlichkeit beinahe zur Bedingung künſt¬<lb/>
leriſcher Anerkennung; man läßt es ihn merken: einige<lb/>
Flecken Schande ſtänden ihm gut zu Geſicht. Man<lb/>
<pb n="91" facs="#f0097"/>
nimmt dem Schauſpieler nichts übel, aber man verachtet<lb/>
ihn. Das Spiel der Leidenſchaften im Privatleben des<lb/>
Künſtlers ſieht man als in nothwendiger Beziehung zu<lb/>
dem auf der Bühne ſtehend an, läßt ſeine entfeſſelten<lb/>
Neigungen als eine Würze der Kunſtproduction gelten.<lb/>
Sogar die erſten Grundbedingungen des rechtlichen Ver¬<lb/>
trauens legt man ihm nur locker auf, er gilt als ein pri¬<lb/>
vilegirter Freibeuter im bürgerlichen Leben. Ein con¬<lb/>
traktbrüchiger, durchgegangener Bühnenkünſtler findet<lb/>
ſelbſt an Hoftheatern bereite Aufnahme.</p><lb/>
<p>Darf man ſich wundern, daß in dieſer Stellung<lb/>
manche Theatermitglieder es mit ſittlichen Verpflichtungen<lb/>
nicht genau nehmen?</p><lb/>
<p>Darf man die allerdings tief eingeriſſene Selbſtſucht,<lb/>
— aus der in der Kunſtübung das vereinzelte Virtuoſen¬<lb/>
ſpiel und die verderbliche Effectjägerei entſpringen —<lb/>
dem Künſtler ſo unbedingt zum Vorwurf machen, wenn<lb/>
er behaupten darf, daß die jetzigen Bühnenzuſtände ihm,<lb/>
von allen Antrieben für ſeine Kunſt, nur den Egoismus<lb/>
übrig gelaſſen? Daß er ſich als ein Miethling fühle,<lb/>
entweder gewinnſüchtiger Unternehmer oder kunſtfremder<lb/>
Behörden, die für ſeine Leiſtungen keinen andern Maß¬<lb/>
ſtab als den Beifall der Maſſen und der Journale haben,<lb/>
<pb n="92" facs="#f0098"/>
der denn alſo um jeden Preis errungen werden müſſe,<lb/>
wenn man ſich eine Stellung ſichern wolle.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Sobald das Theater zur Staatsanſtalt er¬<lb/>
hoben iſt</hi>, <hi rendition="#g">werden die Forderungen an die<lb/>
Künſtler ſtrenger</hi>, <hi rendition="#g">die Achtung für ſie aber<lb/>
darum auch größer werden</hi>. Verletzungen der<lb/>
öffentlichen Moral werden keine Bemäntelung mehr fin¬<lb/>
den, der Stand wird an ſittlicher Haltung gewinnen.<lb/>
Er wird für ſeinen Beruf gebildet und geprüft wer¬<lb/>
den, wie das in andern Künſten der Fall iſt. Die<lb/>
Anerkennung ſeiner Bedeutung und ſeines Nutzens im<lb/>
Staate wird ihm geſellſchaftliche Achtung verſchaffen,<lb/>
er wird ſich immer mehr aus den gebildeten Schichten der<lb/>
Geſellſchaft recrutiren. Seine gemeinweſenliche Verfaſſung<lb/>
wird die Elemente feinerer Bildung mit der Kraft natur¬<lb/>
wüchſigen Talentes unausgeſetzt durchdringen, eine edle<lb/>
künſtleriſche Geſinnung ſich geltend machen können.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Darum iſt es menſchlich und gerecht</hi>, <hi rendition="#g">wenn<lb/>
man dem Schauſpieler endlich eine Verfaſſung<lb/>
zugeſteht</hi>, <hi rendition="#g">die ſeine Selbſtändigkeit anerkennt</hi>,<lb/>
<hi rendition="#g">ihm Bildung und höhere Geſittung garantirt</hi>;<lb/>
den Anſpruch daran erhebe ich im Intereſſe meines Stan¬<lb/>
des mit dieſen Reformvorſchlägen. <hi rendition="#g">Wir haben ein</hi><lb/>
<pb n="93" facs="#f0099"/>
Recht: <hi rendition="#g">endliche Gleichſtellung mit den übrigen<lb/>
Ständen zu verlangen</hi>, <hi rendition="#g">Gleichſtellung in Unter¬<lb/>
richt und moraliſcher Verpflichtung</hi>. Wir ſind die<lb/>
einzigen davon Ausgeſchloſſenen, wir ſind die Parias un¬<lb/>
ter den Ständen. Willig ſind wir zu leiſten, was man<lb/>
von uns fordern kann, aber wir können es nicht, wenn<lb/>
man es nicht fordern, wenn man die Leiſtung nicht er¬<lb/>
möglichen will. Erſt wenn Alles geſchehen iſt, wie bis¬<lb/>
her Nichts geſchehen iſt, unſern Stand zu heben und er<lb/>
ſich unfähig dazu erwieſen, erſt wenn man ihm höhere<lb/>
Zwecke gegeben und er ihnen nicht entſprochen — dann<lb/>
mag man ihn verwerfen, aber erſt dann. Jetzt hat die<lb/>
Geſellſchaft kein Recht dazu, ſie hat verſchuldet, was ſie<lb/>
uns vorwirft.</p><lb/>
<p>Ueber dieſe höhere Lebensfrage unſeres Standes wird<lb/>
zugleich mit der über die deutſche Bühne entſchieden<lb/>
werden.</p><lb/>
<p>Der bisherige Zuſtand hat keine Dauer mehr. Das<lb/>
deutſche Volk, an ſeiner Spitze ſeine Fürſten, muß ſich<lb/>
erklären, was es von ſeiner Schaubühne will?</p><lb/>
<p>Soll ſie ihm nur zum Vergnügungsort, zur Zuflucht<lb/>
des Zeitvertreibes, zur Reunion der feinen Welt, zur<lb/>
Gelegenheit: Toilette zu machen und ſich Rendezvous zu<lb/>
<pb n="94" facs="#f0100"/>
geben, daneben zur Befriedigung der Schauluſt oder des<lb/>
Bedürfniſſes der Erſchütterung durch Lachen oder Weinen<lb/>
dienen — wozu dann die enormen Summen, welche aus<lb/>
Landesmitteln zu Gunſten ſo frivoler Anſtalten flie¬<lb/>
ßen? Dann mögen diejenigen das Vergnügen bezahlen,<lb/>
die es genießen, man ziehe alle Subventionen zurück,<lb/>
verpachte die Theater und laſſe den Unfug auf der Bahn<lb/>
induſtrieller Speculation dahinſchießen. Die engliſche<lb/>
Bühne zeigt: wohin ſie führt; die franzöſiſche wird vor<lb/>
ihren Gefahren bis jetzt nur noch durch den angeborenen<lb/>
richtigen Sinn ihres Volkes für die dramatiſche Kunſt<lb/>
bewahrt. Gewiß iſt, daß auf dieſem Wege keine Bühne<lb/>
zur <hi rendition="#g">Veredlung</hi> des Volkes wirken, ja daß ſie vom<lb/>
Strome der Vergnügungsluſt ſo weit fortgeriſſen werden<lb/>
kann, daß ihre Exiſtenz für die öffentliche Moral bedenk¬<lb/>
lich wird.</p><lb/>
<p>Soll aber dem deutſchen Volke ſein Nationaltheater<lb/>
ſein, was die Folgerichtigkeit ſeines geiſtigen und ſittli¬<lb/>
chen Bildungsſtrebens fordert, ſoll es ihm ein Spiegel<lb/>
des Lebens, eine Stätte der Selbſterkenntniß, ein heiterer<lb/>
Tempel der Begeiſterung für Schönes, Edles und Erha¬<lb/>
benes ſein, ſo müſſen ihm auch ernſter Wille und volle<lb/>
Mittel dafür zugewendet werden. <hi rendition="#g">Ein ächtes Natio¬<lb/>
<pb n="95" facs="#f0101"/>
naltheater wird die Erwartungen der Na¬<lb/>
tion niemals täuſchen</hi>.</p><lb/>
<p>Mögen zu der alsdann nothwendig werdenden durch¬<lb/>
greifenden Umgeſtaltung des heutigen Theaterweſens<lb/>
meine Anſichten und Vorſchläge behülflich ſein, ſie ſind<lb/>
ein Ergebniß dreißigjähriger Erfahrung in allen Zweigen<lb/>
der Dramatik und einer unzerſtörbaren Ueberzeugung von<lb/>
der erhabenen Beſtimmung des Theaters.</p><lb/>
<p><hi rendition="#g">Dresden</hi> im December <hi rendition="#b">1848</hi>.</p><lb/>
<p rendition="#c"><hi rendition="#g">Eduard Devrient.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb facs="#f0102"/>
</body> <back> <div type="imprint"> <p rendition="#c">Druck von <hi rendition="#g">Otto Wigand</hi> in Leipzig.</p><lb/>
</div>
<pb facs="#f0103"/>
<pb facs="#f0104"/>
<pb facs="#f0105"/>
</back> </text> </TEI>