<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Über die Grenzen des Naturerkennens</title>
<title type="sub">Ein Vortrag in der zweiten öffentlichen Sitzung der 45. Versammlung deutscher Naturforscher und Ärzte zu Leipzig am 14. August 1872</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118527665">
<surname>Du Bois-Reymond</surname>
<forename>Emil Heinrich</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">51</measure>
<measure type="tokens">7515</measure>
<measure type="types">2808</measure>
<measure type="characters">54112</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:06:44Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/dubois_naturerkennen_1872</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/dubois_naturerkennen_1872</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/dubois_naturerkennen_1872</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/dubois_naturerkennen_1872</idno>
<idno type="DTADirName">dubois_naturerkennen_1872</idno>
<idno type="DTAID">16476</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905191041</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Du Bois-Reymond, Emil Heinrich: Über die Grenzen des Naturerkennens. Leipzig, 1872.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Über die Grenzen des Naturerkennens</title>
<title level="m" type="sub">Ein Vortrag in der zweiten öffentlichen Sitzung der 45. Versammlung deutscher Naturforscher und Ärzte zu Leipzig am 14. August 1872</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118527665">
<surname>Du Bois-Reymond</surname>
<forename>Emil Heinrich</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">39 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Veit</name></publisher>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<date type="publication">1872</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Lf 3430&lt;a&gt;</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=600382834</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Antiqua</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Fachtext</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Philosophie</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Philosophie</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"><hi rendition="#g">ÜBER DIE GRENZEN</hi><lb/>
DES<lb/>
<hi rendition="#g">NATURERKENNENS</hi>.</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="sub"><hi rendition="#g">EIN VORTRAG</hi><lb/>
IN DER<lb/>
<hi rendition="#g"><hi rendition="#g">ZWEITEN ÖFFENTLICHEN SITZUNG</hi><lb/>
DER 45. VERSAMMLUNG<lb/>
DEUTSCHER NATURFORSCHER UND ÄRZTE<lb/>
ZU LEIPZIG</hi><lb/>
AM 14. AUGUST 1872</titlePart> </docTitle><lb/>
<byline>GEHALTEN<lb/>
VON<lb/>
<docAuthor>     <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">EMIL DU BOIS-REYMOND</hi>.</hi></docAuthor> </byline><lb/>
<epigraph> <cit> <quote>In Nature's infinite book of secrecy<lb/>
A little we can read.</quote> </cit> </epigraph><lb/>
<figure/><lb/>
<docImprint>     <pubPlace><hi rendition="#g">LEIPZIG</hi>,</pubPlace><lb/>
<publisher><hi rendition="#g">VERLAG VON VEIT &amp; CO</hi>.</publisher><lb/>
<docDate>1872.</docDate></docImprint> </titlePage><lb/>
<pb facs="#f0008"/>
<div type="copyright"> <p rendition="#c">Das Recht der Uebersetzung wird vorbehalten.</p> </div><lb/>
</front> <body> <div n="1">
<pb facs="#f0009"/>
<opener><hi rendition="#et">Meine Herren!</hi></opener><lb/>
<p>Wie es einen Welteroberer der alten Zeit an einem<lb/>
Rasttag inmitten seiner Siegeszüge verlangen konnte, die<lb/>
Grenzen der unübersehbaren seiner Herrschaft unterwor¬<lb/>
fenen Länderstrecken genauer festgestellt zu sehen, um<lb/>
hier ein noch nicht zinspflichtig gemachtes Volk zum<lb/>
Tribut heranzuziehen, dort in der Wasserwüste ein sei¬<lb/>
nen Reiterschaaren unüberwindliches Naturhinderniss, und<lb/>
die wahre Schranke seiner Macht zu erkennen: so wird<lb/>
es für die Weltbesiegerin unserer Tage, die Naturwissen¬<lb/>
schaft, kein unangemessenes Beginnen sein, wenn sie bei<lb/>
festlicher Gelegenheit von der Arbeit ruhend die wahren<lb/>
Grenzen ihres unermesslichen Reiches einmal klar sich<lb/>
vorzuzeichnen versucht. Für um so gerechtfertigter halte<lb/>
ich dies Unternehmen, als ich glaube, dass über die<lb/>
Grenzen des Naturerkennens zwei Irrthümer sehr ver¬<lb/>
breitet sind, und als ich es für möglich halte, einer<lb/>
solchen Betrachtung, trotz ihrer scheinbaren Trivialität,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#fr">I</hi><lb/>
</fw>
<pb n="2" facs="#f0010"/>
selbst für die, welche jene Irrthümer nicht theilen, einige<lb/>
neue Seiten abzugewinnen.</p><lb/>
<p>Ich setze mir also vor, die Grenzen des Naturerken¬<lb/>
nens aufzusuchen, und beantworte zunächst die Frage,<lb/>
was Naturerkennen sei.</p><lb/>
<p>Naturerkennen — genauer gesagt naturwissenschaft¬<lb/>
liches Erkennen oder Erkennen der Körperwelt mit Hülfe<lb/>
und im Sinne der theoretischen Naturwissenschaft — ist<lb/>
Zurückführen der Veränderungen in der Körperwelt auf<lb/>
Bewegungen von Atomen, die durch deren von der Zeit<lb/>
unabhängige Centralkräfte bewirkt werden, oder Auflö¬<lb/>
sung der Naturvorgänge in Mechanik der Atome. Es<lb/>
ist psychologische Erfahrungsthatsache, dass, wo solche<lb/>
Auflösung gelingt, unser Causalitätsbedürfniss vorläufig<lb/>
sich befriedigt fühlt. Die Sätze der Mechanik sind ma¬<lb/>
thematisch darstellbar, und tragen in sich dieselbe apo¬<lb/>
diktische Gewissheit, wie die Sätze der Mathematik. In¬<lb/>
dem die Veränderungen in der Körperwelt auf eine con¬<lb/>
stante Summe potentieller und kinetischer Energie, welche<lb/>
einer constanten Menge von Materie anhaftet, zurückge¬<lb/>
führt werden, bleibt in diesen Veränderungen selber nichts<lb/>
zu erklären übrig.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#k">Kant's</hi> Behauptung in der Vorrede zu den <hi rendition="#i">Metaphy¬<lb/>
sischen Anfangsgründen der Naturwissenschaft</hi>, „dass in<lb/>
„jeder besonderen Naturlehre nur so viel <hi rendition="#g">eigentliche</hi><lb/>
„Wissenschaft angetroffen werden könne, als darin<lb/>
<pb n="3" facs="#f0011"/>
„<hi rendition="#g">Mathematik</hi> anzutreffen sei“ — ist also vielmehr noch<lb/>
dahin zu verschärfen, dass für Mathematik Mechanik der<lb/>
Atome gesetzt wird. Sichtlich dies meinte er selber, als<lb/>
er der Chemie den Namen einer Wissenschaft absprach,<lb/>
und sie unter die Experimentallehren verwies. Es ist<lb/>
nicht wenig merkwürdig, dass in unserer Zeit die Chemie,<lb/>
indem sie durch die Entdeckung der Substitution ge¬<lb/>
zwungen wurde, den elektrochemischen Dualismus auf¬<lb/>
zugeben, sich von dem Ziel, eine Wissenschaft in die¬<lb/>
sem Sinne zu werden, scheinbar wieder weiter ent¬<lb/>
fernt hat.</p><lb/>
<p>Denken wir uns alle Veränderungen in der Körper¬<lb/>
welt in Bewegungen von Atomen aufgelöst, die durch<lb/>
deren constante Centralkräfte bewirkt werden, so wäre<lb/>
das Weltall naturwissenschaftlich erkannt. Der Zustand<lb/>
der Welt während eines Zeitdifferentiales erschiene als<lb/>
unmittelbare Wirkung ihres Zustandes während des vo¬<lb/>
rigen und als unmittelbare Ursach ihres Zustandes wäh¬<lb/>
rend des folgenden Zeitdifferentiales. Gesetz und Zufall<lb/>
wären nur noch andere Namen für mechanische Noth¬<lb/>
wendigkeit. Ja es lässt eine Stufe der Naturerkenntniss<lb/>
sich denken, auf welcher der ganze Weltvorgang durch<lb/>
Eine mathematische Formel vorgestellt würde, durch Ein<lb/>
unermessliches System simultaner Differentialgleichungen,<lb/>
aus dem sich Ort, Bewegungsrichtung und Geschwindig¬<lb/>
keit jedes Atomes im Weltall zu jeder Zeit ergäbe. „Ein<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">1 *<lb/>
</fw>
<pb n="4" facs="#f0012"/>
„Geist,“ sagt <hi rendition="#k">Laplace</hi>, „der für einen gegebenen Augen¬<lb/>
„blick alle Kräfte kennte, welche in der Natur wirksam<lb/>
„sind, und die gegenseitige Lage der Wesen, aus denen<lb/>
„sie besteht, wenn sonst er umfassend genug wäre, um<lb/>
„diese Angaben der Analysis zu unterwerfen, würde in<lb/>
„derselben Formel die Bewegungen der grössten Welt¬<lb/>
„körper und des leichtesten Atoms begreifen: nichts<lb/>
„wäre ungewiss für ihn, und Zukunft wie Vergangenheit<lb/>
„wäre seinem Blicke gegenwärtig. Der menschliche Ver¬<lb/>
„stand bietet in der Vollendung, die er der Astronomie<lb/>
„zu geben gewusst hat, ein schwaches Abbild solchen<lb/>
„Geistes dar.“<note place="end" n="1" xml:id="n-1" next="#n-1t"/></p><lb/>
<p>In der That, wie der Astronom nur der Zeit in den<lb/>
Mondgleichungen einen gewissen negativen Werth zu er¬<lb/>
theilen braucht, um zu ermitteln, ob, als <hi rendition="#k">Perikles</hi> nach<lb/>
Epidaurus sich einschiffte, die Sonne für den Piraeeus<lb/>
verfinstert ward, so könnte der von <hi rendition="#k">Laplace</hi> gedachte<lb/>
Geist durch geeignete Discussion seiner Weltformel uns<lb/>
sagen, wer die Eiserne Maske war oder wie der „Presi¬<lb/>
dent“ zu Grunde ging. Wie der Astronom den Tag<lb/>
vorhersagt, an dem nach Jahren ein Komet aus den Tie¬<lb/>
fen des Weltraumes am Himmelsgewölbe wieder auf¬<lb/>
taucht, so läse jener Geist in seinen Gleichungen den<lb/>
Tag, da das griechische Kreuz von der Sophienmoschee<lb/>
blitzen oder da England seine letzte Steinkohle verbren¬<lb/>
nen wird. Setzte er in der Weltformel <hi rendition="#i">t</hi> = — ∞, so<lb/>
<pb n="5" facs="#f0013"/>
enthüllte sich ihm der räthselhafte Urzustand der Dinge.<lb/>
Er sähe im unendlichen Raume die Materie bereits ent¬<lb/>
weder bewegt oder ungleich vertheilt, da bei gleicher<lb/>
Vertheilung das labile Gleichgewicht nie gestört worden<lb/>
wäre. Liesse er <hi rendition="#i">t</hi> im positiven Sinn unbegrenzt wachsen,<lb/>
so erführe er, ob <hi rendition="#k">Carnot</hi>'<hi rendition="#k">s</hi> Satz erst nach unendlicher<lb/>
oder schon nach endlicher Zeit das Weltall mit eisigem<lb/>
Stillstande bedroht. Solchem Geiste wären die Haare<lb/>
auf unserem Haupte gezählt, und ohne sein Wissen fiele<lb/>
kein Sperling zur Erde. Ein vor- und rückwärts ge¬<lb/>
wandter Prophet, wäre ihm, wie schon <hi rendition="#k">d'Alembert</hi> in<lb/>
der Einleitung zur Encyklopaedie, <hi rendition="#k">Laplace</hi>'<hi rendition="#k">s</hi> Gedanken<lb/>
im Keime hegend, es ausdrückte, „das Weltganze nur<lb/>
„eine einzige Thatsache und Eine grosse Wahrheit“.<note place="end" n="2" xml:id="n-2" next="#n-2t"/></p><lb/>
<p>Es braucht nicht gesagt zu werden, dass der mensch¬<lb/>
liche Geist von dieser vollkommenen Naturerkenntniss<lb/>
stets weit entfernt bleiben wird. Um den Abstand zu<lb/>
zeigen, der uns sogar von deren ersten Anfängen trennt,<lb/>
genügt Eine Bemerkung. Ehe die Differentialgleichun¬<lb/>
gen der Weltformel angesetzt werden könnten, müssten<lb/>
alle Naturvorgänge auf Bewegungen eines substantiell<lb/>
unterschiedslosen, mithin eigenschaftslosen Substrates<lb/>
dessen zurückgeführt sein, was uns als verschiedenartige<lb/>
Materie erscheint, mit anderen Worten, alle Qualität<lb/>
müsste aus Anordnung und Bewegung solchen Substra¬<lb/>
tes erklärt sein.</p><lb/>
<pb n="6" facs="#f0014"/>
<p>Dies ist völlig im Einklange mit der Lehre von den<lb/>
Sinnen. Allem Ermessen nach leiten Sinnesorgane und<lb/>
-Nerven den zugehörigen Hirnprovinzen oder, wie <hi rendition="#k">Joh.<lb/>
Müller</hi> sie nannte, den Sinnsubstanzen schliesslich einer¬<lb/>
lei Bewegung zu. Wie in dem von Hrn. <hi rendition="#k">Bidder</hi> erson¬<lb/>
nenen, Hrn. <hi rendition="#k">Vulpian</hi> gelungenen Versuch am Tast- und<lb/>
Muskelnerven der Zunge Empfindungs- und Bewegungs¬<lb/>
fasern so mit einander verheilen, dass Erregung von Fa¬<lb/>
sern der einen Art durch die Narbe auf Fasern der an¬<lb/>
deren Art übergeht, so würden, wäre der Versuch<lb/>
möglich, vollends Fasern verschiedener Sinnesnerven mit<lb/>
einander verschmelzen. Bei über's Kreuz verheilten Seh-<lb/>
und Hörnerven hörten wir mit dem Auge den Blitz als<lb/>
Knall, und sähen mit dem Ohre den Donner als Reihe<lb/>
von Lichteindrücken.<note place="end" n="3" xml:id="n-3" next="#n-3t"/> Die Sinnesempfindung als solche<lb/>
entsteht also erst in den Sinnsubstanzen. Diese Sub¬<lb/>
stanzen sind es, welche die in allen Nerven gleichartige<lb/>
Erregung überhaupt erst in Sinnesempfindung übersetzen,<lb/>
und dabei je nach ihrer Natur, als Träger der „specifi¬<lb/>
schen Energien“ <hi rendition="#k">Joh. Müller's</hi>, die Qualität erzeugen.<lb/>
Das mosaische: Es ward Licht, ist physiologisch falsch.<lb/>
Licht ward erst, als der erste rothe Augenpunkt eines<lb/>
Infusoriums zum ersten Male Hell und Dunkel unter¬<lb/>
schied. Ohne Seh- und ohne Gehörsinnsubstanz wäre<lb/>
diese farbenglühende, tönende Welt um uns her finster<lb/>
und stumm.</p><lb/>
<pb n="7" facs="#f0015"/>
<p>Und stumm und finster an sich, d. h. eigenschaftslos,<lb/>
wie sie aus der subjectiven Zergliederung hervorgeht, ist<lb/>
die Welt auch für die durch objective Betrachtung ge¬<lb/>
wonnene mechanische Anschauung, welche statt Schalles<lb/>
und Lichtes nur Schwingungen eines eigenschaftslosen,<lb/>
dort zur wägbaren, hier zur unwägbaren Materie gewor¬<lb/>
denen Urstoffes kennt.</p><lb/>
<p>Aber wie wohlbegründet diese Vorstellungen im All¬<lb/>
gemeinen auch sind, zu ihrer Durchführung im Einzelnen<lb/>
fehlt noch so gut wie Alles. Der Stein der Weisen, der<lb/>
die heute noch unzerlegten Stoffe ineinander umwandelte<lb/>
und aus einem höheren Grundstoffe, wenn nicht dem Ur¬<lb/>
stoffe selber, erzeugte, müsste gefunden sein, ehe die<lb/>
ersten Vermuthungen über Entstehung scheinbar verschie¬<lb/>
denartiger aus in Wirklichkeit unterschiedsloser Materie<lb/>
möglich würden.</p><lb/>
<p>Obschon der menschliche Geist von dem von <hi rendition="#k">La¬<lb/>
place</hi> gedachten Geiste stets weit entfernt bleiben wird,<lb/>
ist er doch nur stufenweise davon verschieden, etwa wie<lb/>
eine bestimmte Ordinate einer Curve von einer zwar<lb/>
ausnehmend viel grösseren, jedoch noch endlichen Ordi¬<lb/>
nate derselben Curve. Wir gleichen diesem Geist, denn<lb/>
wir begreifen ihn. Ja es ist die Frage, ob nicht ein<lb/>
Geist wie <hi rendition="#k">Newton</hi>'<hi rendition="#k">s</hi> von dem von <hi rendition="#k">Laplace</hi> gedachten<lb/>
Geiste sich weniger unterscheidet, als der Geist eines<lb/>
Australnegers oder eines Pescheräh's vom Geiste <hi rendition="#k">Newton</hi>'<hi rendition="#k">s</hi>.<lb/>
<pb n="8" facs="#f0016"/>
Mit anderen Worten, die Unmöglichkeit, die Differential¬<lb/>
gleichungen der Weltformel aufzustellen, zu integriren<lb/>
und das Ergebniss zu discutiren, ist keine grundsätzliche,<lb/>
sondern beruht auf der Unmöglichkeit, die nöthigen<lb/>
thatsächlichen Bestimmungen zu erlangen, und, selbst<lb/>
wenn dies möglich wäre, auf deren unermesslicher Aus¬<lb/>
dehnung, Mannigfaltigkeit und Verwickelung.</p><lb/>
<p>Die Naturerkenntniss, welche der von <hi rendition="#k">Laplace</hi> ge¬<lb/>
dachte Geist besässe, stellt somit die höchste denkbare<lb/>
Stufe unseres eigenen Naturerkennens vor. Wir können<lb/>
deshalb jene Erkenntniss bei der Untersuchung über die<lb/>
Grenzen dieses Erkennens zu Grunde legen. Was bei<lb/>
ihr unerkannt bliebe, das wird unserem in so viel enge¬<lb/>
ren Schranken eingeschlossenen Geiste vollends verbor¬<lb/>
gen bleiben.</p><lb/>
<p>Zwei Stellen sind es nun, wo auch der von <hi rendition="#k">Laplace</hi><lb/>
gedachte Geist vergeblich weiter vorzudringen trachten<lb/>
würde, vollends wir stehen zu bleiben gezwungen sind.</p><lb/>
<p>Erstens nämlich ist daran zu erinnern, dass das Na¬<lb/>
turerkennen, welches vorher als unser Causalitätsbedürf¬<lb/>
niss vorläufig befriedigend bezeichnet wurde, in Wahrheit<lb/>
dies nicht thut, und kein Erkennen ist. Die Vorstellung,<lb/>
wonach die Welt aus stets dagewesenen und unvergäng¬<lb/>
lichen kleinsten Theilen besteht, deren Centralkräfte alle<lb/>
Bewegung erzeugen, ist gleichsam nur Surrogat einer<lb/>
Erklärung. Sie führt, wie bemerkt, alle Veränderungen<lb/>
<pb n="9" facs="#f0017"/>
in der Körperwelt auf eine constante Summe von Kräf¬<lb/>
ten und eine constante Menge von Materie zurück, und<lb/>
lässt an den Veränderungen selber also nichts zu erklä¬<lb/>
ren übrig. Bei dem gegebenen Dasein jenes Constan¬<lb/>
ten können wir, der gewonnenen Einsicht froh, eine Zeit<lb/>
lang uns beruhigen; bald aber verlangen wir tiefer ein¬<lb/>
zudringen, und es selber seinem Wesen nach zu begrei¬<lb/>
fen. Da ergiebt sich denn bekanntlich, dass zwar<lb/>
innerhalb bestimmter Grenzen die atomistische Vorstel¬<lb/>
lung für den Zweck unserer physikalisch-mathematischen<lb/>
Ueberlegungen brauchbar, ja unentbehrlich ist, dass sie<lb/>
aber, wenn die Grenzen der an sie zu stellenden For¬<lb/>
derungen überschritten werden, als Corpuscular- Philo¬<lb/>
sophie in unlösliche Widersprüche führt.</p><lb/>
<p>Ein physikalisches Atom, d. h. eine im Vergleich<lb/>
zu den Körpern, mit denen wir Umgang haben, ver¬<lb/>
schwindend klein gedachte, ihres Namens ungeachtet in<lb/>
der Idee aber noch theilbare Masse, der Eigenschaften<lb/>
oder ein Bewegungszustand zugeschrieben werden, mit¬<lb/>
tels welcher das Verhalten einer aus unzähligen solchen<lb/>
Atomen bestehenden Masse sich erklärt, ist eine in sich<lb/>
folgerichtige und unter Umständen nützliche Fiction der<lb/>
mathematischen Physik. Doch wird selbst deren Ge¬<lb/>
brauch neuerlich möglichst vermieden, indem man statt<lb/>
auf discrete Atome, auf Volumelemente der continuir¬<lb/>
lich gedachten Körper zurückgeht.<note place="end" n="4" xml:id="n-4" next="#n-4t"/><lb/>
</p>
<pb n="10" facs="#f0018"/>
<p>Ein philosophisches Atom dagegen, d. h. eine an¬<lb/>
geblich nicht weiter theilbare Masse trägen wirkungs¬<lb/>
losen Substrates, von der durch den leeren Raum in<lb/>
die Ferne wirkende Kräfte ausgehen, ist bei näherer Be¬<lb/>
trachtung ein Unding.</p><lb/>
<p>Denn soll das nicht weiter theilbare, träge, an sich<lb/>
unwirksame Substrat wirklichen Bestand haben, so muss<lb/>
es einen gewissen, noch so kleinen Raum erfüllen.<lb/>
Dann ist nicht zu begreifen, warum es nicht weiter theil¬<lb/>
bar sei. Anch kann es den Raum nur erfüllen, wenn<lb/>
es vollkommen hart ist, d. h. indem es durch eine an<lb/>
seiner Grenze auftretende, aber nicht darüber hinaus¬<lb/>
wirkende abstossende Kraft, welche alsbald grösser<lb/>
wird als jede gegebene Kraft, gegen Eindringen eines<lb/>
anderen Körperlichen in denselben Raum sich wehrt.<lb/>
Abgesehen von anderen Schwierigkeiten, welche hieraus<lb/>
entspringen, ist das Substrat alsdann kein wirkungsloses<lb/>
mehr.</p><lb/>
<p>Denkt man sich umgekehrt mit den Dynamisten als<lb/>
Substrat nur den Mittelpunkt der Centralkräfte, so er¬<lb/>
füllt das Substrat den Raum nicht mehr, denn der Punkt<lb/>
ist die im Raume vorgestellte Negation des Raumes.<lb/>
Dann ist nichts mehr da, wovon die Centralkräfte aus¬<lb/>
gehen, und was träg sein könnte, gleich der Materie.</p><lb/>
<p>Durch den leeren Raum in die Ferne wirkende<lb/>
Kräfte sind an sich unbegreiflich, ja widersinnig, und<lb/>
<pb n="11" facs="#f0019"/>
erst seit <hi rendition="#k">Newton's</hi> Zeit, durch Missverstehen seiner<lb/>
Lehre und gegen seine ausdrückliche Warnung, den<lb/>
Naturforschern eine geläufige Vorstellung geworden.<lb/>
Denkt man sich mit <hi rendition="#k">Descartes</hi> und <hi rendition="#k">Leibniz</hi> den gan¬<lb/>
zen Raum erfüllt, und alle Bewegung durch Ueber¬<lb/>
tragung in Berührungsnähe erzeugt, so ist zwar das<lb/>
Entstehen der Bewegung auf ein unserer sinnlichen An¬<lb/>
schauung entlehntes Bild zurückgeführt, aber es stellen<lb/>
sich andere Schwierigkeiten ein. Unter Anderem ist es<lb/>
bei dieser Vorstellung unmöglich, die verschiedene<lb/>
Dichte der Körper aus verschiedener Zusammenfügung<lb/>
des gleichartigen Urstoffes zu erklären.</p><lb/>
<p>Es ist leicht, den Ursprung dieser Widersprüche<lb/>
aufzudecken. Sie wurzeln in unserem Unvermögen,<lb/>
etwas anderes als mit unseren äusseren Sinnen entweder,<lb/>
oder mit unserem inneren Sinn Erfahrenes uns vorzu¬<lb/>
stellen. Bei dem Bestreben, die Körperwelt zu zerglie¬<lb/>
dern, gehen wir aus von der Theilbarkeit der Materie,<lb/>
da sichtlich die Theile etwas einfacheres und ursprüng¬<lb/>
licheres sind, als das Ganze. Fahren wir in Gedanken<lb/>
mit Theilung der Materie in's Unendliche fort, so bleiben<lb/>
wir mit unserer Anschauung in dem uns angewiesenen<lb/>
Geleise, und fühlen uns in unserem Denken unbehindert.<lb/>
Zum Verständniss der Dinge aber thun wir keinen Schritt,<lb/>
da wir in der That nur das im Bereiche des Grossen<lb/>
und Sichtbaren Erscheinende auch im Bereiche des Klei¬<lb/>
<pb n="12" facs="#f0020"/>
nen und Unsichtbaren uns vorgestellt haben. Wir<lb/>
kommen so zum Begriffe des physikalischen Atoms.<lb/>
Hören wir nun irgendwo willkürlich mit der Theilung<lb/>
bei angeblichen philosophischen Atomen auf, die nicht<lb/>
weiter theilbar, vollkommen hart und überdies an sich<lb/>
wirkungslos und nur Träger der Centralkräfte sein sollen,<lb/>
so verlangen wir von einer Materie, die wir uns unter<lb/>
dem Bilde der Materie denken, mit der wir Um¬<lb/>
gang haben, ohne dass wir irgend ein neues Er¬<lb/>
klärungsprincip einführen, dass sie neue, ursprüng¬<lb/>
liche, das Wesen der Körper aufklärende Eigenschaften<lb/>
entfalte. So begehen wir den Fehler, der in den vor¬<lb/>
her blossgelegten Widersprüchen sich offenbart.<note place="end" n="5" xml:id="n-5" next="#n-5t"/></p><lb/>
<p>Niemand, der etwas tiefer nachgedacht hat, ver¬<lb/>
kennt die transcendente Natur des Hindernisses, das sich<lb/>
uns hier entgegenstellt. Wie man auch es zu umgehen<lb/>
versuche, in der einen oder anderen Form stösst man<lb/>
immer darauf. Von welcher Seite, unter welcher<lb/>
Deckung man ihm sich nähere, man erfährt seine Un¬<lb/>
besiegbarkeit. Die alten ionischen Physiologen standen<lb/>
davor nicht rathloser als wir. Alle Fortschritte der Na¬<lb/>
turwissenschaft haben nichts dawider vermocht, alle fer¬<lb/>
neren werden dawider nichts fruchten. Nie werden wir<lb/>
besser als heute wissen, was, wie <hi rendition="#k">Paul Erman</hi> zu sagen<lb/>
pflegte, „hier“, wo Materie ist, „im Raume spukt“.<lb/>
Denn sogar der von <hi rendition="#k">Laplace</hi> gedachte, über den unseren<lb/>
<pb n="13" facs="#f0021"/>
so weit erhabene Geist würde in diesem Punkte nicht<lb/>
klüger sein als wir, und daran erkennen wir verzweifelnd,<lb/>
dass wir hier an der einen Grenze unseres Witzes<lb/>
stehen.</p><lb/>
<p>Sehen wir aber von dieser ursprünglichen Schranke<lb/>
ab, setzen wir Materie und Kraft als gegeben und be¬<lb/>
kannt voraus, so ist in der Idee, wie gesagt, die Kör¬<lb/>
perwelt verständlich. Von dem Urzustand eines kreisen¬<lb/>
den Nebelballes führt die von Hrn. <hi rendition="#k">Helmholtz</hi> an der<lb/>
Hand der mechanischen Wärmetheorie weiter entwickelte<lb/>
<hi rendition="#k">Kant</hi>'sche Hypothese<note place="end" n="6" xml:id="n-6" next="#n-6t"/> zur Einsicht in die Entstehung<lb/>
unseres Planetensystems. Schon sehen wir unsere Erde<lb/>
als feurig flüssigen Tropfen mit einer Atmosphäre unfass¬<lb/>
barer Beschaffenheit in ihrer Bahn rollen. Wir sehen<lb/>
sie im Lauf unermesslieher Zeiträume mit einer Schale<lb/>
erstarrenden Urgesteines sich umgeben, Meer und<lb/>
Veste sich scheiden, den Granit durch heisse koh¬<lb/>
lensaure Wolkenbrüche zerfressen das Material zu<lb/>
kalihaltigen Erdschichten liefern, und schliesslich Bedin¬<lb/>
gungen entstehen, unter denen <hi rendition="#g">Leben</hi> möglich ward.</p><lb/>
<p>Wo und in welcher Form es zuerst erschien, ob<lb/>
auf tiefem Meeresboden als Bathybius- Urschleim, oder<lb/>
unter Mitwirkung der noch mehr ultraviolette Strahlen<lb/>
entsendenden Sonne bei noch höherem partiärem Drucke<lb/>
der Kohlensäure in der Atmosphäre, wer sagt es je?<lb/>
Aber der von <hi rendition="#k">Laplace</hi> gedachte Geist im Besitze der<lb/>
<pb n="14" facs="#f0022"/>
Weltformel <hi rendition="#g">könnte</hi> es sagen. Denn beim Zusammen¬<lb/>
treten unorganischer Stoffe zu Lebendigem handelt es<lb/>
sich zunächst nur um Bewegung, um Anordnung von<lb/>
Molecülen in mehr oder minder festen Gleichgewichts¬<lb/>
lagen, und um Einleitung eines Stoffwechsels theils<lb/>
durch Spannkräfte der Molecüle, theils durch von aussen<lb/>
überkommene Bewegung. Was das Lebende vom<lb/>
Todten, die Pflanze und das nur in seinen körperlichen<lb/>
Functionen betrachtete Thier vom Krystall unterscheidet,<lb/>
ist zuletzt dieses: Im Krystall befindet sich die Materie<lb/>
in stabilem Gleichgewichte, während durch das orga¬<lb/>
nische Wesen ein Strom von Materie sich ergiesst, die<lb/>
Materie darin in mehr oder minder vollkommenem dy¬<lb/>
namischem Gleichgewichte<note place="end" n="7" xml:id="n-7" next="#n-7t"/> sich befindet, mit bald posi¬<lb/>
tiver, bald der Null gleicher, bald negativer Bilanz.<lb/>
Daher ohne Einwirkung äusserer Massen und Kräfte der<lb/>
Krystall ewig bleibt was er ist, dagegen das organische<lb/>
Wesen in seinem Bestehen von gewissen äusseren Be¬<lb/>
dingungen, den integrirenden Reizen der älteren Phy¬<lb/>
siologie, abhängt, in sich potentielle Energie in kine¬<lb/>
tische verwandelt und umgekehrt, und einem bestimmten<lb/>
zeitlichen Verlauf unterworfen ist. Ohne grundsätz¬<lb/>
liche Verschiedenheit der Kräfte im Krystall und<lb/>
im organischen Wesen erklärt sich so, dass beide<lb/>
miteinander incommensurabel sind, wie ein blosses Bau¬<lb/>
werk incommensurabel ist mit einer Fabrik, in die hier<lb/>
<pb n="15" facs="#f0023"/>
Kohle, Wasser, Rohstoffe, aus welcher dort Kohlensäure,<lb/>
Wassergas, Rauch, Asche und Erzeugnisse ihrer<lb/>
Maschinen strömen. Das Bauwerk kann man sich aus<lb/>
lauter dem Ganzen ähnlichen Theilen so gefügt vorstellen,<lb/>
dass es gleich dem Krystall in ähnliche Theile spaltbar<lb/>
ist; die Fabrik ist gleich dem organischen Wesen, wenn<lb/>
wir von dessen Aufbau aus Zellen und der Theilbarkeit<lb/>
mancher Organismen absehen, ein Individuum.</p><lb/>
<p>Es ist daher ein Missverständniss, im ersten Er¬<lb/>
scheinen lebender Wesen auf Erden etwas Supranatura¬<lb/>
listisches, etwas Anderes zu sehen, als ein überaus<lb/>
schwieriges mechanisches Problem. Von den beiden Irr¬<lb/>
thümern, auf die ich hinweisen wollte, ist dies der eine.<lb/>
Nicht hier ist die andere Grenze des Naturerkennens;<lb/>
hier nicht mehr als in der Krystallbildung. Könnten<lb/>
wir die Bedingungen herstellen, unter denen orga¬<lb/>
nische Wesen einst entstanden, wie wir dies für ge¬<lb/>
wisse, keinesweges für sämmtliche Krystalle können, so<lb/>
würden nach dem Principe des Actualismus<note place="end" n="8" xml:id="n-8" next="#n-8t"/> wie damals<lb/>
auch heute noch organische Wesen entstehen. Sollte<lb/>
es aber auch nie gelingen, Urzeugung zu beobachten,<lb/>
geschweige sie im Versuch herbeizuführen, so wäre doch<lb/>
hier kein unbedingtes Hinderniss. Wären uns Materie<lb/>
und Kraft verständlich, die Welt hörte nicht auf begreif¬<lb/>
lich zu sein, auch wenn wir uns jetzt die Erde von<lb/>
ihrem aequatorialen Smaragdgürtel bis zu den letzten<lb/>
<pb n="16" facs="#f0024"/>
flechtengrauen Polarklippen mit der üppigsten Fülle<lb/>
von Pflanzenleben überwuchert denken, gleichviel<lb/>
welchen Antheil an der Gestaltung des Pflanzen¬<lb/>
reiches man organischen Bildungsgesetzen, welchen<lb/>
der natürlichen Zuchtwahl einräume. Nur die zur<lb/>
Befruchtung vieler Pflanzen jetzt als unentbehrlich er¬<lb/>
kannte Beihülfe der Insectenwelt müssen wir aus Grün¬<lb/>
den, die bald einleuchten werden, in dieser Betrach¬<lb/>
tung bei Seite lassen. Im Uebrigen bietet das<lb/>
reichste, von <hi rendition="#k">Bernardin de St. Pierre</hi>, <hi rendition="#k">von Hum¬<lb/>
boldt</hi> oder <hi rendition="#k">Pöppig</hi> entworfene Naturgemälde eines tro¬<lb/>
pischen Urwaldes dem Blicke der theoretischen Natur¬<lb/>
forschung schlechterdings nichts dar, als bewegte Ma¬<lb/>
terie. Es ist dies, wie mir scheint, eine neue und sehr<lb/>
einfache Form, die man dem Beweis ertheilen kann,<lb/>
dass es keine Lebenskraft im Sinne der Vitalisten<lb/>
giebt.</p><lb/>
<p>Allein es tritt nunmehr, an irgend einem Punkte<lb/>
der Entwickelung des Lebens auf Erden, den wir nicht<lb/>
kennen und auf den es hier nicht ankommt, etwas<lb/>
Neues, bis dahin Unerhörtes auf, etwas wiederum, gleich<lb/>
dem Wesen von Materie und Kraft, Unbegreifliches.<lb/>
Der in negativ unendlicher Zeit angesponnene Faden<lb/>
des Verständnisses zerreisst, und unser Naturerkennen<lb/>
gelangt an eine Kluft, über die kein Steg, kein Fittig<lb/>
trägt: wir stehen an der anderen Grenze unseres Witzes.</p><lb/>
<pb n="17" facs="#f0025"/>
<p>Dies neue Unbegreifliche ist das Bewusstsein. Ich<lb/>
werde jetzt, wie ich glaube in sehr zwingender Weise,<lb/>
darthun, dass nicht allein bei dem heutigen Stand unse¬<lb/>
rer Kenntniss das Bewusstsein aus seinen materiellen<lb/>
Bedingungen nicht erklärbar ist, was wohl jeder zugiebt,<lb/>
sondern dass es auch der Natur der Dinge nach aus<lb/>
diesen Bedingungen nie erklärbar sein wird. Die ent¬<lb/>
gegengesetzte Meinung, dass nicht alle Hoffnung aufzu¬<lb/>
geben sei, das Bewusstsein aus seinen materiellen Be¬<lb/>
dingungen zu begreifen, dass dies vielmehr im Laufe<lb/>
der Jahrhunderte oder Jahrtausende dem alsdann in un¬<lb/>
geahnte Reiche der Erkenntniss vorgedrungenen Men¬<lb/>
schengeiste wohl gelingen könne: dies ist der zweite<lb/>
Irrthum, dessen Bekämpfung ich mir in diesem Vortrage<lb/>
vorgesetzt habe.</p><lb/>
<p>Ich gebrauche dabei absichtlich den Ausdruck „Be¬<lb/>
wusstsein“, weil es hier nur um die Thatsache eines<lb/>
geistigen Vorganges irgend einer, sei es der niedersten<lb/>
Art, sich handelt. Man braucht nicht <hi rendition="#k">Watt</hi> sein<lb/>
Parallelogramm erdenkend, nicht <hi rendition="#k">Shakspeare</hi>, <hi rendition="#k">Raphael</hi>,<lb/>
<hi rendition="#k">Mozart</hi> in der wunderbarsten ihrer Schöpfungen be¬<lb/>
griffen sich vorzustellen, um das Beispiel eines aus sei¬<lb/>
nen materiellen Bedingungen unerklärbaren geistigen<lb/>
Vorganges zu haben. Wie die gewaltigste und ver¬<lb/>
wickelteste Muskelleistung eines Menschen oder Thieres im<lb/>
Wesentlichen nicht dunkler ist, als einfache Zuckung<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2<lb/>
</fw>
<pb n="18" facs="#f0026"/>
eines einzelnen Primitivmuskelbündels;<note place="end" n="9" xml:id="n-9" next="#n-9t"/> wie die einzelne<lb/>
Secretionszelle das ganze Räthsel der Absonderung birgt:<lb/>
so ist auch die erhabenste Seelenthätigkeit aus mate¬<lb/>
riellen Bedingungen in der Hauptsache nicht unbegreif¬<lb/>
licher, als das Bewusstsein auf seiner ersten Stufe, der<lb/>
Sinnesempfindung. Mit der ersten Regung von Behagen<lb/>
oder Schmerz, die im Beginn des thierischen Lebens auf<lb/>
Erden ein einfachstes Wesen empfand, ist jene unüber¬<lb/>
steigliche Kluft gesetzt, und die Welt nunmehr doppelt<lb/>
unbegreiflich geworden.</p><lb/>
<p>Ueber wenig Gegenstände ist anhaltender nachge¬<lb/>
dacht, mehr geschrieben, leidenschaftlicher gestritten<lb/>
worden, als über die Verbindung von Leib und Seele<lb/>
im Menschen. Alle philosophischen Schulen, dazu die<lb/>
Kirchenväter, haben darüber ihre Lehrmeinungen gehabt.<lb/>
Der neueren Philosophie liegt diese Frage ferner; um so<lb/>
reicher sind deren Anfänge im siebzehnten Jahrhundert<lb/>
an Theorien über die Wechselwirkung von Materie und<lb/>
Geist.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#k">Descartes</hi> selber hatte sich die Möglichkeit, diese<lb/>
Wechselwirkung zu begreifen, durch zwei Aufstellungen<lb/>
vorweg abgeschnitten. Erstens behauptete er, dass<lb/>
Körper und Geist verschiedene Substanzen, durch Got¬<lb/>
tes Allmacht vereinigt, seien, welche, da der Geist als<lb/>
unkörperlich keine Ausdehnung habe, nur in Einem<lb/>
Punkte, nämlich in der sogenannten Zirbeldrüse des Ge¬<lb/>
<pb n="19" facs="#f0027"/>
hirns, einander berühren.<note place="end" n="10" xml:id="n-10" next="#n-10t"/> Er behauptete zweitens, dass<lb/>
die im Weltall vorhandene Bewegungsgrösse beständig<lb/>
sei.<note place="end" n="12" xml:id="n-12" next="#n-12t"/> Je sicherer daraus die Unmöglichkeit zu folgen<lb/>
scheint, dass die Seele Bewegung der Materie erzeuge,<lb/>
um so mehr erstaunt man, wenn nun <hi rendition="#k">Descartes</hi>, um<lb/>
die Willensfreiheit zu retten, die Seele einfach die Zir¬<lb/>
beldrüse in dem nöthigen Sinne bewegen lässt, damit<lb/>
die thierischen Geister, wir würden sagen das Nerven¬<lb/>
princip, den richtigen Muskeln zuströmen. Umgekehrt<lb/>
die durch Sinneseindrücke erregten thierischen Geister<lb/>
bewegen die Zirbeldrüse, und die mit dieser verbundene<lb/>
Seele merkt die Bewegung.12</p><lb/>
<p>     <hi rendition="#k">Descartes</hi>' unmittelbare Nachfolger, <hi rendition="#k">Clauberg</hi><note place="end" n="13" xml:id="n-13" next="#n-13t"/>,<lb/>
<hi rendition="#k">Malebranche</hi><note place="end" n="15" xml:id="n-15" next="#n-15t"/>, <hi rendition="#k">Geulincx</hi>15 bemühen sich, einen so offen¬<lb/>
baren Missgriff zu verbessern. Sie halten fest an der<lb/>
Unmöglichkeit einer Wechselwirkung von Geist und<lb/>
Materie, als zweier verschiedener Substanzen. Um aber<lb/>
zu verstehen, wie dennoch die Seele den Körper bewegt<lb/>
und von ihm erregt werde, nehmen sie an, dass das<lb/>
Wollen der Seele Gott veranlasse, den Körper jedesmal<lb/>
nach Wunsch der Seele zu bewegen. Umgekehrt die<lb/>
Sinneseindrücke veranlassen Gott, die Seele jedesmal in<lb/>
Uebereinstimmung damit zu verändern. Die <hi rendition="#i">Causa effi¬<lb/>
ciens</hi> der Veränderungen des Körpers durch die Seele<lb/>
und umgekehrt ist also stets nur Gott; das Wollen der<lb/>
Seele und die Sinneseindrücke sind nur die <hi rendition="#i">Causae occa¬</hi><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2 *<lb/>
</fw>
<pb n="20" facs="#f0028"/>
<hi rendition="#i">sionales</hi> für die unaufhörlich erneuten Eingriffe seiner<lb/>
Allmacht.</p><lb/>
<p>     <hi rendition="#k">Leibniz</hi> endlich pflegte dies Problem mittels des,<lb/>
wie es scheint, ursprünglich von <hi rendition="#k">Geulincx</hi> herrührenden<lb/>
Bildes zweier Uhren zu erläutern, die gleichen Gang<lb/>
zeigen sollen.<note place="end" n="16" xml:id="n-16" next="#n-16t"/> Auf dreierlei Art, sagt er, könne dies<lb/>
geschehen. Erstens können beide Uhren durch Schwin¬<lb/>
gungen, die sie einer gemeinsamen Befestigung mit¬<lb/>
theilen, einander so beeinflussen, dass ihr Gang derselbe<lb/>
werde, wie dies <hi rendition="#k">Huyghens</hi> beobachtet habe, und wie es<lb/>
im Anfange dieses Jahrhunderts <hi rendition="#k">Breguet</hi> sogar angewen¬<lb/>
det hat, um den Gang jeder der beiden Uhren gleichförmiger<lb/>
zu machen.<note place="end" n="17" xml:id="n-17" next="#n-17t"/> Zweitens könne stets die eine Uhr gestellt<lb/>
werden, um sie in gleichem Gange mit der anderen zu<lb/>
erhalten. Drittens könne von vorn herein der Künstler<lb/>
so geschickt gewesen sein, dass er beide Uhren, obschon<lb/>
ganz unabhängig von einander, gleich gehend gemacht<lb/>
habe. Zwischen Leib und Seele sei die erste Art der<lb/>
Verbindung anerkannt unmöglich. Die zweite, der occa¬<lb/>
sionalistischen Lehre entsprechende, sei Gottes unwürdig,<lb/>
den sie als <hi rendition="#i">Deus ex machina</hi> verwende. So bleibe nur<lb/>
die dritte übrig, in der man <hi rendition="#k">Leibniz</hi>' eigene Lehre der<lb/>
praestabilirten Harmonie wiedererkennt.</p><lb/>
<p>Allein diese und ähnliche Betrachtungen sind in den<lb/>
Augen der neueren Naturforschung entwerthet und der<lb/>
Wirkung auf die heutigen Ansichten beraubt durch die<lb/>
<pb n="21" facs="#f0029"/>
dualistische Grundlage, auf welche sie, gemäss ihrem<lb/>
halb theologischen Ursprunge, gleich anfangs sich stellen.<lb/>
Ihre Urheber gehen aus von der Annahme einer vom<lb/>
Körper unbedingt verschiedenen geistigen Substanz, der<lb/>
Seele, deren Verbindung mit dem Körper sie unter¬<lb/>
suchen. Sie finden, dass eine Verbindung beider Sub¬<lb/>
stanzen nur durch ein Wunder möglich ist, und dass,<lb/>
auch nach diesem ersten Wunder, ein ferneres Zusam¬<lb/>
mengehen beider Substanzen nicht anders stattfinden<lb/>
kann, als wiederum durch ein entweder stets erneutes<lb/>
oder seit der Schöpfung fortwirkendes Wunder. Diese<lb/>
Folge nun geben sie für eine neue Einsicht aus, ohne<lb/>
hinreichend zu prüfen, ob nicht sie selber vielleicht sich<lb/>
die Seele erst so zurechtgemacht haben, dass eine Wech¬<lb/>
selwirkung zwischen ihr und dem Körper undenkbar ist.<lb/>
Mit Einem Wort, der gelungenste Beweis, dass keine Wech¬<lb/>
selwirkung von Körper und Seele möglich sei, lässt dem<lb/>
Zweifel Raum, ob nicht die Praemissen willkürlich seien, und<lb/>
ob nicht Bewusstsein einfach als Wirkung der Materie ge¬<lb/>
dacht und vielleicht begriffen werden könne. Für den Na¬<lb/>
turforscher muss daher der Beweis, dass die geistigen Vor¬<lb/>
gänge aus ihren materiellen Bedingungen nie zu begrei¬<lb/>
fen sind, unabhängig von jeder Voraussetzung über den<lb/>
Urgrund jener Vorgänge geführt werden.</p><lb/>
<p>Ich nenne astronomische Kenntniss eines materiellen<lb/>
Systemes solche Kenntniss aller seiner Theile, ihrer ge¬<lb/>
<pb n="22" facs="#f0030"/>
genseitigen Lage und ihrer Bewegung, dass ihre Lage<lb/>
und Bewegung zu irgend einer vergangenen und zu¬<lb/>
künftigen Zeit mit derselben Sicherheit berechnet werden<lb/>
kann, wie Lage und Bewegung der Himmelskörper bei<lb/>
vorausgesetzter unbedingter Schärfe der Beobachtungen<lb/>
und Vollendung der Theorie. Um die Differentialglei¬<lb/>
chungen anzusetzen, deren Integration die gewünschten<lb/>
Bestimmungen liefert, genügen gleichsam drei Positionen<lb/>
der Theile des Systemes, d. h. es ist nöthig und zu¬<lb/>
reichend, dass in drei aufeinanderfolgenden, durch zwei<lb/>
Zeitdifferentiale getrennten Augenblicken die Lage der<lb/>
Theile des Systemes bekannt sei. Aus dem Unterschiede<lb/>
der in den gleichen, unendlich kleinen Zeiträumen durch¬<lb/>
laufenen, nach den drei Axen zerlegten Wege folgen<lb/>
dann die auf das System und die in ihm wirkenden<lb/>
Kräfte.</p><lb/>
<p>Astronomische Kenntniss eines materiellen Systemes<lb/>
ist bei unserer Unfähigkeit, Materie und Kraft zu be¬<lb/>
greifen, die vollkommenste Kenntniss, die wir davon er¬<lb/>
langen können. Es ist die, wobei unser Causalitätstrieb<lb/>
sich zu beruhigen gewohnt ist, und welche der von <hi rendition="#k">La¬<lb/>
place</hi> gedachte Geist selber bei gehörigem Gebrauche<lb/>
seiner Weltformel von dem Systeme besitzen würde.</p><lb/>
<p>Denken wir uns nun, wir hätten es zur astronomi¬<lb/>
schen Kenntniss eines Muskels, einer Drüse, eines elek¬<lb/>
tischen oder Leucht-Organes im gereizten Zustande, einer<lb/>
<pb n="23" facs="#f0031"/>
Flimmerzelle, einer Pflanze, des Eies in Berührung mit dem<lb/>
Samen, der Frucht auf irgend einer Stufe der Entwickelung<lb/>
gebracht. Alsdann besässen wir also von diesen materiellen<lb/>
Systemen die vollkommenste mögliche Kenntniss, unser Cau¬<lb/>
salitätstrieb wäre soweit befriedigt, dass wir nur noch<lb/>
verlangten, das Wesen von Materie und Kraft selber zu<lb/>
begreifen. Muskelverkürzung, Absonderung in der Drüse,<lb/>
Schlag des elektrischen, Leuchten des Leucht-Organes, Flim¬<lb/>
merbewegung, Wachsthum und Chemismus der Zellen in der<lb/>
Pflanze, Befruchtung und Entwickelung des Eies: alle<lb/>
diese jetzt hoffnungslos dunklen Vorgänge wären uns so<lb/>
durchsichtig, wie die Bewegungen der Planeten.</p><lb/>
<p>Machen wir dagegen dieselbe Voraussetzung astro¬<lb/>
nomischer Kenntniss für das Gehirn des Menschen, oder<lb/>
auch nur für das Seelenorgan des niedersten Thieres,<lb/>
dessen geistige Thätigkeit auf Empfinden von Lust und<lb/>
Unlust sich beschränken mag, so wird zwar in Bezug<lb/>
auf alle darin stattfindenden materiellen Vorgänge unser<lb/>
Erkennen ebenso vollkommen sein und unser Causalitäts¬<lb/>
trieb ebenso befriedigt sich fühlen, wie in Bezug auf<lb/>
Zuckung oder Absonderung bei astronomischer Kenntniss<lb/>
von Muskel oder Drüse. Die unwillkürlichen und nicht<lb/>
nothwendig mit Empfindung verbundenen Wirkungen<lb/>
der Centraltheile, Reflexe, Mitbewegung, Athembewegun¬<lb/>
gen, Tonus, der Stoffwechsel des Gehirnes und Rücken¬<lb/>
markes u. d. m. wären erschöpfend erkannt. Auch die<lb/>
<pb n="24" facs="#f0032"/>
mit geistigen Vorgängen der Zeit nach stets, also wohl<lb/>
nothwendig zusammenfallenden Vorgänge wären ebenso<lb/>
vollkommen durchschaut. Und es wäre natürlich ein<lb/>
hoher Triumph, wenn wir zu sagen wüssten, dass bei<lb/>
einem bestimmten geistigen Vorgang in bestimmten<lb/>
Ganglienkugeln und Nervenröhren eine bestimmte Be¬<lb/>
wegung bestimmter Atome stattfinde. Es wäre grenzen¬<lb/>
los interessant, wenn wir so mit geistigem Auge in uns<lb/>
hineinblickend die zu einem Rechenexempel gehörige<lb/>
Hirnmechanik sich abspielen sähen wie die Mechanik<lb/>
einer Rechenmaschine; oder wenn wir auch nur wüssten,<lb/>
welcher Tanz von Kohlenstoff-, Wasserstoff-, Stickstoff-,<lb/>
Sauerstoff-, Phosphor- und anderen Atomen der Seligkeit<lb/>
musikalischen Empfindens, welcher Wirbel solcher Atome<lb/>
dem Gipfel sinnlichen Geniessens, welcher Molecularsturm<lb/>
dem wüthenden Schmerz beim Misshandeln des <hi rendition="#i">N. trige¬<lb/>
minus</hi> entspricht. Die Art des geistigen Vergnügens,<lb/>
welche die durch Hrn. <hi rendition="#k">Fechner</hi> geschaffenen Anfänge<lb/>
der Psychophysik oder Hrn. <hi rendition="#k">Donders</hi>' Messungen der<lb/>
Dauer einfacherer Seelenhandlungen uns bereiten, lässt<lb/>
uns ahnen, wie solche unverschleierte Einsicht in die<lb/>
materiellen Bedingungen geistiger Vorgänge uns erbauen<lb/>
würde.</p><lb/>
<p>Was aber die geistigen Vorgänge selber betrifft,<lb/>
so zeigt sich, dass sie bei astronomischer Kenntniss des<lb/>
Seelenorganes uns ganz ebenso unbegreiflich wären, wie<lb/>
<pb n="25" facs="#f0033"/>
jetzt. Im Besitze dieser Kenntniss ständen wir vor ihnen<lb/>
wie heute, als vor einem völlig Unvermittelten. Die<lb/>
astronomische Kenntniss des Gehirnes, die höchste, die<lb/>
wir davon erlangen können, enthüllt uns darin nichts als<lb/>
bewegte Materie. Durch keine zu ersinnende Anordnung<lb/>
oder Bewegung materieller Theilchen aber lässt sich<lb/>
eine Brücke in's Reich des Bewusstseins schlagen.</p><lb/>
<p>Es scheint zwar bei oberflächlicher Betrachtung, als<lb/>
könnten durch die Kenntniss der materiellen Vorgänge<lb/>
im Gehirne gewisse geistige Vorgänge und Anlagen uns<lb/>
verständlich werden. Ich rechne dahin das Gedächtniss,<lb/>
den Fluss und die Association der Vorstellungen, die Fol¬<lb/>
gen der Uebung, die specifischen Talente u. d. m. Das<lb/>
geringste Nachdenken lehrt, dass dies Täuschung ist.<lb/>
Nur über gewisse innere Bedingungen des Geistesle¬<lb/>
bens, welche mit den äusseren durch die Sinneseindrücke<lb/>
gesetzten etwa gleichbedeutend sind, würden wir unter¬<lb/>
richtet sein, nicht über das Zustandekommen des Geistes¬<lb/>
lebens durch diese Bedingungen.</p><lb/>
<p>Welche denkbare Verbindung besteht zwischen be¬<lb/>
stimmten Bewegungen bestimmter Atome in meinem<lb/>
Gehirn einerseits, andererseits den für mich ursprüng¬<lb/>
lichen, nicht weiter definirbaren, nicht wegzuläugnenden<lb/>
Thatsachen: „Ich fühle Schmerz, fühle Lust; ich schmecke<lb/>
süss, rieche Rosenduft, höre Orgelton, sehe Roth,“ und<lb/>
der ebenso unmittelbar daraus fliessenden Gewissheit:<lb/>
<pb n="26" facs="#f0034"/>
„Also bin ich“? Es ist eben durchaus und für immer<lb/>
unbegreiflich, dass es einer Anzahl von Kohlenstoff-,<lb/>
Wasserstoff-, Stickstoff-, Sauerstoff- u. s. w. Atomen nicht<lb/>
sollte gleichgültig sein, wie sie liegen und sich bewegen,<lb/>
wie sie lagen und sich bewegten, wie sie liegen und sich<lb/>
bewegen werden. Es ist in keiner Weise einzusehen,<lb/>
wie aus ihrem Zusammenwirken Bewusstsein entstehen<lb/>
könne. Sollte ihre Lagerungs- und Bewegungsweise<lb/>
ihnen nicht gleichgültig sein, so müsste man sie sich<lb/>
nach Art der Monaden schon einzeln mit Bewusstsein aus¬<lb/>
gestattet denken. Weder wäre damit das Bewusstsein<lb/>
überhaupt erklärt, noch für die Erklärung des einheitlichen<lb/>
Bewusstseins des Individuums das Mindeste gewonnen.<note place="end" n="18" xml:id="n-18" next="#n-18t"/></p><lb/>
<p>Dass es vollends unmöglich sei, und stets bleiben<lb/>
werde, höhere geistige Vorgänge aus der als bekannt<lb/>
vorausgesetzten Mechanik der Hirnatome zu verstehen, be¬<lb/>
darf nicht der Ausführung. Doch ist, wie schon bemerkt,<lb/>
gar nicht nöthig, zu höheren Formen geistiger Thätig¬<lb/>
keit zu greifen, um das Gewicht unserer Betrachtung zu<lb/>
vergrössern. Sie gewinnt gerade an Eindringlichkeit<lb/>
durch den Gegensatz zwischen der vollständigen Unwis¬<lb/>
senheit, in welcher astronomische Kenntniss des Gehirnes<lb/>
uns über das Zustandekommen auch der niedersten<lb/>
geistigen Vorgänge liesse, und der durch solche Kenntniss<lb/>
gewährten ebenso vollständigen Enträthselung der höch¬<lb/>
sten Probleme der Körperwelt. Ein aus irgend einem<lb/>
<pb n="27" facs="#f0035"/>
Grunde bewusstloses, z. B. ohne Traum schlafendes Ge¬<lb/>
hirn enthielte, astronomisch durchschaut, kein Geheimniss<lb/>
mehr, und bei astronomischer Kenntniss auch des übri¬<lb/>
gen Körpers wäre so die ganze menschliche Maschine,<lb/>
mit ihrem Athmen, ihrem Herzschlag, ihrem Stoffwechsel,<lb/>
ihrer Wärme, u. s. f., bis auf das Wesen von Materie<lb/>
und Kraft, völlig entziffert. Der traumlos Schlafende ist<lb/>
begreiflich, wie die Welt, ehe es Bewusstsein gab. Wie<lb/>
aber mit der ersten Regung von Bewusstsein die Welt<lb/>
doppelt unbegreiflich ward, so wird es auch der Schläfer<lb/>
wieder mit dem ersten ihm dämmernden Traumbild.</p><lb/>
<p>Der unlösliche Widerspruch, in welchem die me¬<lb/>
chanische Weltanschauung mit der Willensfreiheit, und<lb/>
dadurch mittelbar mit der Ethik steht, ist sicherlich von<lb/>
grosser Bedeutung. Der Scharfsinn der Denker aller<lb/>
Zeiten hat sich daran erschöpft, und wird fortfahren,<lb/>
daran sich zu üben. Abgesehen davon, dass Freiheit<lb/>
sich läugnen lässt, Schmerz und Lust nicht, geht dem<lb/>
Begehren, welches den Anstoss zum Handeln und somit<lb/>
erst Gelegenheit zum Thun oder Lassen giebt, nothwendig<lb/>
Sinnesempfindung voraus. Es ist also das Problem der<lb/>
Sinnesempfindung, und nicht, wie ich einst sagte, das<lb/>
der Willensfreiheit, bis zu dem die analytische Mechanik<lb/>
führt.<note place="end" n="19" xml:id="n-19" next="#n-19t"/></p><lb/>
<p>Damit ist die andere Grenze unseres Naturerkennens<lb/>
bezeichnet. Nicht minder als die erste ist sie eine un¬<lb/>
<pb n="28" facs="#f0036"/>
bedingte. Nicht mehr als im Verstehen von Kraft und<lb/>
Materie hat im Verstehen der Geistesthätigkeit aus ma¬<lb/>
teriellen Bedingungen die Menschheit seit zweitausend<lb/>
Jahren, trotz allen Entdeckungen der Naturwissenschaft, einen<lb/>
wesentlichen Fortschritt gemacht. Sie wird es nie. Selbst<lb/>
der von <hi rendition="#k">Laplace</hi> gedachte Geist mit seiner Weltformel<lb/>
gliche in seinen Anstrengungen, über diese Schranke<lb/>
sich fortzuheben, einem nach dem Monde trachtenden<lb/>
Luftschiffer. In seiner aus bewegter Materie aufgebauten<lb/>
Welt regen sich zwar die Hirnatome wie in stummem<lb/>
Spiel. Er übersieht ihre Schaaren, er durchschaut ihre<lb/>
Verschränkungen, aber er versteht nicht ihre Geberde,<lb/>
sie denken ihm nicht, und deshalb bleibt, wie wir vor¬<lb/>
hin sahen, seine Welt eigenschaftslos.</p><lb/>
<p>An ihm haben wir das Maass unserer eigenen Be¬<lb/>
fähigung oder vielmehr unserer Ohnmacht. Unser Na¬<lb/>
turerkennen ist also eingeschlossen zwischen den beiden<lb/>
Grenzen, welche einerseits die Unfähigkeit, Materie und<lb/>
Kraft, andererseits das Unvermögen, geistige Vorgänge<lb/>
aus materiellen Bedingungen zu begreifen, ihm ewig vor¬<lb/>
schreiben. Innerhalb dieser Grenzen ist der Naturforscher<lb/>
Herr und Meister, zergliedert er und baut er auf, und<lb/>
Niemand weiss, wo die Schranke seines Wissens und<lb/>
seiner Macht liegt; über diese Grenzen hinaus kann er<lb/>
nicht, und wird er niemals können.</p><lb/>
<p>Je unbedingter aber der Naturforscher die ihm ge¬<lb/>
<pb n="29" facs="#f0037"/>
steckten Grenzen anerkennt, und je demüthiger er in<lb/>
seine Unwissenheit sich schickt, um so tiefer fühlt er das<lb/>
Recht, mit voller Freiheit, unbeirrt durch Mythen, Dog¬<lb/>
men und alterstolze Philosopheme, auf dem Wege der<lb/>
Induction seine eigene Meinung über die Beziehungen<lb/>
zwischen Geist und Materie sich zu bilden.</p><lb/>
<p>Er sieht in tausend Fällen materielle Bedingungen<lb/>
das Geistesleben beeinflussen. Seinem unbefangenen<lb/>
Blicke zeigt sich kein Grund zu bezweifeln, dass wirk¬<lb/>
lich die Sinneseindrücke der sogenannten Seele sich mit¬<lb/>
theilen. Er sieht den menschlichen Geist gleichsam mit<lb/>
dem Gehirne wachsen, und, nach der empiristischen<lb/>
Ansicht, die wesentlichen Formen seines Denkens sogar<lb/>
erst durch äussere Wahrnehmungen sich aneignen. Er<lb/>
sieht ihn im Schlaf und Traum, in der Ohnmacht, im<lb/>
Rausch und der Narkose, im Fieberwahn und der Inani¬<lb/>
tion, in der Manie, der Epilepsie, dem Blödsinn und der<lb/>
Mikrocephalie, in unzähligen krankhaften Zuständen ab¬<lb/>
hängig von der dauernden oder vorübergehenden Be¬<lb/>
schaffenheit des Organes. Kein theologisches Vorurtheil<lb/>
hindert ihn wie <hi rendition="#k">Descartes</hi>, in den Thierseelen der Men¬<lb/>
schenseele verwandte, stufenweise minder vollkommene<lb/>
Glieder derselben Entwickelungsreihe zu erkennen. Viel¬<lb/>
mehr sieht er im Wirbelthierreiche die Hirntheile, welche<lb/>
auch physiologische Versuche und pathologische Erfah¬<lb/>
rungen als Träger höherer Geistesthätigkeiten bekunden,<lb/>
<pb n="30" facs="#f0038"/>
ihrer vergleichsweisen Entwickelung nach mit der Stei¬<lb/>
gerung diese Thätigkeiten gleichen Schritt halten. Wo von<lb/>
den anthropoiden Affen zum Menschen die geistige Befähi¬<lb/>
gung den durch den Besitz der Sprache bezeichneten unge¬<lb/>
heuren Sprung macht, findet sich ein entsprechender Sprung<lb/>
in der Hirnmasse vor. Die verschiedene Anordnung glei¬<lb/>
cher Elementartheile bei den Wirbellosen belehrt aber den<lb/>
Naturforscher, dass es hier wie bei anderen Organen<lb/>
weniger auf die Architektur, als auf die Structurelemente<lb/>
ankommt. Mit ehrfurchtsvollem Staunen betrachtet er<lb/>
das mikroskopische Klümpchen Nervensubstanz, welches<lb/>
der Sitz der arbeitsamen, baulustigen, ordnungsliebenden,<lb/>
pflichttreuen, tapferen Ameisenseele ist.<note place="end" n="20" xml:id="n-20" next="#n-20t"/> Endlich die<lb/>
Descendenz-Theorie im Verein mit der Lehre von der<lb/>
natürlichen Zuchtwahl drängt ihm die Vorstellung auf,<lb/>
dass die Seele als allmäliges Ergebniss gewisser mate¬<lb/>
rieller Combinationen entstanden, und vielleicht gleich<lb/>
anderen erblichen, im Kampf um's Dasein dem Einzel¬<lb/>
wesen nützlichen Gaben durch eine zahllose Reihe<lb/>
von Geschlechtern sich gesteigert und vervollkommnet<lb/>
habe.<note place="end" n="21" xml:id="n-21" next="#n-21t"/></p><lb/>
<p>Wenn nun die alten Denker jede Wechselwirkung<lb/>
zwischen Leib und Seele, wie sie diese sich vorstellten,<lb/>
als unverständlich und unmöglich erkannten, und wenn<lb/>
nur durch praestabilirte Harmonie das Räthsel des den¬<lb/>
noch stattfindenden Zusammengehens beider Substanzen<lb/>
<pb n="31" facs="#f0039"/>
zu lösen ist, so wird wohl die Vorstellung, die sie, in<lb/>
Schulbegriffen befangen, von der Seele sich machten,<lb/>
falsch gewesen sein. Die Nothwendigkeit einer der<lb/>
Wirklichkeit so offenbar zuwiderlaufenden Schlussfolge<lb/>
ist gleichsam ein apagogischer Beweis gegen die Rich¬<lb/>
tigkeit der dazu führenden Voraussetzung. Bei seinem<lb/>
Gleichnisse von den beiden Uhren hat <hi rendition="#k">Leibniz</hi>, wie Hr.<lb/>
<hi rendition="#k">Fechner</hi> treffend bemerkt,<note place="end" n="22" xml:id="n-22" next="#n-22t"/> die vierte und einfachste<lb/>
Möglichkeit vergessen, nämlich die, dass vielleicht beide<lb/>
Uhren, deren Zusammengehen erklärt werden soll, im<lb/>
Grunde nur eine sind. Ob wir die geistigen Vorgänge<lb/>
aus materiellen Bedingungen je begreifen werden, ist<lb/>
eine Frage ganz verschieden von der, ob diese Vor¬<lb/>
gänge das Erzeugniss materieller Bedingungen sind.<lb/>
Jene Frage kann verneint werden, ohne dass über<lb/>
diese etwas ausgemacht, geschweige auch sie verneint<lb/>
würde.</p><lb/>
<p>Man erinnert sich des kecken Ausspruches Hrn.<lb/>
<hi rendition="#k">Carl Vogt</hi>'<hi rendition="#k">s</hi>, der in den funfziger Jahren zu einer Art<lb/>
von Turnier um die Seele Anlass gab: „dass alle jene<lb/>
„Fähigkeiten, die wir unter dem Namen Seelenthätigkei¬<lb/>
„ten begreifen, nur Functionen des Gehirns sind, oder,<lb/>
„um es einigermaassen grob auszudrücken, dass die Ge¬<lb/>
„danken etwa in demselben Verhältnisse zum Gehirn<lb/>
„stehen, wie die Galle zu der Leber oder der Urin zu<lb/>
„den Nieren.“<note place="end" n="24" xml:id="n-24" next="#n-24t"/> Die Laien stiessen sich an diesem Ver¬<lb/>
<pb n="32" facs="#f0040"/>
gleich, weil ihnen die Zusammenstellung des Gedankens<lb/>
mit der Absonderung der Nieren entwürdigend schien.<lb/>
Die Physiologie kennt indess solche aesthetischen Rang¬<lb/>
unterschiede nicht. Ihr ist die Nierenabsonderung ein<lb/>
wissenschaftlicher Gegenstand von ganz gleicher Würde<lb/>
mit der Erforschung des Auges oder Herzens oder<lb/>
sonst eines der gewöhnlich sogenannten edleren Organe.<lb/>
Auch das ist an dem <hi rendition="#k">Vogt</hi>'schen Ausspruch schwer¬<lb/>
lich zu tadeln, dass darin die Seelenthätigkeit als<lb/>
Erzeugniss der materiellen Bedingungen im Gehirne<lb/>
hingestellt wird. Fehlerhaft dagegen erscheint, dass<lb/>
er die Vorstellung erweckt, als sei die Seelenthätig¬<lb/>
keit aus dem Bau des Gehirnes ihrer Natur nach so<lb/>
begreifbar, wie die Absonderung aus dem Bau der<lb/>
Drüse.</p><lb/>
<p>Wo es an den materiellen Bedingungen für geistige<lb/>
Thätigkeit in Gestalt eines Nervensystemes gebricht wie<lb/>
in den Pflanzen, kann der Naturforscher ein Seelen¬<lb/>
leben nicht zugeben, und hierin stösst er nur selten auf<lb/>
Widerspruch. Was aber wäre ihm zu erwiedern, wenn<lb/>
er, bevor er in die Annahme einer Weltseele willigte,<lb/>
verlangte, dass ihm irgendwo in der Welt, in Neuroglia<lb/>
gebettet und mit warmem arteriellem Blut unter richtigem<lb/>
Drucke gespeist, ein dem geistigen Vermögen solcher<lb/>
Seele an Umfang entsprechendes Convolut von Ganglien¬<lb/>
kugeln und Nervenröhren gezeigt würde?</p><lb/>
<pb n="33" facs="#f0041"/>
<p>Schliesslich entsteht die Frage, ob die beiden<lb/>
Grenzen unseres Naturerkennens nicht vielleicht die<lb/>
nämliche seien, d. h. ob, wenn wir das Wesen von Ma¬<lb/>
terie und Kraft begriffen, wir nicht auch verständen, wie<lb/>
die ihnen zu Grunde liegende Substanz unter bestimmten<lb/>
Bedingungen empfinden, begehren und denken könne. Frei¬<lb/>
lich ist diese Vorstellung die einfachste, und nach bekann¬<lb/>
ten Forschungsgrundsätzen bis zu ihrer Widerlegung der<lb/>
vorzuziehen, wonach, wie vorhin gesagt wurde, die Welt<lb/>
doppelt unbegreiflich erscheint. Aber es liegt in der<lb/>
Natur der Dinge, dass wir auch in diesem Punkte nicht<lb/>
zur Klarheit kommen, und alles weitere Reden dar¬<lb/>
über bleibt müssig.</p><lb/>
<p>In Bezug auf die Räthsel der Körperwelt ist der<lb/>
Naturforscher längst gewöhnt, mit männlicher Entsagung<lb/>
sein „<hi rendition="#i">Ignoramus</hi>“ auszusprechen. Im Rückblick auf die<lb/>
<supplied>durch</supplied>laufene siegreiche Bahn, trägt ihn dabei das stille<lb/>
Bewusstsein, dass, wo er jetzt nicht weiss, er wenigstens<lb/>
unter Umständen wissen könnte, und dereinst vielleicht<lb/>
wissen wird. In Bezug auf das Räthsel aber, was<lb/>
Materie und Kraft seien, und wie sie zu denken ver¬<lb/>
mögen, muss er ein für allemal zu dem viel schwerer<lb/>
abzugebenden Wahrspruch sich entschliessen:</p><lb/>
<p rendition="#c"><hi rendition="#i">„Ignorabimus!“</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <fw type="sig" place="bottom">3<lb/>
</fw>
<pb facs="#f0042"/>
<pb facs="#f0043"/>
<div n="1"> <head><hi rendition="#g">Anmerkungen</hi>.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <note place="end" n="1" xml:id="n-1t" prev="#n-1"><p>(S. 4). Essai philosophique sur les probabilités. Seconde<lb/>
Édition. Paris 1814. p. 3. Die merkwürdige Stelle lautet im<lb/>
Zusammenhange:</p><lb/>
<p>Les événemens actuels ont avec les précédens, une liaison<lb/>
fondée sur le principe évident, qu'une chose ne peut pas com¬<lb/>
mencer d'être, sans une cause qui la produise. Cet axiome<lb/>
connu sous le nom de <hi rendition="#i">principe de la raison suffisante</hi>, s'étend<lb/>
aux actions même les plus indifférentes. La volonté la plus<lb/>
libre ne peut sans un motif déterminant, leur donner nais¬<lb/>
sance; car si toutes les circonstances de deux positions étant<lb/>
exactement les mêmes, elle agissait dans l'une et s'abstenait<lb/>
d'agir dans l'autre, son choix serait un effet sans cause . . . .<lb/>
L'opinion contraire est une illusion de l'esprit qui perdant de<lb/>
vue, les raisons fugitives du choix de la volonté dans les cho¬<lb/>
ses indifférentes, se persuade qu'elle s'est déterminée d'elle¬<lb/>
même et sans motifs.</p><lb/>
<p>Nous devons donc envisager l'état présent de l'univers,<lb/>
comme l'effet de son état antérieur, et comme la cause de<lb/>
celui qui va suivre. Une intelligence qui pour un instant<lb/>
donné, connaîtrait toutes les forces dont la nature est animée,<lb/>
et la situation respective des êtres qui la composent, si d'ail¬<lb/>
leurs elle était assez vaste pour soumettre ces données à l'ana¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3 *<lb/>
</fw>
<pb n="36" facs="#f0044"/>
lyse, embrasserait dans la même formule, les mouvemens des<lb/>
plus grands corps de l'univers et ceux du plus léger atome:<lb/>
rien se serait incertain pour elle, et l'avenir comme le passé,<lb/>
serait présent à ses yeux. L'esprit humain offre dans la per¬<lb/>
fection qu'il a su donner à l'astronomie, une faible esquisse de<lb/>
cette intelligence. Ses découvertes en mécanique et en géo¬<lb/>
métrie, jointes à celle de la pesanteur universelle, l'ont mis à<lb/>
portée de comprendre dans les mêmes expressions analytiques,<lb/>
les états passés et futurs du système du monde. En appli¬<lb/>
quant la même méthode à quelques autres objets de ses con¬<lb/>
naissances, il est parvenu à ramener à des lois générales, les<lb/>
phénomènes observés, et à prévoir ceux que des circonstances<lb/>
données doivent faire éclore. Tous ses efforts dans la<lb/>
recherche de la vérité, tendent à le rapprocher sans cesse de<lb/>
l'intelligence que nous venons de concevoir, mais dont il restera<lb/>
toujours infinement éloigné. Cette tendance propre à l'espèce<lb/>
humaine, est ce qui la rend supérieure aux animaux; et ses<lb/>
progrès en ce genre, distinguent les nations et les siècles, et<lb/>
fondent leur véritable gloire.“</p><lb/>
</note> <note place="end" n="2" xml:id="n-2t" prev="#n-2">(S. 5). Encyclopédie. Discours préliminaire. Paris<lb/>
1751. Fol. t. I. p. IX. „L'Univers, pour qui sauroit l'embrasser<lb/>
d'un seul point de vûe, ne serait, s'il est permis de le dire,<lb/>
qu'un fait unique et une grande vérité.“ Noch vollständiger<lb/>
hat bereits <hi rendition="#k">Leibniz</hi> den <hi rendition="#k">Laplace</hi>'schen Gedanken entwickelt.<lb/>
<hi rendition="#k">Bayle</hi> hatte gegen die Lehre von der praestabilirten Harmonie<lb/>
eingewendet, sie mache für den Körper eine Voraussetzung<lb/>
ähnlich der eines Schiffes, welches durch eigene Kraft dem<lb/>
Hafen zusteure. <hi rendition="#k">Leibniz</hi> erwiedert, dies sei gar nicht so un¬<lb/>
möglich, wie <hi rendition="#k">Bayle</hi> meine. „Il n'y a pas de doute qu'un<lb/>
homme pourroit faire une machine, capable de se promener<lb/>
durant quelque tems par une ville, et de se tourner justement<lb/>
aux coins de certaines rues. Un esprit incomparablement<lb/>
plus parfait, quoique borné, pourroit aussi prévoir et éviter<lb/>
<pb n="37" facs="#f0045"/>
un nombre incomparablement plus grand d'obstacles; ce qui<lb/>
est si vrai, que si ce monde, selon l'hypothese de quelques<lb/>
uns, n'était qu'un composé d'un nombre fini d'atomes, qui se<lb/>
remuassent suivant les lois de la mécanique, il est sûr, qu'un<lb/>
esprit fini pourroit être assez relevé pour comprendre et prévoir<lb/>
démonstrativement tout ce qui y doit arriver dans un tems<lb/>
déterminé; desorte que cet esprit pourroit non seulement fabriquer<lb/>
un vaisseau, capable d'aller tout seul à un port nommé, en lui<lb/>
donnant d'abord le tour, la direction, et les ressorts qu'il faut;<lb/>
mais il pourroit encore former un corps capable de contrefaire<lb/>
un homme.“ Réplique aux Réflexions contenues dans la se¬<lb/>
conde Édition du Dictionnaire critique de Mr. <hi rendition="#k">Bayle</hi> etc. (G.<lb/>
G. <hi rendition="#k">Leibnitii</hi> Opera philosophica etc. Ed. J. E. <hi rendition="#k">Erdmann</hi>. Be¬<lb/>
rolini 1840. 4°. p. 183. 184.<lb/>
</note> <note place="end" n="3" xml:id="n-3t" prev="#n-3">(S. 6). Diese schöne Art, die Grundwahrheit der Lehre<lb/>
von den Sinnen zu erläutern, verdanke ich Hrn. <hi rendition="#k">Donders</hi>.<lb/>
</note>     <note place="end" n="4" xml:id="n-4t" prev="#n-4">(S. 9). Vergl. <hi rendition="#k">Helmholtz</hi>, Gedächtnissrede auf <hi rendition="#k">Gustav<lb/>
Magnus</hi>. In den Abhandlungen der Königl. Akademie der<lb/>
Wissenschaften zu Berlin. Aus dem Jahre 1871. Berlin 1872.<lb/>
4°. S. 11 ff.<lb/>
</note>     <note place="end" n="5" xml:id="n-5t" prev="#n-5">(S. 12). Es versteht sich, dass es innerhalb des Rah¬<lb/>
mens dieses Vortrages meine Absicht nicht sein konnte,<lb/>
eine vollständige Kritik der Theorien über Materie und Kraft<lb/>
zu geben, sondern nur anzudeuten, dass hier unlösliche<lb/>
Widersprüche versteckt sind. Ausführliche Auseinander¬<lb/>
setzungen des Gegenstandes aus der neueren Zeit findet man<lb/>
in: G. <hi rendition="#k">Th. Fechner</hi>, Ueber die physikalische und philosophi¬<lb/>
sche Atomenlehre. Leipzig 1855, und in: F. <hi rendition="#k">Harms</hi>, Philoso¬<lb/>
phische Einleitung in die Encyklopädie der Physik, im 1. Bde.<lb/>
von <hi rendition="#k">Karsten</hi>'<hi rendition="#k">s</hi> Allgemeiner Encyklopädie der Physik. Leip¬<lb/>
zig 1869. S. 307 ff.<lb/>
</note>     <note place="end" n="6" xml:id="n-6t" prev="#n-6">(S. 13). Die Wechselwirkung der Naturkräfte u. s. w.<lb/>
Königsberg 1854. S. 44.<lb/>
</note>
<pb n="38" facs="#f0046"/>
<note place="end" n="7" xml:id="n-7t" prev="#n-7">(S. 14). Vergl. <hi rendition="#k">Smaasen</hi>, in <hi rendition="#k">Poggendorff's</hi> Annalen der<lb/>
Physik und Chemie. 1846. Bd. LXIX. S. 161.<lb/>
</note>     <note place="end" n="8" xml:id="n-8t" prev="#n-8">(S. 15). S. meine Gedächtnissrede auf <hi rendition="#k">Johannes Müller</hi>.<lb/>
Aus den Abhandlungen der Königl. Akademie der Wissen¬<lb/>
schaften zu Berlin 1859. 4 °. S. 129.<lb/>
</note>     <note place="end" n="9" xml:id="n-9t" prev="#n-9">(S. 18). Ueber thierische Bewegung, Rede u. s. w. von<lb/>
E. <hi rendition="#k">du Bois-Reymond</hi>. Berlin 1851. S. 4. 5.<lb/>
</note>     <note place="end" n="10" xml:id="n-10t" prev="#n-10">(S. 19). Oeuvres de <hi rendition="#k">Descartes</hi>, publiées par <hi rendition="#k">Victor<lb/>
Cousin</hi>. Paris 1824. t. I. Discours de la Méthode, p. 158. 159;<lb/>
— Méditation sixième. p. 344; — Objections et Réponses. p.<lb/>
414 et suiv.; — Ibidem t. III. Les Principes de la Philosophie<lb/>
p. 102.<lb/>
</note>     <note place="end" n="11" xml:id="n-11t" prev="#n-11">(S. 19). Ibidem, Les Principes etc. p. 151. — Vergl.<lb/>
E. <hi rendition="#k">du Bois-Reymond</hi>, <hi rendition="#k">Voltaire</hi> in seiner Beziehung zur Natur¬<lb/>
wissenschaft. Berlin 1868. S. 11.<lb/>
</note>     <note place="end" n="12" xml:id="n-12t" prev="#n-12">(S. 19). Ibidem. t. IV. Les Passions de l'Ame. p. 66.<lb/>
67. 72. 73. — L'Homme. p. 402 et suiv.<lb/>
</note>     <note place="end" n="13" xml:id="n-13t" prev="#n-13">(S. 19). Dictionnaire des Sciences philosophiques par une<lb/>
Société de professeurs de Philosophie. Paris 1844. t. <hi rendition="#fr">I</hi>. p. 523.<lb/>
</note>     <note place="end" n="14" xml:id="n-14t" prev="#n-14">(S. 19). <hi rendition="#k">Malebranche</hi>, De la Recherche de la Vérité.<lb/>
Oeuvres complètes, par MM. <hi rendition="#k">de Genoude</hi> et <hi rendition="#k">de Lourdoueix</hi>.<lb/>
Paris 1837. 4°. t. I. p. 220 et suiv. — De la Prémotion phy¬<lb/>
sique. Ibid. t. II. p. 392 et suiv.<lb/>
</note>     <note place="end" n="15" xml:id="n-15t" prev="#n-15">(S. 19). <hi rendition="#k">Schwegler</hi>, Geschichte der Philosophie im<lb/>
Umriss. Siebente Aufl. Stuttgart 1870. S. 144. — <hi rendition="#k">Harms</hi> a. a.<lb/>
O. S. 235. 236.<lb/>
</note>     <note place="end" n="16" xml:id="n-16t" prev="#n-16">(S. 20). Second Éclaircissement du Système de la<lb/>
Communication des Substances. 1696. G. G. <hi rendition="#k">Leibnitii</hi>, Opera<lb/>
philosophica etc. p. 133. — Troisième Éclaircissement. 1696.<lb/>
Ibid. p. 134. — Lettre à <hi rendition="#k">Basnage</hi> etc. Ibid. p. 152. — Vergl.<lb/>
<hi rendition="#k">Arn. Geulincs</hi>, <hi rendition="#i">ΓΝΩΘΙ ΣΕΑΥΤΟΝ</hi> sive Ethica etc. Ed. <hi rendition="#k">Phi¬<lb/>
laretus</hi>, Amstelod. 1709. 12°. p. 124. Nota 19, und H. <hi rendition="#k">Ritter</hi>,<lb/>
Geschichte der Philosophie. Hamburg 1852. Th. XI. S. 140.<lb/>
</note>
<pb n="39" facs="#f0047"/>
<note place="end" n="17" xml:id="n-17t" prev="#n-17">(S. 20). <hi rendition="#k">Biot</hi>'<hi rendition="#k">s</hi> Lehrbuch der Experimental-Physik.<lb/>
Deutsch bearbeitet von <hi rendition="#k">Fechner</hi>. Leipzig 1829. Bd. <hi rendition="#fr">II</hi>. S. 129<lb/>
</note>     <note place="end" n="18" xml:id="n-18t" prev="#n-18">(S. 26). Vergl. die ähnlichen Betrachtungen <hi rendition="#k">Locke</hi>'<hi rendition="#k">s</hi>,<lb/>
in dem Essay on Human Understanding, (Works, London 1812.<lb/>
vol. III. p. 54 sqq.), welche auch <hi rendition="#k">Leibniz</hi> in den Nouveaux<lb/>
Essais sur l'Entendement humain (<hi rendition="#k">Ed</hi>. <hi rendition="#k">Erdmann</hi> etc. p. 375)<lb/>
sich zu eigen gemacht hat. Vergl. noch <hi rendition="#k">Leibniz</hi> selber 1. c. p.<lb/>
185. 203. — Den hier von mir entwickelten Beweis, dass wir<lb/>
die geistigen Vorgänge aus ihren materiellen Bedingungen nie<lb/>
begreifen werden, habe ich seit Jahren in meinen öffentlichen<lb/>
Vorlesungen „Ueber einige Ergebnisse der neueren Naturfor¬<lb/>
schung“ vorgetragen, und auch gesprächsweise mitgetheilt.<lb/>
Mein Freund Hr. <hi rendition="#k">Tyndall</hi> hat bereits davon in seiner Rede<lb/>
bei Eröffnung der mathematisch-physikalischen Abtheilung<lb/>
der Brittischen Naturforscher-Versammlung zu Norwich im<lb/>
Jahr 1868 mit gewohnter Meisterschaft eine glänzende Dar¬<lb/>
stellung gegeben. Scope and Limit of scientific Materialism,<lb/>
in Fragments of Science for unscientific people. London 1871.<lb/>
p. 121.<lb/>
</note>     <note place="end" n="19" xml:id="n-19t" prev="#n-19">(S. 27). Untersuchungen über thierische Elektricität.<lb/>
Bd. 1. Berlin 1848. Vorrede. S. xxxv.<lb/>
</note>     <note place="end" n="20" xml:id="n-20t" prev="#n-20">(S. 30). <hi rendition="#k">Charles Darwin</hi>, The Descent of man etc.<lb/>
London 1871. vol. 1. p. .145.<lb/>
</note>     <note place="end" n="21" xml:id="n-21t" prev="#n-21">(S. 30). Vergl. E. <hi rendition="#k">du Bois-Reymond</hi>, <hi rendition="#k">Leibniz</hi>ische Ge¬<lb/>
danken in der neueren Naturwissenschaft. Berlin 1870.<lb/>
</note>     <note place="end" n="22" xml:id="n-22t" prev="#n-22">(S. 31). Elemente der Psychophysik. Th. I. Leipzig<lb/>
1860. S. 5.<lb/>
</note>     <note place="end" n="23" xml:id="n-23t" prev="#n-23">(S. 31). Köhlerglaube und Wissenschaft. 3. Auflage.<lb/>
Giessen 1855. S. 32.<lb/>
</note> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb facs="#f0048"/>
</div> </body> <back> <div type="imprint"> <p rendition="#c">Druck von Bär &amp; Hermann in Leipzig.</p> </div><lb/>
<pb facs="#f0049"/>
<pb facs="#f0050"/>
<pb facs="#f0051"/>
</back> </text> </TEI>