<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Bilder und Sagen aus der Schweiz</title>
<title type="volume">Erstes Bändchen. Die schwarze Spinne. - Ritter von Brandis - Das gelbe Vögelein und das arme Margrithli</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118540963">
<surname>Gotthelf</surname>
<forename>Jeremias</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">161</measure>
<measure type="tokens">39411</measure>
<measure type="types">6789</measure>
<measure type="characters">251119</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:06:51Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/gotthelf_sagen_1842</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/gotthelf_sagen_1842</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/gotthelf_sagen_1842</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/gotthelf_sagen_1842</idno>
<idno type="DTADirName">gotthelf_sagen_1842</idno>
<idno type="DTAID">16324</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905191881</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Gotthelf, Jeremias: Bilder und Sagen aus der Schweiz. Bdch. 1. Die schwarze Spinne. - Ritter von Brandis - Das gelbe Vögelein und das arme Margrithli. Solothurn, 1842.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Bilder und Sagen aus der Schweiz</title>
<title level="m" type="volume">Erstes Bändchen. Die schwarze Spinne. - Ritter von Brandis - Das gelbe Vögelein und das arme Margrithli</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118540963">
<surname>Gotthelf</surname>
<forename>Jeremias</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">148 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Jent &amp; Gaßmann</name></publisher>
<pubPlace>Solothurn</pubPlace>
<date type="publication">1842</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Ng 25785-1&lt;a&gt;</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=858841983</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Prosa</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb n="[I]" facs="#f0007"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#b">Bilder und Sagen</hi><lb/>
<hi rendition="#b #g">aus der Schweiz.</hi><lb/>
</titlePart> </docTitle> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<byline> <hi rendition="#g">Von</hi><lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#b">Jeremias Gotthelf.</hi><lb/>
</docAuthor> </byline> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="volume"> <hi rendition="#b">Erstes Bändchen.</hi><lb/>
</titlePart> <titlePart type="desc"> <hi rendition="#b">Die ſchwarze Spinne. — Ritter von Brandis — Das gelbe<lb/>
Vögelein und das arme Margrithli.</hi><lb/>
</titlePart> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b">Solothurn,</hi><lb/>
</pubPlace> <publisher> <hi rendition="#g">Verlag von Jent &amp; Gaßmann</hi>.<lb/>
</publisher> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docDate> <hi rendition="#b">1842.</hi><lb/>
</docDate> </docImprint> </titlePage>
<pb n="[II]" facs="#f0008"/>
<div type="imprint"> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p rendition="#c"><hi rendition="#b">Gedruckt bei J. Gaßmann, Sohn,<lb/>
in Solothurn.</hi></p><lb/>
</div> </front> <body>
<pb n="[III]" facs="#f0009"/>
<div n="1"> <head> <hi rendition="#b #g">Vorwort.</hi><lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Viele aus Norden und Süden, Deutſche und Welſche<lb/>
ſchrieben über das Schweizerland und ſeine Bewohner,<lb/>
ſie waren auf den Landſtraßen gefahren, an den Wirths¬<lb/>
tafeln geſeſſen und hatten von Weitem an die Fen¬<lb/>
ſter geſchaut, die ſo ſchön glitzern an den Häuſern im<lb/>
Abendſchein.</p><lb/>
<p>Ein Schweizer, der in ſeinem Lande geboren wurde<lb/>
und darin lebte, der viele Fußwege kennt, an gar man¬<lb/>
cherlei Tiſchen geſeſſen und gegeſſen, durch gar manches<lb/>
Fenſter in ſchweizeriſche Häuſer und ſchweizeriſche Her¬<lb/>
zen geſehen hat, wird daher kaum der Entſchuldigung<lb/>
bedürfen, wenn auch er von ſeinem Lande reden will,<lb/>
wie es war, wie es iſt, wie es werden ſollte.</p><lb/>
<p>Freilich weiß er wohl, daß mancher Franzoſe, wenn<lb/>
er auf die Bötzinger Höhe ſeine Naſe ſtreckt, und man¬<lb/>
cher Buraliſt, der die ſeinige zuweilen auf die Höhe<lb/>
ſeines Schreibtiſches hebt, Alles weit beſſer wiſſen werde<lb/>
als er; aber eben für die ſchreibt er nicht.</p><lb/>
<p>Glätter freilich mögen vielen Beſchreibern der Schweiz<lb/>
die Worte vom Munde gehen, ehrlicher kamen ſie aber<lb/>
wohl Keinem aus dem Herzen.</p><lb/>
<pb n="—IV—" facs="#f0010"/>
<p>Auf Glätte hat aber auch der Schweizer nie beſon¬<lb/>
dere Anſprüche gemacht, wird ſie kaum je machen; ehr¬<lb/>
lich aber waren die Väter, es ſollen es auch, ſo Gott<lb/>
will, die Söhne bleiben, mag die Ehrlichkeit im Laufe<lb/>
der Welt hoch oder niedrig im Preiſe ſtehen.</p><lb/>
<p>In aller Ehrlichkeit alſo will der Verfaſſer erzählen,<lb/>
was er von der Schweiz ihren Sitten und Sagen weiß<lb/>
und erfahren hat, und nicht deßwegen will er es er¬<lb/>
zählen, um es eben nur zu erzählen, ſondern er möchte<lb/>
als guten Samen freundliche Worte ſtreuen in die Her¬<lb/>
zen ſeiner lieben Landsleute, die auch ihm bereits ſo<lb/>
manches liebe Wort haben zukommen laſſen; Worte<lb/>
ſollten es ſein, welche das Gemüth erheitern, den Glau¬<lb/>
ben ſtärken: daß noch etwas Gutes an uns iſt, daß<lb/>
dieſes Gute mit Gottes Hülfe und unter treuer Pflege<lb/>
Teufel und Welt zum Trotze gedeihen werde mitten in<lb/>
dieſer Zeit.</p><lb/>
<p>Dieſe Büchlein ſollten freundliche Grüße werden,<lb/>
die zweimal im Jahre der Verfaſſer denen ſenden will,<lb/>
die an ſeinem rauhen Weſen ſich nicht ärgern, ſondern<lb/>
ihn lieb gewonnen haben wie er iſt und bleiben wird<lb/>
<hi rendition="#b">Jeremias Gotthelf.</hi></p><lb/>
</div>
<pb n="[1]" facs="#f0011"/>
<div n="1"> <head> <hi rendition="#b #g">Die ſchwarze Spinne.</hi><lb/>
</head> <fw type="sig" place="bottom">1<lb/>
</fw>
<pb n="[2]" facs="#f0012"/>
<pb n="[3]" facs="#f0013"/>
<p> <hi rendition="#in">U</hi>eber die Berge hob ſich die Sonne, leuchtete in klarer<lb/>
Majeſtät in ein freundliches aber enges Thal und weckte<lb/>
zu fröhlichem Leben die Geſchöpfe, die geſchaffen ſind an<lb/>
der Sonne ihres Lebens ſich zu freuen. Aus vergolde¬<lb/>
tem Waldesſaume ſchmetterte die Amſel ihr Morgenlied,<lb/>
zwiſchen funkelnden Blumen in perlendem Graſe erſcholl<lb/>
der ſehnſüchtigen Wachtel eintönend Minneruf, über<lb/>
dunkle Tannen tanzten brünſtige Krähen ihren Hochzeit¬<lb/>
reigen oder krächzten zärtliche Wiegenlieder über die dor¬<lb/>
nichten Bettchen ihrer ungefiederten Jungen.</p><lb/>
<p>In der Mitte der ſonnenreichen Halde hatte die Na¬<lb/>
tur einen fruchtbaren, beſchirmten Boden eingegraben;<lb/>
mitten drinn ſtand ſtattlich und blank ein ſchönes Haus,<lb/>
eingefaßt von einem prächtigen Baumgarten, in welchem<lb/>
noch einige Hochäpfelbäume prangten in ihrem ſpäten<lb/>
Blumenkleide; halb ſtund das vom Hausbrunnen be¬<lb/>
wäſſerte üppige Gras noch, halb war es bereits dem<lb/>
Futtergange zugewandert. Um das Haus lag ein ſonn¬<lb/>
täglicher Glanz, den man mit einigen Beſenſtrichen, an¬<lb/>
gebracht Samſtag Abends zwiſchen Tag und Nacht, nicht<lb/>
zu erzeugen vermag, der ein Zeugniß iſt des köſtlichen<lb/>
Erbgutes angeſtammter Reinlichkeit, die alle Tage ge¬<lb/>
pflegt werden muß, der Familienehre gleich, welcher eine<lb/>
einzige unbewachte Stunde Flecken bringen kann, die<lb/>
<pb n="4" facs="#f0014"/>
Blutflecken gleich, unauslöſchlich bleiben von Geſchlecht<lb/>
zu Geſchlecht, jeder Tünche ſpottend.</p><lb/>
<p>Nicht umſonſt glänzte die durch Gottes Hand er¬<lb/>
baute Erde und das von Menſchen Händen erbaute<lb/>
Haus im reinſten Schmucke; über beide glänzte heute<lb/>
ein Stern am blauen Himmel, ein hoher Feiertag. Es<lb/>
war der Tag, an welchem der Sohn wieder zum Va¬<lb/>
ter gegangen, zum Zeugniß, daß die Leiter noch am<lb/>
Himmel ſtehe, auf welcher Engel auf- und niederſteigen<lb/>
und die Seelen der Menſchen, wenn ſie dem Leibe ſich<lb/>
entwinden und ihr Heil und Augenmerk beim Vater<lb/>
droben war und nicht hier auf Erden; es war der<lb/>
Tag, an welchem die ganze Pflanzenwelt dem Himmel<lb/>
entgegenwächst und blüht in <hi rendition="#g">voller</hi> Ueppigkeit, dem<lb/>
Menſchen ein alle Jahre neu werdendes Sinnbild ſeiner<lb/>
eigenen Beſtimmung. Wunderbar erklang es über die<lb/>
Hügel, man wußte nicht woher das Klingen kam,<lb/>
es tönte wie von allen Seiten; es kam von den Kir¬<lb/>
chen her draußen in den weiten Thälern; von dort<lb/>
her kündeten die Glocken, daß die Tempel Gottes ſich<lb/>
öffnen Allen, deren Herzen offen ſeien der Stimme ihres<lb/>
Gottes.</p><lb/>
<p>Ein reges Leben bewegte ſich um das ſchöne Haus.<lb/>
In des Brunnens Nähe wurden mit beſonderer Sorg¬<lb/>
falt Pferde geſtriegelt, ſtattliche Mütter umgaukelt von<lb/>
luſtigen Füllen; im breiten Brunnentroge ſtillten behag¬<lb/>
lich blickende Kühe ihren Durſt und zweimal mußte der<lb/>
Bube Beſen und Schaufel nehmen, weil er die Spu¬<lb/>
ren ihrer Behaglichkeit nicht ſauber genug weggeräumt.<lb/>
Herzhaft wuſchen am Brunnen mit einem handlichen<lb/>
Zwilchfetzen ſtämmige Mägde ihre rothbrächten Geſichter,<lb/>
die Haare in zwei Knäuel über den Ohren zuſammen¬<lb/>
gedreht, trugen mit eilfertiger Emſigkeit Waſſer durch<lb/>
<pb n="5" facs="#f0015"/>
die geöffnete Thüre und in mächtigen Stößen hob ſich<lb/>
gerade und hoch in die blaue Luft empor aus kurzem<lb/>
Schornſteine die dunkle Rauchſäule.</p><lb/>
<p>Langſam und gebeugt ging an einem Hakenſtock der<lb/>
Großvater um das Haus, ſah ſchweigend dem Treiben<lb/>
der Knechte und Mägde zu, ſtreichelte hier ein Pferd,<lb/>
wehrte dort einer Kuh ihren ſchwerfälligen Muthwillen,<lb/>
zeigte mit dem Stecken dem unachtſamen Buben noch<lb/>
hier und dort vergeſſene Strohhalme und nahm dazu<lb/>
fleißig aus der langen Weſte tiefer Taſche das Feuer¬<lb/>
zeug, um ſeine Pfeife, an der er des Morgens trotz<lb/>
ihres ſchweren Athems <hi rendition="#g">ſo wohl</hi> lebte, wieder anzu¬<lb/>
zünden.</p><lb/>
<p>Auf rein gefegter Bank vor dem Hauſe neben der<lb/>
Thüre ſaß die Großmutter, ſchönes Brod ſchneidend in<lb/>
eine mächtige Kachel, dünn und in eben rechter Größe<lb/>
jeden Biſſen, nicht ſo unachtſam wie Köchinnen oder<lb/>
Stubenmägde, die manchmal Stücke machen an denen<lb/>
ein Wallfiſch erſticken müßte. Wohlgenährte ſtolze Hüh¬<lb/>
ner und ſchöne Tauben ſtritten ſich um die Broſamen<lb/>
zu ihren Füßen, und wenn ein ſchüchternes Täubchen<lb/>
zu kurz kam, ſo warf ihm die Großmutter ein Stücklein<lb/>
eigends zu, es tröſtend mit freundlichen Worten über<lb/>
den Unverſtand und den Ungeſtüm der andern.</p><lb/>
<p>Drinnen in der weiten reinen Küche kniſterte ein<lb/>
mächtiges Feuer von Tannenholz, in weiter Pfanne<lb/>
knallten Kaffeebohnen, die eine ſtattliche Frau mit höl¬<lb/>
zerner Kelle durcheinander rührte, nebenbei knarrte die<lb/>
Kaffeemühle zwiſchen den Knieen einer friſchgewaſchenen<lb/>
Magd, unter der offenen Stubenthüre aber ſtund, den<lb/>
offenen Kaffeeſack noch in der Hand, eine ſchöne etwas<lb/>
blaſſe Frau und ſagte: „Du, Hebamme, röſte mir den<lb/>
Kaffee heute nicht ſo ſchwarz, ſie könnten ſonſt meinen,<lb/>
<pb n="6" facs="#f0016"/>
ich hätte das Pulver ſparen mögen. Des Göttis (Pa¬<lb/>
then) Frau iſt gar grauſam mißtreu und legt einem<lb/>
alles zu Ungunſten aus. Es kömmt <hi rendition="#g">heute</hi> auf ein<lb/>
halb Pfund mehr oder weniger nicht an. Vergiß auch<lb/>
ja nicht das Weinwarm zu rechter Zeit bereit zu halten.<lb/>
Der Großvater würde meinen, es wäre nicht Kinds¬<lb/>
taufe, wenn man den Gevatterleuten nicht ein Wein¬<lb/>
warm aufſtellen würde, ehe ſie zur Kirche gehen. Spare<lb/>
nichts daran, hörſt du. Dort in der Schüſſel auf der<lb/>
Kachelbank iſt Safran und Zimmet, der Zucker iſt hier<lb/>
auf dem Tiſche, und nimm Wein, daß es dich dünkt,<lb/>
es ſei wenigſtens halb zu viel; an einer Kindstaufe<lb/>
braucht man nie Kummer zu haben, daß ſich die Sache<lb/>
nicht brauche.“</p><lb/>
<p>Man hört, es ſoll heute die Kindtaufe gehalten<lb/>
werden im Hauſe, und die Hebamme verſieht das Amt<lb/>
der Köchin ebenſo geſchickt, als früher das Amt der<lb/>
Wehmutter; aber ſputen muß ſie ſich, wenn ſie zu rech¬<lb/>
ter Zeit fertig werden und am einfachen Herde Alles<lb/>
kochen ſoll, was die Sitte fordert.</p><lb/>
<p>Aus dem Keller kam mit einem mächtigen Stück<lb/>
Käſe in der Hand ein ſtämmiger Mann, nahm vom<lb/>
blanken Kachelbank den erſten beſten Teller, legte den<lb/>
Käſe darauf und wollte ihn in die Stube auf den Tiſch<lb/>
tragen von braunem Nußbaumholz. „Aber Benz, aber<lb/>
Benz, rief die ſchöne blaſſe Frau, wie würden ſie lachen,<lb/>
wenn wir keinen beſſern Teller hätten an der Kinds¬<lb/>
taufe.“ Und zum glänzenden Schrank aus Kirſchbaum¬<lb/>
holz, Buffert genannt, ging ſie, wo hinter Glasfenſtern<lb/>
des Hauſes Zierden prangten. Dort nahm ſie einen<lb/>
ſchönen Teller, blau gerändert, in der Mitte einen großen<lb/>
Blumenſtrauß, der umgeben war von ſinnigen Sprü¬<lb/>
chen, z. B.:</p><lb/>
<pb n="7" facs="#f0017"/>
<lg type="poem"> <lg n="1"> <l>O Menſch faß in Gedanken,</l><lb/>
<l>Drei Batzen gilt z’Pfund Anken.</l><lb/>
</lg>     <milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<lg n="2"> <l>Gott gibt dem Menſchen Gnad,</l><lb/>
<l>Ich aber wohn’ im Maad.</l><lb/>
</lg>     <milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<lg n="3"> <l>In der Hölle, da iſt es heiß,</l><lb/>
<l>Und der Hafner ſchafft mit Fleiß.</l><lb/>
</lg>     <milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<lg n="4"> <l>Die Kuh, die frißt das Gras,</l><lb/>
<l>Der Menſch, der muß ins Grab.</l><lb/>
</lg> </lg>     <milestone rendition="#hr" unit="section"/><lb/>
<p>Neben den Käſe ſtellte ſie die mächtige Züpfe, das<lb/>
eigenthümliche Berner Backwerk, geflochten wie die Zöpfe<lb/>
der Weiber, ſchön braun und gelb aus dem feinſten<lb/>
Mehl, Eiern und Butter gebacken, groß wie ein jähriges<lb/>
Kind und faſt ebenſo ſchwer; und oben und unten pflanzte<lb/>
ſie noch zwei Teller. Hochaufgethürmt lagen auf den¬<lb/>
ſelben die appetitlichen Küchlein, Habküchlein auf dem<lb/>
einen, Eierküchlein auf dem andern. Heiße dicke Nidel<lb/>
ſtund in ſchön geblümtem Hafen zugedeckt auf dem Ofen<lb/>
und in der dreibeinigen glänzenden Kanne mit gelbem<lb/>
Deckel kochte der Kaffee. So harrte auf die erwarteten<lb/>
Gevatterleute ein Frühſtück, wie es Fürſten ſelten haben<lb/>
und keine Bauern auf der Welt als die Berner. Tau¬<lb/>
ſende von Engländern rennen durch die Schweiz, aber<lb/>
weder einem der abgejagten Lords noch einer der ſteif¬<lb/>
beinichten Ladies iſt je ein ſolches Frühſtück geworden.</p><lb/>
<p>„Wenn ſie nur bald kämen, es wäre alles bereit,<lb/>
ſeufzte die Hebamme. Es geht jedenfalls eine gute Zeit,<lb/>
bis alles fertig iſt, und ein jedes ſeine Sache gehabt<lb/>
hat, und der Pfarrer iſt grauſam pünktlich und gibt<lb/>
ſcharfe Verweiſe, wenn man nicht da iſt zu rechter Zeit.”<lb/>
„Der Großvater erlaubt auch nie das Wägeli zu nehmen,<lb/>
<pb n="8" facs="#f0018"/>
ſagte die junge Frau. Er hat den Glauben, daß ein<lb/>
Kind, welches man nicht zur Taufe trage, ſondern<lb/>
führe, träge werde und ſein Lebtag ſeine Beine nie recht<lb/>
brauchen lerne. Wenn nur die Gotte (Pathin) da wäre,<lb/>
die verſäumt am längſten, die Göttene machen es kür¬<lb/>
zer und könnten immerhin nachlaufen.“ Die Angſt nach<lb/>
den Gevatterleuten verbreitete ſich durchs ganze Haus.<lb/>
„Kommen ſie noch nicht?“ hörte man allenthalten; in<lb/>
allen Ecken des Hauſes ſchauten Geſichter nach ihnen<lb/>
aus, und der Türk bellte aus Leibeskräften, als ob er<lb/>
ſie herbeirufen wollte. Die Großmutter aber ſagte: „Ehe¬<lb/>
mals iſt das doch nicht ſo geweſen, da wußte man,<lb/>
daß man an ſolchen Tagen zu rechter Zeit aufzuſtehen<lb/>
habe und der Herr Niemanden warte.“ Endlich ſtürzte<lb/>
der Bub in die Küche mit der Nachricht: die Gotte<lb/>
komme.</p><lb/>
<p>Sie kam, ſchweißbedeckt und beladen wie das Neu¬<lb/>
jahrkindlein. In der einen Hand hatte ſie die ſchwarzen<lb/>
Schnüre eines großen blumenreichen Wartſäckleins, in<lb/>
welchem, in ein fein weißes Handtuch gewickelt, eine<lb/>
große Züpfe ſtach, ein Geſchenk für die Kindbetterin.<lb/>
In der andern Hand trug ſie ein zweites Säcklein und<lb/>
in demſelben war eine Kleidung für das Kind, nebſt<lb/>
etwelchen Stücken zu eigenem Gebrauch, namentlich<lb/>
ſchöne weiße Strümpfe, und unter dem einen Arme<lb/>
hatte ſie noch eine Drucke mit dem Kränzchen und der<lb/>
Spitzenkappe mit den prächtigen ſchwarzſeidenen Haar¬<lb/>
ſchnüren. Freudig tönten ihr die Gottwilchen (in Gott<lb/>
willkommen) entgegen von allen Seiten und kaum hatte<lb/>
ſie Zeit von ihrer Bürde eine abzuſtellen, um den ent¬<lb/>
gegengeſtreckten Händen freundlich zu begegnen. Von<lb/>
allen Seiten langten dienſtbare Hände nach ihren La¬<lb/>
ſten und unter der Thüre ſtand die junge Frau und<lb/>
<pb n="9" facs="#f0019"/>
da ging ein neues Grüßen an, bis die Hebamme in<lb/>
die Stube mahnte: ſie könnten ja drinnen einander ſa¬<lb/>
gen, was der Brauch ſei.</p><lb/>
<p>Und mit handlichen Manieren ſetzte die Hebamme<lb/>
die Gotte hinter den Tiſch, und die junge Frau kam<lb/>
mit dem Kaffee, wie ſehr auch die Gotte ſich weigerte<lb/>
und vorgab, ſie hätte ſchon gehabt. Des Vaters Schwe¬<lb/>
ſter thäte es nicht, daß ſie ungegeſſen aus dem Hauſe<lb/>
ginge, das ſchade jungen Mädchen gar übel, ſage ſie.<lb/>
Aber ſie ſei ſchon alt und die Jungfrauen (Mägde)<lb/>
möchten auch nicht zu rechter Zeit auf, deßwegen ſei ſie<lb/>
ſo ſpät; wenn es an ihr allein gelegen hätte, ſie wäre<lb/>
längſtens da. In den Kaffee wurde die dicke Nidel<lb/>
gegoſſen, und wie ſehr die Gotte ſich wehrte und ſagte,<lb/>
ſie liebe es gar nicht, warf ihr doch die Frau ein Stück<lb/>
Zucker in denſelben. Lange wollte es die Gotte nicht<lb/>
zulaſſen, daß ihretwegen die Züpfe angehauen würde,<lb/>
indeſſen mußte ſie ſich doch ein tüchtiges Stück vor¬<lb/>
legen laſſen und eſſen. Käſe wollte ſie lange nicht, es<lb/>
hätte deſſen gar nicht nöthig. Sie werde meinen, es<lb/>
ſei nur halbmagern und deßhalb ſchätze ſie ihn nicht,<lb/>
ſagte die Frau, und die Gotte mußte ſich ergeben.<lb/>
Aber Küchli wollte ſie durchaus nicht, die wüßte ſie<lb/>
gar nicht wohin thun, ſagte ſie. Sie glaube nur, ſie<lb/>
ſeien nicht ſauber und werde an beſſere gewöhnt ſein,<lb/>
erhielt ſie endlich zur Antwort. Was ſollte ſie anders<lb/>
machen als Küchli eſſen? Während dem Nöthen aller<lb/>
Art hatte ſie abgemeſſen in kleinen Schlücken das erſte<lb/>
Kacheli ausgetrunken und nun erhob ſich ein eigentlicher<lb/>
Streit. Die Gotte kehrte das Kacheli um, wollte gar<lb/>
keinen Platz mehr haben für fernere Gutthaten, und<lb/>
ſagte: Man ſolle ſie doch in Ruhe laſſen, ſonſt müßte<lb/>
ſie ſich noch verſchwören. Da ſagte die Frau: Es ſei<lb/>
<pb n="10" facs="#f0020"/>
ihr doch ſo leid, daß ſie ihn ſo ſchlecht finde, ſie hätte<lb/>
doch der Hebamme dringlichſt befohlen, ihn ſo gut als<lb/>
möglich zu machen, ſie vermöchte ſich deſſen wahrhaftig<lb/>
nicht, daß er ſo ſchlecht ſei, daß ihn Niemand trinken<lb/>
möge, und an der Nidle ſollte es doch auch nicht feh¬<lb/>
len, ſie hätte dieſelbe abgenommen, wie ſie es ſonſt nicht<lb/>
alle Tage im Brauch hätte. Was ſollte die arme Gotte<lb/>
anders machen, als noch ein Kacheli ſich einſchenken<lb/>
laſſen?</p><lb/>
<p>Ungeduldig war ſchon lange die Hebamme herum¬<lb/>
getrippelt und endlich bändigte ſie das Wort nicht län¬<lb/>
ger, ſondern ſagte: Wenn ich dir etwas helfen kann,<lb/>
ſo ſage es nur, ich habe wohl Zeit dazu. „He, preſſire<lb/>
doch nicht“, ſagte die Frau. Die arme Gotte aber, die<lb/>
rauchte wie ein Dampfkeſſel, verſtand den Wink, ver¬<lb/>
ſorgte den heißen Kaffee ſo ſchnell als möglich, und<lb/>
ſagte zwiſchen den Abſätzen, zu denen der glühende<lb/>
Trank ſie zwang: „Ich wäre ſchon lange z’weg, wenn<lb/>
ich nicht mehr hätte nehmen müſſen, als ich hinunter<lb/>
bringen kann, aber ich komme jetzt.“ Sie ſtund auf,<lb/>
packte die Säcklein aus, übergab Züpfe, Kleidung, Ein¬<lb/>
band, ein blanker Neuthaler eingewickelt in den ſchön<lb/>
gemahlten Taufſpruch, und machte manche Entſchuldi¬<lb/>
gung, daß alles nicht beſſer ſei. Darein aber redete die<lb/>
Hausmutter mit manchem Ausruf, wie das keine Art<lb/>
und Gattung hätte, ſich ſo zu verköſtigen, wie man es<lb/>
faſt nicht nehmen dürfte, und wenn man das gewußt<lb/>
hätte, ſo hätte man ſie gar nicht anſprechen dürfen.</p><lb/>
<p>Nun ging auch das Mädchen an ſein Werk, ver¬<lb/>
beiſtändet von der Hebamme und der Hausfrau, und<lb/>
wendete das Möglichſte an, eine ſchöne Gotte zu ſein<lb/>
von Schuh und Strümpfen an, bis hinauf zum Kränz¬<lb/>
chen auf der koſtbaren Spitzenkappe. Die Sache ging<lb/>
<pb n="11" facs="#f0021"/>
umſtändlich zu, trotz der Ungeduld der Hebamme, und<lb/>
immer war der Gotte die Sache nicht gut genug, und<lb/>
bald dieß bald das nicht am rechten Ort. Da kam die<lb/>
Großmutter herein und ſagte: „Ich muß doch auch kom¬<lb/>
men und ſehen wie ſchön unſere Gotte iſt.”</p><lb/>
<p>Nebenbei ließ ſie fallen, daß es ſchon das zweite<lb/>
Zeichen geläutet habe und beide Götteni draußen in der<lb/>
äußern Stube ſeien. Draußen ſaßen allerdings die zwei<lb/>
männlichen Pathen, ein alter und ein junger, den neu¬<lb/>
modiſchen Kaffee, den ſie alle Tage haben konnten, ver¬<lb/>
ſchmähend, hinter dem dampfenden Weinwarm, dieſer<lb/>
alterthümlichen, aber guten Bernerſuppe, beſtehend aus<lb/>
Wein, geröſtetem Brod, Eiern, Zucker, Zimmet und<lb/>
Safran, dieſem eben ſo alterthümlichem Gewürze, das<lb/>
an einem Kindstaufſchmaus in der Suppe, im Vor¬<lb/>
eſſen, im ſüßen Thee vorkommen muß. Sie ließen es<lb/>
ſich wohlſchmecken, und der alte Götti, den man Vetter<lb/>
nannte, hatte allerlei Späße mit dem Kindbettimann,<lb/>
und ſagte ihm: Daß ſie ihm heute nicht ſchonen wollten<lb/>
und nach dem Weinwarm zu ſchließen, gönne er es ihnen,<lb/>
daran ſei nichts geſpart, man merke, daß er ſeinen zwölf¬<lb/>
mäßigen Sack letzten Dienſtag dem Boten mit nach Bern<lb/>
gegeben um ihm Safran zu bringen. Als ſie nicht<lb/>
wußten, was der Vetter damit meine, ſagte er: Letzthin<lb/>
habe ſein Nachbar Kindbetti haben müſſen; da habe er<lb/>
dem Boten einen großen Sack mitgegeben und 6 Kreu¬<lb/>
zer mit dem Auftrage: er ſolle ihm doch in dieſem Sacke<lb/>
für 6 Kr. von dem gelben Pulver bringen, ein Mäß<lb/>
oder anderthalbes, von dem man an den Kindstaufen in<lb/>
allem haben müſſe, ſeine Weiber wollten es einmal ſo<lb/>
haben.</p><lb/>
<p>Da kam die Gotte hinein, wie eine junge Morgen¬<lb/>
ſonne, und wurde von den Mitgevattern Gottwilchen<lb/>
<pb n="12" facs="#f0022"/>
geheißen und zum Tiſch gezogen, und ein großer Teller<lb/>
voll Weinwarm vor ſie geſtellt und den ſollte ſie eſſen,<lb/>
ſie hätte wohl noch Zeit, während man das Kind zu¬<lb/>
recht mache. Die arme Gotte wehrte ſich mit Händen<lb/>
und Füßen, behauptete, ſie hätte gegeſſen für manchen<lb/>
Tag, und könne nicht mehr ſchnaufen. Aber da half<lb/>
alles nichts. Alt und Jung war mit Spott und Ernſt<lb/>
hinter ihr, bis ſie zum Löffel griff, und ſeltſam, ein<lb/>
Löffel nach dem andern fand noch ſein Plätzchen. Doch<lb/>
da kam ſchon wieder die Hebamme mit dem ſchön ein¬<lb/>
gewickelten Kinde, zog ihm das geſtickte Käppchen an<lb/>
mit dem roſenrothen Seidenbande, legte daſſelbe in das<lb/>
ſchöne Deckbettlein, ſteckte ihm das ſüße Lulli ins Mäul¬<lb/>
chen und ſagte: Sie begehre Niemand zu verſäumen<lb/>
und hätte gedacht, ſie wolle Alles zurecht machen, man<lb/>
könne dann immer gehen, wann man wolle. Man um¬<lb/>
ſtand das Kind und rühmte es wie billig, und es war<lb/>
auch ein wunderappetitlich Bübchen. Die Mutter freute<lb/>
ſich des Lobes und ſagte: „Ich wäre auch ſo gerne mit<lb/>
zur Kirche gekommen und hätte es Gott empfehlen hel¬<lb/>
fen, und wenn man ſelbſt dabei iſt, wenn das Kind<lb/>
getauft wird, ſo ſinnet man um ſo beſſer daran, was<lb/>
man verſprochen hat. Zudem iſt es mir ſo unbequem,<lb/>
wenn ich noch eine ganze Woche lang nicht vor das<lb/>
Dachtraufe darf, jetzt wo man alle Hände voll zu thun<lb/>
hat mit dem Anpflanzen.“ Aber die Großmutter ſagte:<lb/>
So weit ſei es doch noch nicht, daß ihre Sohnsfrau<lb/>
wie eine arme Frau in den erſten acht Tagen ihren<lb/>
Kirchgang thun müſſe, und die Hebamme ſetzte hinzu,<lb/>
ſie hätte es gar nicht gerne, wenn junge Weiber mit<lb/>
den Kindern zur Kirche gingen. Sie hätten immer<lb/>
Angſt, es gehe daheim etwas Krummes, hätten doch<lb/>
nicht die <hi rendition="#g">rechte Andacht</hi> in der Kirche und auf dem<lb/>
<pb n="13" facs="#f0023"/>
Heimweg preſſirten ſie zu ſtark, damit ja nichts ver¬<lb/>
ſäumt werde, erhitzten ſich, und gar Manche ſei übel<lb/>
krank geworden und gar geſtorben. Da nahm die Gotte<lb/>
das Kind im Deckbette auf die Arme, die Hebamme<lb/>
legte das ſchöne weiße Tauftuch mit den ſchwarzen<lb/>
Quaſten in den Ecken über das Kind, ſorgfältig den<lb/>
ſchönen Blumenſtrauß an der Gotte Bruſt ſchonend, und<lb/>
ſagte: „So geht jetzt in Gottes, heiligen Namen.“ Und<lb/>
die Großmutter legte die Hände in einander und betete<lb/>
ſtill einen inbrünſtigen Segen. Die Mutter aber ging<lb/>
mit dem Zuge hinaus bis unter die Thüre und ſagte:<lb/>
„Mein Bübli, mein Bübli, jetzt ſehe ich dich drei ganze<lb/>
Stunden nicht, wie halte ich das aus!“ Und alſobald<lb/>
ſchoß es ihr in die Augen, raſch fuhr ſie mit dem Für¬<lb/>
tuch darüber und ging ins Haus.</p><lb/>
<p>Raſch ſchritt die Gotte die Halde ab den Kirchweg<lb/>
entlang, auf ihren ſtarken Armen das muntere Kind,<lb/>
hintendrein die zwei Götteni, Vater und Großvater,<lb/>
deren keinem in Sinn kam, die Gotte ihrer Laſt zu ent¬<lb/>
ledigen, obgleich der jüngere Götti in einem ſtattlichen<lb/>
Maien auf dem Hute das Zeichen der Ledigkeit trug,<lb/>
und in ſeinem Auge etwas leuchtete wie großes Wohl¬<lb/>
gefallen an der Gotte, freilich alles hinter der Blende<lb/>
großer Gelaſſenheit verborgen.</p><lb/>
<p>Der Großvater berichtete, welch ſchrecklich Wetter es<lb/>
geweſen ſei, als man ihn zur Kirche getragen, vor<lb/>
Hagel und Blitz hätten die Kirchgänger kaum geglaubt<lb/>
mit dem Leben davon zu kommen. Hintenher hätten<lb/>
die Leute ihm allerlei geweiſſaget, dieſes Wetters wegen;<lb/>
die Einen einen ſchrecklichen Tod, die Anderen großes<lb/>
Glück im Kriege; nun ſei es ihm gegangen in aller<lb/>
Stille wie den Andern auch, und im fünf und ſieben¬<lb/>
zigſten Jahre werde er weder frühe ſterben noch großes<lb/>
<pb n="14" facs="#f0024"/>
Glück im Kriege machen. Mehr als halben Weges wa¬<lb/>
ren ſie gegangen, als ihnen die Jungfrau nachgeſprun¬<lb/>
gen kam, welche das Kind nach Hauſe zu tragen hatte,<lb/>
ſobald es getauft war, während Eltern und Gevatter¬<lb/>
leute nach alter ſchöner Sitte noch der Predigt bei¬<lb/>
wohnten. Die Jungfrau hatte auch anwenden wollen<lb/>
nach Kräften, um auch ſchön zu ſein; ob dieſer hand¬<lb/>
lichen Arbeit hatte ſie ſich verſpätet und wollte jetzt der<lb/>
Gotte das Kind abnehmen; aber dieſe ließ es nicht,<lb/>
wie man ihr auch zuredete. Das war eine gar zu gute<lb/>
Gelegenheit dem ſchönen ledigen Götti zu zeigen, wie<lb/>
ſtark ihre Arme ſeien und wie viel ſie erleiden möchten.<lb/>
Starke Arme an einer Frau ſind einem rechten Bauer<lb/>
viel anſtändiger als zarte, als ſo liederliche Stäbchen,<lb/>
die jeder Bysluft, wenn er ernſtlich will, auseinander<lb/>
wehen kann; ſtarke Arme an einer Mutter ſind ſchon<lb/>
vielen Kindern zum Heil geweſen, wenn der Vater<lb/>
ſtarb, und die Mutter die Ruthe allein führen, alleine<lb/>
den Haushaltungswagen aus allen Löchern heben mußte,<lb/>
in die er gerathen wollte.</p><lb/>
<p>Aber auf einmal iſt’s, als ob Jemand die ſtarke<lb/>
Gotte an den Züpfen halte, oder ſie vor den Kopf<lb/>
ſchlage; ſie prallt ordentlich zurück, gibt der Jungfrau<lb/>
das Kind, bleibt dann zurück und ſtellt ſich, als ob ſie<lb/>
mit dem Strumpfband zu thun hätte. Dann kömmt ſie<lb/>
nach, geſellt ſich den Männern bei, miſcht ſich in die Ge¬<lb/>
ſpräche, will den Großvater unterbrechen, ihn bald mit<lb/>
dieſem bald mit jenem ablenken von dem Gegenſtand,<lb/>
den er gefaßt hat. Der aber hält, wie alte Leute meiſt<lb/>
gewohnt ſind, ſeinen Gegenſtand feſt, und knüpft un¬<lb/>
verdroſſen den abgeriſſenen Faden immer neu wieder an.<lb/>
Nun macht ſie ſich an des Kindes Vater, und verſucht<lb/>
dieſen durch allerlei Fragen zu Privatgeſprächen zu ver¬<lb/>
<pb n="15" facs="#f0025"/>
führen; allein der iſt einſylbig und läßt den angeſpon¬<lb/>
nenen Faden immer wieder fallen. Vielleicht hat er<lb/>
ſeine eigenen Gedanken, wie jeder Vater ſie haben ſollte,<lb/>
wenn man ihm ein Kind zur Taufe trägt, und nament¬<lb/>
lich das erſte Bübchen. Je näher man der Kirche kam,<lb/>
deſto mehr Leute ſchloſſen dem Zuge ſich an, die Einen<lb/>
warteten ſchon mit den Pſalmenbüchern in der Hand<lb/>
am Wege, andere ſprangen eiliger die engen Fußwege<lb/>
hinunter, und einer großen Prozeſſion ähnlich, rückten<lb/>
ſie ins Dorf.</p><lb/>
<p>Zunächſt der Kirche ſtand das Wirthshaus, zwei Häu¬<lb/>
ſer, die ſo oft in naher Beziehung ſtehen und Freud und<lb/>
Leid mit einander theilen und zwar in allen Ehren. Dort<lb/>
ſtellte man ab, machte das Bübchen trocken und der Kind¬<lb/>
bettimann beſtellte eine Maaß, wie ſehr auch alle ein¬<lb/>
redeten: er ſolle doch das nicht machen, ſie hätten ja<lb/>
erſt gehabt was das Herz verlangt und möchten weder<lb/>
Dickes noch Dünnes. Indeſſen als der Wein einmal<lb/>
da war, tranken doch alle, vornehmlich die Jungfrau;<lb/>
die wird gedacht haben, ſie müſſe Wein trinken, wenn<lb/>
Jemand ihr Wein geben wolle und das geſchehe durch<lb/>
ein langes Jahr durch nicht manchmal. Nur die Gotte<lb/>
war zu keinem Tropfen zu bewegen, trotz allem Zureden,<lb/>
das kein Ende nehmen wollte, bis die Wirthin ſagte:<lb/>
Man ſolle doch nachlaſſen mit dem Nöthigen, das Mäd¬<lb/>
chen werde ja zuſehens bläſſer und Hoffmannstropfen<lb/>
thäten ihm nöther als Wein. Aber die Gotte wollte<lb/>
deren auch nicht, wollte kaum ein Glas bloßes Waſſer,<lb/>
mußte ſich endlich einige Tropfen aus einem Riechfläſch¬<lb/>
chen aufs Nastuch ſchütten laſſen, zog unſchuldigerweiſe<lb/>
manchen verdächtigen Blick ſich zu und konnte ſich nicht<lb/>
rechtfertigen, konnte ſich nicht helfen laſſen. An gräß¬<lb/>
licher Angſt litt die Gotte und durfte ſie nicht merken<lb/>
<pb n="16" facs="#f0026"/>
laſſen. Es hatte ihr Niemand geſagt, welchen Namen<lb/>
das Kind erhalten ſolle, und den die Gotte nach alter<lb/>
Uebung dem Pfarrer, wenn ſie ihm das Kind über¬<lb/>
gibt, einzuflüſtern hat, da derſelbe die eingeſchriebenen<lb/>
Namen, wenn viele Kinder zu taufen ſind, leicht ver¬<lb/>
wechſeln kann.</p><lb/>
<p>In der Haſt, ob den vielen zu beſorgenden Dingen und<lb/>
der Angſt, zu ſpät zu kommen, hatte man die Mitthei¬<lb/>
lung dieſes Namens vergeſſen, und nach dieſem Namen<lb/>
zu fragen, hatte ihr ihres Vaters Schweſter, die Baſe,<lb/>
ein für alle Mal ſtreng verboten, wenn ſie ein Kind<lb/>
nicht unglücklich machen wolle; denn ſobald eine Gotte<lb/>
nach des Kindes Namen frage, ſo werde dieſes zeit¬<lb/>
lebens — neugierig.</p><lb/>
<p>Dieſen Namen wußte ſie alſo nicht, durfte nicht<lb/>
darnach fragen, und wenn ihn der Pfarrer auch ver¬<lb/>
geſſen hatte, und laut und öffentlich darnach fragte,<lb/>
oder im Verſchuß den Buben Mädeli oder Bäbeli taufte,<lb/>
wie würden da die Leute lachen und welche Schande<lb/>
wäre dieß ihr Lebenlang! Das kam ihr immer ſchreck¬<lb/>
licher vor; dem ſtarken Mädchen zitterten die Beine wie<lb/>
Bohnenſtauden im Winde, und vom blaſſen Geſichte<lb/>
rann ihm der Schweiß bachweiſe. Jetzt mahnte die<lb/>
Wirthin zum Aufbrechen, wenn ſie vom Pfarrer nicht<lb/>
wollten angerebelt werden; aber zur Gotte ſagte ſie:<lb/>
„Du Meitſchi ſtehſt das nicht aus, du biſt ja weiß wie<lb/>
ein friſchgewaſchenes Hemd.“ Das ſei vom Laufen,<lb/>
meinte dieſe, es werde ihr wieder beſſern, wenn ſie an<lb/>
die friſche Luft komme. Aber es wollte ihr nicht beſſern,<lb/>
ganz ſchwarz ſchienen ihr alle Leute in der Kirche und<lb/>
nun fing noch das Kind zu ſchreien an, mörderlich und<lb/>
immer mörderlicher. Die arme Gotte begann es zu<lb/>
wiegen in ihren Armen, heftiger und immer heftiger,<lb/>
<pb n="17" facs="#f0027"/>
je lauter es ſchrie, daß Blätter ſtoben von ihrem Maien<lb/>
an der Bruſt. Auf dieſer Bruſt ward es ihr enger und<lb/>
ſchwerer, laut hörte man ihr Athemfaſſen. Je höher<lb/>
ihre Bruſt ſich hob, um ſo höher flog das Kind in ih¬<lb/>
ren Armen, und je höher es flog, um ſo lauter ſchrie<lb/>
es, und je lauter es ſchrie, um ſo gewaltiger las der<lb/>
Pfarrer die Gebete. Die Stimmen praſſelten ordentlich<lb/>
an den Wänden und die Gotte wußte nicht mehr wo<lb/>
ſie war; es ſauste und brauste um ſie wie Meeres¬<lb/>
wogen und die Kirche tanzte mit ihr in der Luft herum.<lb/>
Endlich ſagte der Pfarrer „Amen“, und jetzt war der<lb/>
ſchreckliche Augenblick da, jetzt ſollte es ſich entſcheiden,<lb/>
ob ſie zum Spott werden ſollte für Kind und Kindes¬<lb/>
kinder; jetzt mußte ſie das Tuch abheben, das Kind dem<lb/>
Pfarrer geben und den Namen ihm ins rechte Ohr flü¬<lb/>
ſtern. Sie deckte ab, aber zitternd und bebend, reichte<lb/>
das Kind dar, und der Pfarrer nahm es, ſah ſie nicht<lb/>
an, frug ſie nicht mit ſcharfem Auge, tauchte die Hand<lb/>
ins Waſſer, netzte des plötzlich ſchweigenden Kindes<lb/>
Stirne und taufte kein Mädeli, kein Bäbeli, ſondern<lb/>
einen Hans Uli, einen ehrlichen wirklichen Hans Uli.<lb/>
Da wars der Gotte als ob nicht nur ſämmtliche Emmen¬<lb/>
thaler Berge ihr ab dem Herzen fielen, ſondern Sonne,<lb/>
Mond und Sterne, und aus einem feurigen Ofen ſie<lb/>
Jemand trage in ein kühles Bad; aber die ganze Pre¬<lb/>
digt durch bebten ihr die Glieder und wollten nicht wie¬<lb/>
der ſtille werden. Der Pfarrer predigte recht ſchön und<lb/>
eindringlich, wie eigentlich das Leben der Menſchen nichts<lb/>
anders ſein ſolle als eine Himmelfahrt; aber zu rechter<lb/>
Andacht brachte es die Gotte nicht, und als man aus<lb/>
der Predigt kam, hatte ſie ſchon den Text vergeſſen.<lb/>
Sie mochte gar nicht warten, bis ſie ihre geheime Angſt<lb/>
offenbaren konnte und den Grund ihres blaſſen Geſichtes.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">l. 2<lb/>
</fw>
<pb n="18" facs="#f0028"/>
<p>Viel Lachens gab es und manchen Witz mußte ſie hö¬<lb/>
ren über die Neugierde und wie ſich die Weiber davor<lb/>
fürchten und ſie doch allen ihren Mädchen anhängten,<lb/>
während ſie den Buben nichts thäte. Da hätte ſie nur<lb/>
getroſt fragen können. Schöne Haberacker, niedliche<lb/>
Flachsplätze, herrliches Gedeihen auf Wieſe und Acker<lb/>
zogen aber bald die Aufmerkſamkeit auf ſich und feſſel¬<lb/>
ten die Gemüther. Sie fanden manchen Grund lang¬<lb/>
ſam zu gehen, ſtille zu ſtehen, und doch hatte die ſchöne<lb/>
ſteigende Maiſonne allen warm gemacht, als ſie heim<lb/>
kamen, und ein Glas kühlen Weins that Jedermann<lb/>
wohl, wie ſehr man ſich auch dagegen ſträubte. Dann<lb/>
ſetzte man ſich vor das Haus, während in der Küche<lb/>
die Hände emſig ſich rührten, das Feuer gewaltig praſ¬<lb/>
ſelte. Die Hebamme glühte wie Einer der Drei aus<lb/>
dem feurigen Ofen. Schon vor eilf rief man zum Eſſen,<lb/>
aber nur die Dienſten, ſpeiste die vorweg, und zwar<lb/>
reichlich, aber man war doch froh wenn ſie, die Knechte<lb/>
namentlich, einem aus dem Wege kamen.</p><lb/>
<p>Etwas langſam floß den vor dem Hauſe Sitzenden<lb/>
das Geſpräch, doch verſiegte es nicht; vor dem Eſſen<lb/>
ſtören die Gedanken des Magens die Gedanken der Seele,<lb/>
indeſſen läßt man nicht gerne dieſen innern Zuſtand inne<lb/>
werden, ſondern bemäntelt ihn mit langſamen Worten<lb/>
über gleichgültige Gegenſtände. Schon ſtand die Sonne<lb/>
überm Mittag, als die Hebamme mit flammendem Ge¬<lb/>
ſicht, aber immer noch blanker Schürze, unter der Thüre<lb/>
erſchien und die allen willkommene Nachricht brachte,<lb/>
daß man eſſen könnte, wenn alle da wären. Aber die<lb/>
Meiſten der Geladenen fehlten noch und die ſchon frü¬<lb/>
her nach ihnen geſandten Boten brachten wie die Knechte<lb/>
im Evangelium, allerlei Beſcheid, mit dem Unterſchied<lb/>
jedoch, daß eigentlich alle kommen wollten, nur jetzt noch<lb/>
<pb n="19" facs="#f0029"/>
nicht; der Eine hatte Werkleute, der Andere Leute be¬<lb/>
ſtellt und der Dritte mußte noch wohin, — aber warten<lb/>
ſolle man nicht auf ſie, ſondern nur fürfahren in der<lb/>
Sache. Räthig war man bald, dieſer Mahnung zu fol¬<lb/>
gen, denn wenn man allen warten müßte, ſagte man,<lb/>
ſo könne das gehen bis der Mond käme; nebenbei frei¬<lb/>
lich brummte die Hebamme: es ſei doch nichts dümme¬<lb/>
res als ein ſolches Wartenlaſſen, im Herzen wäre doch<lb/>
jeder gerne da und zwar je eher je lieber, aber es ſolle<lb/>
es Niemand merken. So müſſe man die Mühe haben<lb/>
alles wieder an die Wärme zu ſtellen, wiſſe nie, ob<lb/>
man genug habe, und werde nie fertig. War aber ſchon<lb/>
der Rath wegen den Abweſenden ſchnell gefaßt, ſo war<lb/>
man doch mit den Anweſenden noch nicht fertig, hatte<lb/>
bedenkliche Mühe ſie in die Stube, ſie zum Sitzen zu<lb/>
bringen, denn Keiner wollte der Erſte ſein, bei dieſem<lb/>
nicht, bei jenem nicht. Als endlich alle ſaßen, kam die<lb/>
Suppe auf den Tiſch, eine ſchöne Fleiſchſuppe mit Sa¬<lb/>
fran gefärbt und gewürzt und mit dem ſchönen weißen<lb/>
Brod, das die Großmutter eingeſchnitten, ſo dick geſät¬<lb/>
tigt, daß von der Brühe wenig ſichtbar war. Nun ent¬<lb/>
blößten ſich alle Häupter, die Hände falteten ſich und<lb/>
lange und feierlich betete jedes für ſich zu dem Geber<lb/>
jeder guten Gabe. Dann erſt griff man langſam zum<lb/>
blechernen Löffel, wiſchte denſelben am ſchönen weißen<lb/>
Tiſchtuch aus und ließ ſich an die Suppe, und man¬<lb/>
cher Wunſch wurde laut, wenn man alle Tage eine<lb/>
Solche hätte, ſo begehrte man nichts anders. Als man<lb/>
mit der Suppe fertig war, wiſchte man die Löffel am<lb/>
Tiſchtuch wieder aus, die Züpfe wurden herumgeboten,<lb/>
jeder ſchnitt ſich ſein Stück ab, und ſah zu wie die<lb/>
Voreſſen an Safranbrühe aufgetragen wurden, Voreſſen<lb/>
von Hirn, von Schaffleiſch, ſaure Leber. Als die erledigt<lb/>
<pb n="20" facs="#f0030"/>
waren in bedächtigem Zugreifen, kam in Schüſſeln hoch<lb/>
aufgeſchichtet das Rindfleiſch, grünes und dürres, jedem<lb/>
nach Belieben, kamen dürre Bohnen und Kannenbiren¬<lb/>
ſchnitze, breiter Speck dazu und prächtige Rückenſtücke<lb/>
von dreizentnerigen Schweinen, ſo ſchön roth und weiß<lb/>
und ſaftig. Das folgte ſich langſam alles, und wenn<lb/>
ein neuer Gaſt kam, ſo wurde von der Suppe her alles<lb/>
wieder aufgetragen und jeder mußte da anfangen, wo<lb/>
die Andern auch, Keinem wurde ein einziges Gericht<lb/>
geſchenkt. Zwiſchendurch ſchenkte Benz, der Kindbetti¬<lb/>
mann, aus den ſchönen weißen Flaſchen, welche eine<lb/>
Maaß enthielten und mit Wappen und Sprüchen reich<lb/>
geziert waren, fleißig ein. Wohin ſeine Arme nicht rei¬<lb/>
chen mochten, trug er andern das Schenkamt auf, nö¬<lb/>
thete ernſtlich zum Trinken, mahnte ſehr oft: „Machet<lb/>
doch aus, es iſt dafür da, daß man ihn trinkt“, und<lb/>
wenn die Hebamme eine Schüſſel hineintrug, ſo brachte<lb/>
er ihr ſein Glas und andere brachten die ihren ihr<lb/>
auch, ſo daß, wenn ſie allemal gehörig hätte Beſcheid<lb/>
thun wollen, es in der Küche wunderlich hätte gehen<lb/>
können. Der jüngere Götti mußte manche Spottrede<lb/>
hören, daß er die Gotte nicht beſſer zum Trinken zu<lb/>
halten wiſſe; wenn er das Geſundheit machen nicht<lb/>
beſſer verſtehe, ſo kriege er keine Frau. „O, Hans Uli<lb/>
werde keine begehren“, ſagte endlich die Gotte, „die le¬<lb/>
digen Burſche hätten heut zu Tage ganz andere Sachen<lb/>
im Kopf als das Heirathen, und die Meiſten vermöch¬<lb/>
ten es nicht einmal mehr.“ „He“, ſagte Hans Uli,<lb/>
„das dünke ihn nichts anders. Solche Schlärpli, wie<lb/>
heut zu Tage die <hi rendition="#g">meiſten</hi> Mädchen ſeien, geben gar<lb/>
theure Frauen, die Meiſten meinten ja, um eine brave<lb/>
Frau zu werden, hätte man nichts nöthig als ein blau<lb/>
ſeidenes Tüchlein um den Kopf, Händſchli im Sommer<lb/>
<pb n="21" facs="#f0031"/>
und geſtickte Pantöffeli im Winter. Wenn einem die<lb/>
Kühe fehlten im Stalle, ſo ſei man freilich übel ge¬<lb/>
ſchlagen, aber man könne doch ändern; wenn man aber<lb/>
eine Frau habe, die einem um Haus und Hof bringe,<lb/>
ſo ſei es austubacket, die müſſe man behalten. Es ſei<lb/>
einem daher nützlicher, man ſinne anderen Sachen nach<lb/>
als dem Heirathen und laſſe Mädchen, Mädchen ſein.“<lb/>
„Ja, ja, du haſt ganz recht“, ſagte der ältere Götti,<lb/>
ein kleines, unſcheinbares Männchen in geringen Klei¬<lb/>
dern, den man aber ſehr in Ehren hielt und ihm Vetter<lb/>
ſagte, denn er hatte keine Kinder, wohl aber einen be¬<lb/>
zahlten Hof und 100,000 Schweizerfranken am Zins,<lb/>
„ja, du haſt recht,“ ſagte der, „mit dem Weibervolk iſt<lb/>
gar nichts mehr. Ich will nicht ſagen, daß nicht hie<lb/>
und da noch Eine iſt, die einem Hauſe wohl anſteht,<lb/>
aber die ſind dünn geſäet. Sie haben nur Narrenwerk<lb/>
und Hoffart im Kopf, ziehen ſich an wie Pfauen, zie¬<lb/>
hen auf wie ſturme Störche, und wenn eine einen hal¬<lb/>
ben Tag arbeiten ſoll, ſo hat ſie drei Tage lang Kopf¬<lb/>
weh und liegt vier Tage im Bett, ehe ſie wieder bei<lb/>
ihr ſelber iſt. Als ich um meine Alte buhlte, da war<lb/>
es noch anders, da mußte man noch nicht ſo im Kum¬<lb/>
mer ſein, man kriege ſtatt einer braven Hausmutter<lb/>
nur einen Hausnarr oder gar einen Hausteufel.“ „He,<lb/>
he, Götti Uli“, ſagte die Gotte, die ſchon lange reden<lb/>
wollte, aber nicht dazu gekommen war, „es würde einen<lb/>
meinen, es ſeien nur zu deinen Zeiten rechte Bauren¬<lb/>
töchter geweſen. Du kennſt ſie nur nicht und achteſt<lb/>
dich der Mädchen nicht mehr, wie es ſo einem alten<lb/>
Manne auch wohl anſteht; aber es gibt ſie noch im¬<lb/>
mer ſo gut als zur Zeit, wo deine Alte noch jung ge¬<lb/>
weſen iſt. Ich will mich nicht rühmen, aber mein Vater<lb/>
hat ſchon manchmal geſagt, wenn ich ſo fortfahre, ſo<lb/>
<pb n="22" facs="#f0032"/>
thue ich noch die Mutter ſelig durch, und die iſt doch<lb/>
eine berühmte Frau geweſen. So ſchwere Schweine wie<lb/>
voriges Jahr, hat mein Vater noch nie auf den Markt<lb/>
geführt. Der Metzger hat ihm manchmal geſagt: er<lb/>
möchte das Meitſchi ſehen, welches die gemäſtet habe.<lb/>
Aber über die heutigen Buben hat man zu klagen; was<lb/>
um der lieben Welt willen iſt dann mit dieſen? Tu¬<lb/>
backen, im Wirthshaus ſitzen, die weißen Hüte auf der<lb/>
Seite tragen und die Augen aufſperren wie Stadtthore,<lb/>
allen Kegelten, allen Schießeten, allen ſchlechten Meit¬<lb/>
ſchene nachſtreichen, das können ſie; aber wenn einer<lb/>
eine Kuh melken oder einen Acker fahren ſoll, ſo iſt er<lb/>
fertig, und wenn er ein Werkholz in die Finger nimmt,<lb/>
ſo thut er dumm wie ein Herr oder gar wie ein Schrei¬<lb/>
ber. Ich habe mich ſchon manchmal hoch verredet, ich<lb/>
wolle keinen Mann, oder ich wiſſe denn für gewiß wie<lb/>
ich mit ihm fahren könne, und wenn ſchon hie und da<lb/>
noch einer ein Bauer abgibt, ſo weiß man doch noch<lb/>
lange nicht, was er für ein Mann wird.“ Da lachten<lb/>
die Andern gar ſehr, trieben dem Mädchen das Blut<lb/>
ins Geſicht und das Geſpött mit ihm: Wie lange es<lb/>
wohl meine, daß man einen auf die Probe nehmen<lb/>
müſſe, bis man für gewiß wiſſe was er für ein Mann<lb/>
werde. So unter Lachen und Scherz nahm man viel<lb/>
Fleiſch zu ſich, vergaß auch die Kannenbirenſchnitze nicht,<lb/>
bis endlich der ältere Götti ſagte: „Es dünke ihn, man<lb/>
ſollte einſtweilen genug haben und etwas vom Tiſche<lb/>
weg, die Beine würden unter dem Tiſche ganz ſteif<lb/>
und eine Pfeife ſchmecke nie beſſer, als wenn man zu¬<lb/>
vor Fleiſch gegeſſen hätte.“ Dieſer Rath erhielt allge¬<lb/>
meinen Beifall, wie auch die Kindbettileute einredeten:<lb/>
man ſolle doch nicht vom Tiſche weg; wenn man ein¬<lb/>
mal davon ſei, ſo bringe man die Menſchen faſt nicht<lb/>
<pb n="23" facs="#f0033"/>
mehr dazu. „Habe doch nicht Kummer, Baſe“, ſagte<lb/>
der Vetter, „wenn du etwas Gutes auf den Tiſch ſtellſt,<lb/>
ſo haſt du mit geringer Mühe uns wieder dabei, und<lb/>
wenn wir uns ein wenig ſtrecken, ſo geht es um ſo<lb/>
handlicher wieder mit dem Eſſen.“</p><lb/>
<p>Die Männer machten nun die Runde in den Stäl¬<lb/>
len, thaten einen Blick auf die Bühne, ob noch altes<lb/>
Heu vorhanden ſei, rühmten das ſchöne Gras und<lb/>
ſchauten in die Bäume hinauf, wie groß der Segen<lb/>
wohl ſein möge, der von ihnen zu hoffen ſei.</p><lb/>
<p>Unter einem der noch blühenden Bäume machte der<lb/>
Vetter Halt und ſagte: „da ſchicke es ſich wohl am<lb/>
beſten abzuſitzen und ein Pfeifchen anzuſtecken, es ſei<lb/>
gut kühl da, und wenn die Weiber wieder etwas Gu¬<lb/>
tes angerichtet hätten, ſo ſei man nahe bei der Hand.“</p><lb/>
<p>Bald geſellte ſich die Gotte zu ihnen, die mit den<lb/>
andern Weibern den Garten und die Pflanzplätze be¬<lb/>
ſehen hatte. Der Gotte kamen die andern Weiber nach,<lb/>
und eine nach der andern ließ ſich nieder ins Gras,<lb/>
vorſichtig die ſchönen Kittel in Sicherheit bringend, da¬<lb/>
gegen ihre Unterröcke mit dem hellen rothen Rande der<lb/>
Gefahr ausſetzend, ein Andenken zu erhalten vom grü¬<lb/>
nen Graſe.</p><lb/>
<p>Der Baum, um den die ganze Geſellſchaft ſich la¬<lb/>
lagelte, ſtand oberhalb des Hauſes am ſanften Anfang<lb/>
der Halde. Zuerſt ins Auge fiel das <hi rendition="#g">ſchöne neue</hi><lb/>
Haus; über daſſelbe weg konnten die Blicke ſchweifen<lb/>
an des jenſeitigen Thales Rand, über manchen ſchönen<lb/>
reichen Hof und weiterhin über grüne Hügel und dunkle<lb/>
Thäler weg.</p><lb/>
<p>„Du haſt da ein ſtattlich Haus, und Alles iſt gut<lb/>
angegeben dabei“, ſagte der Vetter, „jetzt könnt ihr auch<lb/>
ſein darin und habt Platz für Alles, ich konnte nie<lb/>
<pb n="24" facs="#f0034"/>
begreifen, wie man ſich in einem ſo ſchlechten Hauſe<lb/>
ſo lange leiden kann, wenn man Geld und Holz genug<lb/>
zum Bauen hat, wie ihr zum Exempel.“ „Vexier nicht,<lb/>
Vetter“, ſagte der Großvater, „es hat von <hi rendition="#g">Beidem</hi><lb/>
nichts zu rühmen; dann iſt das Bauen eine wüſte Sache,<lb/>
man weiß wohl wie man anfängt, aber nie wie man<lb/>
aufhört, und manchmal iſt einem noch dies im Wege<lb/>
oder das, an jedem Orte etwas anderes.“</p><lb/>
<p>„Mir gefällt das Haus ganz ausnehmend wohl“,<lb/>
ſagte eine der Frauen. „Wir ſollten auch ſchon lange<lb/>
ein neues haben, aber wir ſcheuen immer die Koſten.<lb/>
Sobald mein Mann aber kommt, muß er dieſes recht<lb/>
beſehen, es dünkt mich, wenn wir ſo eins haben könn¬<lb/>
ten, ich wäre im Himmel. Aber fragen möchte ich<lb/>
doch, nehmt es nicht für ungut, warum da gleich ne¬<lb/>
ben dem erſten Fenſter, der wüſte ſchwarze Fenſterpoſten<lb/>
(Byſtel) iſt, der ſteht dem ganzen Hauſe übel an.“ —<lb/>
Der Großvater machte ein bedenkliches Geſicht, zog noch<lb/>
härter an ſeiner Pfeife und ſagte endlich: „Es hätte<lb/>
an Holz gefehlt beim Aufrichten, kein anderes ſei gleich<lb/>
bei der Hand geweſen, da habe man in Noth und Eile<lb/>
einiges vom alten Hauſe genommen.“ „Aber“, ſagte<lb/>
die Frau, „das ſchwarze Stück Holz war ja noch dazu<lb/>
zu kurz, oben und unten iſt es angeſetzt, und jeder<lb/>
Nachbar hätte euch von Herzen gerne ein ganz neues<lb/>
Stück gegeben.“ „ Ja, wir haben es halt nicht beſſer<lb/>
g'ſinnet und durften unſere Nachbaren nicht immer von<lb/>
neuem plagen, ſie hatten uns ſchon genug geholfen mit<lb/>
Holz und Fahren“, antwortete der Alte.</p><lb/>
<p>„Hör, Aetti“, ſagte der Vetter, „mache nicht Schnecken¬<lb/>
tänze, ſondern gib die Wahrheit an und aufrichtigen<lb/>
Bericht. Schon Manches habe ich raunen hören, aber<lb/>
Punktum das Wahre nie vernehmen können. Jetzt ſchickte<lb/>
<pb n="25" facs="#f0035"/>
es ſich ſo wohl, bis die Weiber den Braten z’weg ha¬<lb/>
ben, du würdeſt uns damit ſo kurze Zeit machen, darum<lb/>
gib aufrichtigen Bericht.“ Noch manchen Schneckentanz<lb/>
machte der Großvater, ehe er ſich dazu verſtund; aber<lb/>
der Vetter und die Weiber ließen nicht nach bis er es<lb/>
endlich verſprach, jedoch unter dem ausdrücklichen Vor¬<lb/>
behalt, daß ihm dann lieber wäre, was er erzähle, bliebe<lb/>
unter ihnen und käme nicht weiter. So etwas ſcheuen<lb/>
gar viele Leute an einem Hauſe, und er möchte in ſei¬<lb/>
nen alten Tagen nicht gerne ſeinen Leuten böſes Spiel<lb/>
machen.</p><lb/>
<p>„Allemal wenn ich dieſes Holz betrachte“, begann<lb/>
der ehrwürdige Alte, „ſo muß ich mich verwundern, wie<lb/>
das wohl zuging, daß aus dem fernen Morgenlande,<lb/>
wo das Menſchengeſchlecht entſtanden ſein ſoll, Menſchen<lb/>
bis hieher kamen, und dieſen Winkel in dieſem engen<lb/>
Graben fanden, und muß denken, was die, welche bis<lb/>
hieher verſchlagen oder gedrängt wurden, alles ausge¬<lb/>
ſtanden haben werden, und wer ſie wohl mögen gewe¬<lb/>
ſen ſein. Ich habe viel darüber nachgefragt, aber nichts<lb/>
erfahren können, als daß dieſe Gegend ſchon ſehr früh<lb/>
bewohnt geweſen, ja Sumiswald, noch ehe unſer Hei¬<lb/>
land auf der Welt war, eine Stadt geweſen ſein ſoll;<lb/>
aber aufgeſchrieben ſteht das Nirgends. Doch das weiß<lb/>
man, daß es ſchon mehr als ſechshundert Jahre her<lb/>
iſt, daß das Schloß ſteht, wo jetzt der Spital iſt, und<lb/>
wahrſcheinlich um dieſelbe Zeit ſtund auch hier ſchon<lb/>
ein Haus, und gehörte ſammt einem großen Theil der<lb/>
Umgegend zu dem Schloſſe, mußte dorthin Zehnten und<lb/>
Bodenzinſe geben, Frohndienſte leiſten, ja die Menſchen<lb/>
waren Leibeigen und nicht eigenen Rechtens, wie jetzt<lb/>
jeder iſt, ſobald er zu Jahren kömmt. Gar ungleich<lb/>
hatten es damals die Menſchen, und nahe bei einander<lb/>
<pb n="26" facs="#f0036"/>
wohnten Leibeigene, welche die beſten Händel hatten und<lb/>
ſolche, die ſchwer, faſt <choice><sic>unerträgltch</sic><corr>unerträglich</corr></choice>, gedrückt wurden,<lb/>
ihres Lebens nicht ſicher waren. Ihr Zuſtand hing je¬<lb/>
weilen von ihren Herren ab; die waren gar ungleich<lb/>
und doch faſt unumſchränkt Meiſter über ihre Leute und<lb/>
dieſe fanden Keinen, dem ſie ſo leichtlich und wirkſam<lb/>
klagen konnten. Die, welche zu dieſem Schloſſe gehör¬<lb/>
ten, ſollen es ſchlimmer gehabt haben zu Zeiten als die<lb/>
Meiſten, welche zu andern Schlöſſern gehörten. Die<lb/>
meiſten andern Schlöſſer gehörten einer Familie, kamen<lb/>
von dem Vater auf den Sohn, da kannten der Herr<lb/>
und ſeine Leute ſich von Jugend auf, und gar Mancher<lb/>
war ſeinen Leuten wie ein Vater. Dieſes Schloß kam<lb/>
nämlich frühe in die Hände von Rittern, die man die<lb/>
Teutſchen nannte, und der, welcher <hi rendition="#g">hier</hi> zu befehlen<lb/>
hatte, den nannte man den Comthur. Dieſe Obern<lb/>
wechſelten nun, und bald war Einer da aus dem Sach¬<lb/>
ſenland und bald Einer aus dem Schwabenland; da<lb/>
kam keine Anhänglichkeit auf und ein jeder brachte Brauch<lb/>
und Art mit aus ſeinem Lande.</p><lb/>
<p>„Nun ſollten ſie eigentlich in Polen und im Preußen¬<lb/>
lande mit den Heiden ſtreiten, und dort, obgleich ſie<lb/>
eigentlich geiſtliche Ritter waren, gewöhnten ſie ſich faſt<lb/>
an ein heidniſch Leben und gingen mit andern Menſchen<lb/>
um, als ob kein Gott im Himmel wäre, und wenn ſie<lb/>
dann heim kamen, ſo meinten ſie noch immer, ſie ſeien<lb/>
im Heidenland und trieben das gleiche Leben fort. Denn<lb/>
die, welche lieber im Schatten luſtig lebten als im wü¬<lb/>
ſten Lande blutig ſtritten, oder die, welche ihre Wunden<lb/>
heilen, ihren Leib ſtärken mußten, kamen auf die Güter,<lb/>
welche der Orden, ſo ſoll man die Geſellſchaft der Rit¬<lb/>
ter genannt haben, in Deutſchland und in der Schweiz<lb/>
beſaß, und thaten jeder nach ſeiner Art und was ihm<lb/>
<pb n="27" facs="#f0037"/>
wohlgefiel. Einer der Wüſteſten ſoll der <hi rendition="#g">Hans von<lb/>
Stoffeln</hi> geweſen ſein, aus dem Schwabenlande, und<lb/>
unter ihm ſoll es ſich zugetragen haben, was ihr von<lb/>
mir wiſſen wollt, und was ſich bei uns von Vater auf<lb/>
den Sohn vererbet hat.</p><lb/>
<p>„Dieſem Hans von Stoffeln fiel es bei, dort hinten<lb/>
auf dem Bärhegenhubel ein großes Schloß zu bauen;<lb/>
dort, wo man noch jetzt, wenn es wild Wetter geben<lb/>
will, die Schloßgeiſter ihre Schätze ſonnen ſieht, ſtand<lb/>
das Schloß. Sonſt bauten die Ritter ihre Schlöſſer<lb/>
über den Straßen, wie man jetzt die Wirthshäuſer an<lb/>
die Straßen baut, beides um die Leute beſſer plündern<lb/>
zu können, auf verſchiedene Weiſe freilich. Warum aber<lb/>
der Ritter dort auf dem wilden wüſten Hubel in der<lb/>
Einöde ein Schloß haben wollte, wiſſen wir nicht, ge¬<lb/>
nug er wollte es, und die Bauern welche zum Schloß<lb/>
gehörten, mußten es bauen. Der Ritter fragte nach<lb/>
keinem von der Jahreszeit gebotenen Werk, nicht nach<lb/>
dem Heuet, nicht nach der Ernte, nicht nach dem Säet.<lb/>
So und ſo viel Züge mußten fahren, ſo und ſo viel<lb/>
Hände mußten arbeiten, zu der und der Zeit ſollte der<lb/>
letzte Ziegel gedeckt, der letzte Nagel geſchlagen ſein.<lb/>
Dazu ſchenkte er keine Zehntgarbe, kein Mäß Boden¬<lb/>
zins, kein Fasnachthuhn, ja nicht einmal ein Fasnachtei;<lb/>
Barmherzigkeit kannte er keine, die Bedürfniſſe armer<lb/>
Leute kannte er nicht. Er ermunterte ſie auf heidniſche<lb/>
Weiſe mit Schlägen und Schimpfen, und wenn einer<lb/>
müde wurde, langſamer ſich rührte oder gar ruhen<lb/>
wollte, ſo war der Vogt hinter ihm mit der Peitſche,<lb/>
und weder Alter noch Schwachheit ward verſchont. —<lb/>
Wenn die wilden Ritter oben waren, ſo hatten ſie ihre<lb/>
Freude dran, wenn die Peitſche recht knallte, und ſonſt<lb/>
trieben ſie noch manchen Schabernack mit den Arbeitern;<lb/>
<pb n="28" facs="#f0038"/>
wenn ſie ihre Arbeit muthwillig verdoppeln konnten, ſo<lb/>
ſparten ſie es nicht, und hatten dann große Freude an<lb/>
ihrer Angſt, an ihrem Schweiß.</p><lb/>
<p>„Endlich war das Schloß fertig, fünf Ellen dick die<lb/>
Mauren, Niemand wußte, warum es da oben ſtand,<lb/>
aber die Bauren waren froh, daß es einmal ſtand, wenn<lb/>
es doch ſtehen mußte, der letzte Nagel geſchlagen, der<lb/>
letzte Ziegel oben war.</p><lb/>
<p>„Sie wiſchten ſich den Schweiß von den Stirnen,<lb/>
ſahen mit betrübtem Herzen ſich um in ihrem Beſitz¬<lb/>
thum, ſahen ſeufzend wie weit der unſelige Bau ſie zu¬<lb/>
rückgebracht. Aber war doch ein langer Sommer vor<lb/>
ihnen und Gott über ihnen, darum faßten ſie Muth<lb/>
und kräftig den Pflug, und tröſteten Weib und Kind,<lb/>
die ſchweren Hunger gelitten, und denen Arbeit eine<lb/>
neue Pein ſchien.</p><lb/>
<p>„Aber kaum hatten ſie den Pflug ins Feld geführt,<lb/>
ſo kam Botſchaft, daß alle Hofbauren eines Abends zur<lb/>
beſtimmten Stunde im Schloſſe zu Sumiswald ſich ein¬<lb/>
finden ſollten. Sie bangten und hofften. Freilich hatten<lb/>
ſie von den gegenwärtigen Bewohnern des Schloſſes noch<lb/>
nichts Gutes genoſſen, ſondern lauter Muthwillen und<lb/>
Härte, aber es dünkte ſie billig, daß die Herren ihnen<lb/>
etwas thäten für den unerhörten Frohndienſt, und weil<lb/>
es ſie ſo dünkte, ſo meinten viele, es dünke die Herren<lb/>
auch ſo, und ſie werden an ſelbem Abend ihnen ein<lb/>
Geſchenk machen oder einen Nachlaß verkünden wollen.</p><lb/>
<p>„Sie fanden ſich am beſtimmten Abend zeitig und<lb/>
mit klopfendem Herzen ein, mußten aber lange warten<lb/>
im Schloßhofe, den Knechten zum Geſpött. Die Knechte<lb/>
waren auch im Heidenlande geweſen. Zudem wird es<lb/>
geweſen ſein wie jetzt, wo jedes halbbatzige Herren¬<lb/>
<pb n="29" facs="#f0039"/>
knechtlein das Recht zu haben meint, geſeſſene Bauren<lb/>
verachten zu können und verhöhnen zu dürfen.</p><lb/>
<p>„Endlich wurden ſie in den Ritterſaal entboten; vor<lb/>
ihnen öffnete ſich die ſchwere Thüre; drinnen ſaßen um<lb/>
den ſchweren Eichentiſch die ſchwarzbraunen Ritter, wilde<lb/>
Hunde zu ihren Füßen, und obenan der von Stoffeln,<lb/>
ein wilder mächtiger Mann, der einen Kopf hatte wie<lb/>
ein doppelt Bernmäß, Augen machte wie Pflugsräder,<lb/>
und einen Bart hatte wie eine alte Löwenmähne. Kei¬<lb/>
ner ging gerne zuerſt hinein, einer ſtieß den andern vor;<lb/>
da lachten die Ritter, daß der Wein über die Humpen<lb/>
ſpritzte und wüthend ſtürzten die Hunde vor; denn wenn<lb/>
dieſe zitternde, zagende Glieder ſehen, ſo meinen ſie,<lb/>
dieſelben gehören einem zu jagenden Wilde. Den Bauren<lb/>
aber ward nicht gut zu Muthe, es dünkte ſie, wenn ſie<lb/>
nur wieder daheim wären und einer drückte ſich hinter<lb/>
den andern. Als endlich Hunde und Ritter ſchwiegen,<lb/>
erhob der von Stoffeln ſeine Stimme und ſie tönte wie<lb/>
aus einer hundertjährigen Eiche. „Mein Schloß iſt fer¬<lb/>
tig, doch noch eins fehlt, der Sommer kömmt und dro¬<lb/>
ben iſt kein Schattengang. In Zeit eines Monates ſollt<lb/>
ihr mir einen pflanzen, ſollt einhundert ausgewachſene<lb/>
Buchen nehmen aus dem Münneberg, mit Aeſten und<lb/>
Wurzeln, und ſollt ſie mir pflanzen auf Bärhegen und<lb/>
wenn eine einzige Buche fehlt, ſo büßt ihr mir es mit<lb/>
Gut und Blut. Drunten ſteht Trunk und Imbiß, aber<lb/>
morgen ſoll die erſte Buche auf Bärhegen ſtehn.“ Als<lb/>
von Trunk und Imbiß einer hörte, meinte er, der Ritter<lb/>
ſei gnädig und gut gelaunt, und begann zu reden von<lb/>
ihrer nothwendigen Arbeit und dem Hunger von Weib<lb/>
und Kind und vom Winter, wo die Sache beſſer zu<lb/>
machen wäre. Da begann der Zorn des Ritters Kopf<lb/>
größer und größer zu ſchwellen und ſeine Stimme brach<lb/>
<pb n="30" facs="#f0040"/>
los wie der Donner aus einer Fluh und er ſagte ihnen:<lb/>
Wenn er gnädig ſei, ſo ſeien ſie übermüthig. Wenn im<lb/>
Polenlande einer das nackte Leben habe, ſo küſſe er ei¬<lb/>
nem die Füße, hier hätten ſie Kind und Rind, Dach<lb/>
und Fach, und doch nicht ſatt. Aber gehorſamer und<lb/>
genügſamer mache ich euch, ſo wahr ich Hans von Stof¬<lb/>
feln bin, und wenn in Monatsfriſt die hundert Buchen<lb/>
nicht oben ſtehen, ſo laſſe ich euch peitſchen bis kein<lb/>
Fingerlang mehr ganz an euch iſt, und Weiber und<lb/>
Kinder werfe ich den Hunden vor.</p><lb/>
<p>„Da wagte keiner mehr eine Einrede, aber auch kei¬<lb/>
ner begehrte von dem Trunk und Imbiß; ſie drängten<lb/>
ſich, als der zornige Befehl gegeben war, zur Thüre<lb/>
hinaus, und jeder wäre gerne der Erſte geweſen, und<lb/>
weit hin folgte ihnen des Ritters donnernde Stimme<lb/>
nach, der andern Ritter Gelächter, der Knechte Spott,<lb/>
der Rüden Geheul.</p><lb/>
<p>„Als der Weg ſich beugte, vom Schloſſe ſie nicht<lb/>
mehr konnten geſehen werden, ſetzten ſie ſich an des<lb/>
Weges Rand und weinten bitterlich, Keiner hatte einen<lb/>
Troſt für den Andern, und Keiner hatte den Muth zu<lb/>
rechtem Zorn, denn Noth und Plage hatten den Muth<lb/>
ihnen ausgelöſcht, ſo daß ſie keine Kraft mehr zum Zorne<lb/>
hatten, ſondern nur noch zum Jammer. Ueber 3 Stun¬<lb/>
den weit ſollten ſie durch wilde Wege die Buchen füh¬<lb/>
ren mit Aeſten und Wurzeln den ſteilen Berg hinauf;<lb/>
und neben dieſem Berge wuchſen viele und ſchöne Bu¬<lb/>
chen, und die mußten ſie ſtehen laſſen. In Monatsfriſt<lb/>
ſollte das Werk geſchehen ſein, zwei Tage drei, den<lb/>
dritten vier Bäume, ſollten ſie ſchleppen durchs lange<lb/>
Thal, den ſteilen Berg auf, mit ihrem ermatteten Vieh.<lb/>
Und über alles dieſes war es der Maimond, wo der<lb/>
Bauer ſich rühren muß auf ſeinem Acker, faſt Tag und<lb/>
<pb n="31" facs="#f0041"/>
Nacht ihn nicht verlaſſen darf, wenn er Brod will und<lb/>
Speiſe für den Winter.</p><lb/>
<p>„Wie ſie da ſo rathlos weinten, Keiner den Andern<lb/>
anſehen, in den Jammer des Andern ſehen durfte, weil<lb/>
der Seinige ſchon über ihm zuſammenſchlug, und keiner<lb/>
heim durfte mit der Botſchaft, keiner den Jammer heim<lb/>
tragen mochte zu Weib und Kind, ſtund plötzlich vor<lb/>
ihnen, ſie wußten nicht woher, lang und dürr ein grü¬<lb/>
ner Jägersmann. Auf dem kecken Baret ſchwankte eine<lb/>
rothe Feder, im ſchwarzen Geſichte flammte ein rothes<lb/>
Bärtchen, und zwiſchen der gebogenen Naſe und dem<lb/>
zugeſpitzten Kinn, faſt unſichtbar, wie eine Höhle unter<lb/>
überhangendem Geſtein, öffnete ſich ein Mund und frug:<lb/>
„Was gibt es, ihr guten Leute, daß ihr da ſitzet und<lb/>
heulet, daß es Steine aus dem Boden ſprengt und Aeſte<lb/>
ab den Bäumen?“ Zweimal frug er alſo, und zweimal<lb/>
erhielt er keine Antwort.</p><lb/>
<p>„Da ward noch ſchwärzer des Grünen ſchwarz Ge¬<lb/>
ſicht, noch röther das rothe Bärtchen, es ſchien darin<lb/>
zu kniſtern und zu ſprezeln, wie Feuer im Tannenholz;<lb/>
wie ein Pfeil ſpitzte ſich der Mund, dann that er ſich<lb/>
auseinander und frug ganz holdſelig und mild: „Aber<lb/>
ihr guten Leute, was hilft es euch, daß ihr da ſitzet<lb/>
und heulet? Ihr könnet da heulen bis es eine neue<lb/>
Sündfluth gibt, oder euer Geſchrei die Sterne aus dem<lb/>
Himmel ſprengt; aber damit wird euch wahrſcheinlich<lb/>
wenig geholfen ſein. Wenn euch aber Leute fragen, was<lb/>
ihr hättet, Leute, die es gut mit euch meinen, euch<lb/>
vielleicht helfen könnten, ſo ſolltet ihr ſtatt zu heulen,<lb/>
antworten und ein vernünftig Wort reden, das hülfe<lb/>
euch viel mehr.“ Da ſchüttelte ein alter Mann das<lb/>
weiße Haupt und ſprach: „Haltet es nicht für ungut,<lb/>
aber das, worüber wir weinen, nimmt kein Jägersmann<lb/>
<pb n="32" facs="#f0042"/>
uns ab, und wenn das Herz einmal im Jammer ver¬<lb/>
ſchwollen iſt, ſo kommen keine Worte mehr heraus.“</p><lb/>
<p>„Da ſchüttelte ſein ſpitziges Haupt der Grüne und<lb/>
ſprach: „Vater, ihr redet nicht dumm, aber ſo iſt es<lb/>
doch nicht. Man mag ſchlagen was man will, Stein<lb/>
oder Baum, ſo gibt es einen Ton von ſich; es klaget.<lb/>
So ſoll auch der Menſch klagen, ſoll alles klagen, ſoll<lb/>
dem erſten Beſten klagen, vielleicht hilft ihm der erſte<lb/>
Beſte. Ich bin nur ein Jägersmann, wer weiß, ob ich<lb/>
nicht daheim ein tüchtiges Geſpann habe, Holz und<lb/>
Steine oder Buchen und Tannen zu führen?“</p><lb/>
<p>„Als die armen Bauren das Wort Geſpann hörten,<lb/>
fiel es ihnen allen ins Herz, ward da zu einem Hoff¬<lb/>
nungsfunken, und alle Augen ſahen auf ihn und dem<lb/>
Alten ging der Mund noch weiter auf; er ſprach: „Es<lb/>
ſei nicht immer richtig dem Erſten, dem Beſten zu ſa¬<lb/>
gen, was man auf dem Herzen hätte, da man ihm es<lb/>
aber anhöre, daß er es gut meine, daß er vielleicht<lb/>
helfen könne, ſo wolle man kein Hehl vor ihm haben.<lb/>
Mehr als zwei Jahre hätten ſie ſchwer gelitten unter<lb/>
dem neuen Schloßbau, kein Hausweſen ſei in der gan¬<lb/>
zen Herrſchaft, welches nicht bitterlich im Mangel ſei.<lb/>
Jetzt hätten ſie friſch aufgeathmet, in der Meinung,<lb/>
endlich freie Hände zu haben zur eigenen Arbeit, hätten<lb/>
mit neuem Muth den Pflug ins Feld geführt, und ſo¬<lb/>
eben hätte der Comthur ihnen befohlen, aus im Münne¬<lb/>
holz gewachſenen Buchen in Monatsfriſt beim neuen<lb/>
Schloß einen neuen Schattengang zu pflanzen. Sie<lb/>
wüßten nicht wie das vollbringen in dieſer Friſt, mit<lb/>
ihrem abgekarrtem Vieh, und wenn ſie es vollbrächten,<lb/>
was hülfe es ihnen? Anpflanzen könnten ſie nicht und<lb/>
müßten nachher Hungers ſterben, im Fall die harte<lb/>
Arbeit ſie nicht früher tödtete. Dieſe Botſchaft dürften<lb/>
<pb n="33" facs="#f0043"/>
ſie nicht heimtragen, möchten nicht zum alten Elend noch<lb/>
den neuen Jammer ſchütten.“</p><lb/>
<p>„Da machte der Grüne ein gar mitleidiges Geſicht,<lb/>
hob drohend die lange, magere, ſchwarze Hand gegen<lb/>
das Schloß empor und vermaß ſich zu ſchwerer Strafe<lb/>
gegen ſolche Tyrannei. Ihnen aber wolle er <hi rendition="#g">helfen</hi>.<lb/>
Sein Geſpann, wie keines ſei im Lande, ſolle vom Kilch¬<lb/>
ſtalden an, dieſſeits Sumiswald, ihnen alle Buchen, ſo<lb/>
viele ſie dorthin zu bringen vermöchten, auf Bärhegen<lb/>
führen, ihnen zu lieb, den Rittern zum Trotz und um<lb/>
geringen Lohn.</p><lb/>
<p>„Da horchten hoch auf die armen Männer bei die¬<lb/>
ſem unerwarteten Anerbieten. Konnten ſie um den Lohn<lb/>
einig werden, ſo waren ſie gerettet, denn bis an den<lb/>
Kilchſtalden konnten ſie die Buchen führen, ohne daß<lb/>
ihre Landarbeit darüber verſäumt und ſie zu Grunde<lb/>
gingen. Darum ſagte der Alte: „So ſag an, was du<lb/>
verlangſt, auf daß wir mit dir des Handels einig wer¬<lb/>
den mögen.“ Da machte der Grüne ein pfiffig Geſicht;<lb/>
es kniſterte in ſeinem Bärtchen und wie Schlangenaugen<lb/>
funkelten ſie ſeine Augen an, und ein gräulich Lachen<lb/>
ſtand in beiden Mundwinkeln als er ihn von einander<lb/>
that und ſagte: „Wie ich geſagt, ich begehre nicht viel,<lb/>
nicht mehr als ein ungetauftes Kind.“</p><lb/>
<p>„Das Wort zuckte durch die Männer wie ein Blitz,<lb/>
wie eine Decke fiel es von ihren Augen, und wie Spreu<lb/>
im Wirbelwinde ſtoben ſie auseinander.</p><lb/>
<p>„Da lachte hell auf der Grüne, daß die Fiſche im<lb/>
Bache ſich bargen, die Vögel das Dickicht ſuchten und<lb/>
grauſig ſchwankte die Feder am Hute und auf und nie¬<lb/>
der ging das Bärtchen.</p><lb/>
<p>„„Beſinnet euch, oder ſuchet bei euren Weibern Rath,<lb/>
in der dritten Nacht findet ihr hier mich wieder!““ ſo<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">I</hi>. 3<lb/>
</fw>
<pb n="34" facs="#f0044"/>
rief er den Fliehenden mit ſcharf tönender Stimme nach,<lb/>
daß die Worte in ihren Ohren hängen blieben, wie<lb/>
Pfeile mit Widerhaken hängen bleiben im Fleiſche.</p><lb/>
<p>„Blaß und zitternd an der Seele und an allen Gliedern<lb/>
ſtäubten die Männer nach Hauſe; keiner ſah nach dem<lb/>
andern ſich um, keiner hätte den Hals gedreht, nicht<lb/>
um alle Güter der Welt. Als ſo verſtört die Männer<lb/>
daher geſtoben kamen, wie Tauben vom Vogel gejagt<lb/>
zum Taubenſchlag, da drang mit ihnen der Schrecken<lb/>
in alle Häuſer, und alle bebten vor der Kunde, welche<lb/>
den Männern die Glieder alſo durcheinander warf.</p><lb/>
<p>„In zitternder Neugierde ſchlichen die Weiber den<lb/>
Männern nach, bis ſie dieſelben an den Orten hatten,<lb/>
wo man im Stillen ein vertraut Wort reden konnte.<lb/>
Da mußte jeder Mann ſeinem Weibe erzählen, was ſie<lb/>
im Schloß vernommen, das hörten ſie mit Wuth und<lb/>
Fluch; ſie mußten erzählen, wer ihnen begegnet, was<lb/>
er ihnen angetragen. Da ergriff namenloſe Angſt die<lb/>
Weiber, ein Wehgeſchrei ertönte über Berg und Thal,<lb/>
einer Jeden ward, als hätte ihr eigen Kind der Ruch¬<lb/>
loſe begehrt. Ein einziges Weib ſchrie nicht den An¬<lb/>
dern gleich. Das war ein grauſam handlich Weib, eine<lb/>
<hi rendition="#g">Lindauerin</hi> ſoll es geweſen ſein, und hier auf dem<lb/>
Hofe hat es gewohnt. Sie hatte wilde ſchwarze Augen<lb/>
und fürchtete ſich nicht viel vor Gott und Menſchen.<lb/>
Böſe war ſie ſchon geworden, daß die Männer dem<lb/>
Ritter nicht rundweg das Begehren abgeſchlagen; wenn<lb/>
ſie dabei geweſen, ſie hätte ihm es ſagen wollen, ſagte<lb/>
ſie. Als ſie vom Grünen hörte und ſeinem Antrage und<lb/>
wie die Männer davon geſtoben, da ward ſie erſt recht<lb/>
böſe, und ſchalt die Männer über ihre Feigheit, und<lb/>
daß ſie dem Grünen nicht kecker ins Geſicht geſehen,<lb/>
vielleicht hätte er mit einem andern Lohne ſich auch be¬<lb/>
<pb n="35" facs="#f0045"/>
gnügt, und da die Arbeit für das Schloß ſei, würde<lb/>
es ihren Seelen nichts ſchaden, wenn der Teufel ſie<lb/>
mache. Sie ergrimmte in der Seele, daß ſie nicht da¬<lb/>
bei geweſen, und wäre es nur, damit ſie einmal den<lb/>
Teufel geſehen und auch wüßte, was er für ein Aus¬<lb/>
ſehen hätte. Darum weinte dieſes Weib nicht, ſondern<lb/>
redete in ſeinem Grimme harte Worte gegen den eige¬<lb/>
nen Mann und gegen alle andern Männer.</p><lb/>
<p>„Des folgenden Tages, als in ſtilles Gewimmer das<lb/>
Wehgeſchrei verglommen war, ſaßen die Männer zu¬<lb/>
ſammen, ſuchten Rath und fanden keinen. Anfangs<lb/>
war die Rede von neuem Bitten bei dem Ritter, aber<lb/>
Niemand wollte bitten gehen, keinem ſchien Leib und<lb/>
Leben feil. Einer wollte Weiber und Kinder ſchicken mit<lb/>
Geheul und Jammer, der aber verſtummete ſchnell als<lb/>
die Weiber zu reden begannen, denn ſchon damals wa¬<lb/>
ren die Weiber in der Nähe, wenn die Männer im<lb/>
Rathe ſaßen. Sie wußten keinen Rath, als in Gottes<lb/>
Namen Gehorſam zu verſuchen, ſie wollten Meſſen leſen<lb/>
laſſen, um Gottes Beiſtand zu gewinnen, wollten Nach¬<lb/>
baren um nächtliche <hi rendition="#g">geheime</hi> Hülfe anſprechen, denn<lb/>
eine offenbare hätten ihnen ihre Herren nicht erlaubt,<lb/>
wollten ſich theilen, die Hälfte ſollte bei den Buchen<lb/>
ſchaffen, die andere Hälfte Haber ſäen und des Viehes<lb/>
warten. Sie hofften auf dieſe Weiſe und mit Gottes<lb/>
Hülfe täglich wenigſtens 3 Buchen auf Bärhegen hin¬<lb/>
auf zu ſchaffen; vom Grünen redete Niemand; ob Nie¬<lb/>
mand an ihn dachte, iſt nicht verzeichnet worden.</p><lb/>
<p>„Sie theilten ſich ein, rüſteten die Werkzeuge, und<lb/>
als der erſte Maitag über ſeine Schwelle kam, ſammel¬<lb/>
ten die Männer ſich am Münneberg und begannen mit<lb/>
gefaßtem Muthe die Arbeit. Im weiten Ringe mußten<lb/>
die Buchen umgraben, ſorgfältig die Wurzeln geſchont,<lb/>
<pb n="36" facs="#f0046"/>
ſorgfältig die Bäume, damit ſie ſich nicht verletzen, zur<lb/>
Erde gelaſſen werden. Noch war der Morgen nicht hoch<lb/>
am Himmel, als drei Buchen zur Abfahrt bereit lagen,<lb/>
denn immer drei ſollten zuſammen geführt werden, da¬<lb/>
mit man auf dem ſchweren Weg mit Hand und Vieh<lb/>
ſich gegenſeitig helfen könne. Aber ſchon ſtund die Sonne<lb/>
im Mittag und noch waren ſie mit den drei Buchen<lb/>
nicht zum Walde hinaus, ſchon ſtand ſie hinter den<lb/>
Bergen und noch waren die Züge nicht über Sumis¬<lb/>
wald hinaus; erſt der neue Morgen fand ſie am Fuße<lb/>
des Berges, auf dem das Schloß ſtand, und die Bu¬<lb/>
chen ſollten gepflanzet werden. Es war, als ob ein ei¬<lb/>
gener Unſtern Macht hätte über ſie. Ein Mißgeſchick<lb/>
nach dem andern traf ſie: die Geſchirre zerriſſen, die<lb/>
Wagen brachen, Pferde und Ochſen fielen oder weiger¬<lb/>
ten den Gehorſam. Noch ärger ging es am zweiten<lb/>
Tage. Neue Noth brachte immerfort neue Mühe, un¬<lb/>
ter raſtloſer Arbeit keuchten die Armen und keine Buche<lb/>
war noch oben, keine vierte Buche über Sumiswald<lb/>
hinausgeſchafft.</p><lb/>
<p>„Der von Stoffeln ſchalt und fluchte; je mehr er<lb/>
ſchalt und fluchte, um ſo größer ward der Unſtern, um<lb/>
ſo ſtättiger das Vieh. Die andern Ritter lachten und<lb/>
höhnten, und freuten ſich gar ſehr über das Zappeln<lb/>
der Bauren, den Zorn des von Stoffeln. Sie hatten<lb/>
gelacht über des von Stoffeln neues Schloß auf dem<lb/>
nackten Gipfel. Da hatte der geſchworen: in Monats¬<lb/>
friſt müßte ein ſchöner Laubgang droben ſein. Darum<lb/>
fluchte er, darum lachten die Ritter, und weinen thaten<lb/>
die Bauren.</p><lb/>
<p>„Eine fürchterliche Muthloſigkeit erfaßte dieſe, keinen<lb/>
Wagen hatten ſie mehr ganz, keinen Zug unbeſchädigt,<lb/>
<pb n="37" facs="#f0047"/>
in zwei Tagen nicht drei Buchen zur Stelle gebracht,<lb/>
und alle Kraft war erſchöpft.</p><lb/>
<p>„Nacht war es geworden, ſchwarze Wolken ſtiegen<lb/>
auf, es blitzte zum erſten Male in dieſem Jahre. An<lb/>
den Weg hatten ſich die Männer geſetzt, es war die<lb/>
gleiche Beugung des Weges, in welcher ſie vor drei<lb/>
Tagen geſeſſen waren, ſie wußten es aber nicht. Da<lb/>
ſaß der Hornbachbaur, der Lindauerin Mann, mit zwei<lb/>
Knechten und andere mehr ſaßen auch bei ihnen. Sie<lb/>
wollten da auf Buchen warten, die von Sumiswald<lb/>
kommen ſollten, wollten ungeſtört ſinnen über ihr Elend,<lb/>
wollten ruhen laſſen ihre zerſchlagenen Glieder.</p><lb/>
<p>„Da kam raſch, daß es faſt pfiff wie der Wind<lb/>
pfeift, wenn er aus den Kammern entronnen iſt, ein<lb/>
Weib daher, einen großen Korb auf dem Kopfe. Es<lb/>
war Chriſtine, die Lindauerin, des Hornbachbauren Ehe¬<lb/>
weib, zu dem derſelbe gekommen, als er einmal mit<lb/>
ſeinem Herrn zu Felde gezogen war. Sie war nicht von<lb/>
den Weibern die froh ſind, daheim zu ſein, in der<lb/>
Stille ihre Geſchäfte zu beſchicken, und die ſich um nichts<lb/>
kümmern als um <hi rendition="#g">Haus</hi> und <hi rendition="#g">Kind</hi>. Chriſtine wollte<lb/>
wiſſen was ging, und wo ſie ihren Rath nicht dazu<lb/>
geben konnte, da ginge es ſchlecht, ſo meinte ſie.</p><lb/>
<p>„Mit der Speiſe hatte ſie daher keine Magd ge¬<lb/>
ſandt, ſondern den ſchweren Korb auf den eignen Kopf<lb/>
genommen und die Männer lange geſucht umſonſt; bit¬<lb/>
tere Worte ließ ſie fallen darüber, ſobald ſie dieſelben<lb/>
gefunden. Unterdeſſen war ſie aber nicht müßig, die<lb/>
konnte noch reden und ſchaffen zu gleicher Zeit. Sie<lb/>
ſtellte den Korb ab, deckte den Kübel ab, in welchem<lb/>
der Hafermuß war, legte das Brod und den Käſe zu¬<lb/>
recht, und ſteckte jedem gegenüber für Mann und Knecht<lb/>
die Löffel ins Muß, und hieß auch die andern zugreifen,<lb/>
<pb n="38" facs="#f0048"/>
die noch ſpeislos waren. Dann frug ſie nach der Män¬<lb/>
ner Tagewerk und wie viel geſchaffet worden in den<lb/>
zwei Tagen? Aber Hunger und Worte waren den<lb/>
Männern ausgegangen, und keiner griff zum Löffel und<lb/>
keiner hatte eine Antwort. Nur ein leichtfertig Knecht¬<lb/>
lein, dem es gleichgültig war, regne oder ſonnenſcheine<lb/>
es in der Ernte, wenn nur das Jahr umging und der<lb/>
Lohn kam, und zu jeder Eſſenszeit das Eſſen auf den<lb/>
Tiſch, griff zum Löffel und berichtete Chriſtine, daß<lb/>
noch keine Buche gepflanzet ſei, und alles gehe als ob<lb/>
ſie verhext wären.</p><lb/>
<p>„Da ſchalt die Lindauerin, daß das eitel Einbildung<lb/>
wäre und die Männer nichts als Kindbetterinnen; mit<lb/>
Schaffen und Weinen, mit hocken und heulen, werde<lb/>
man keine Buchen auf Bärhegen bringen. Ihnen würde<lb/>
nur ihr Recht widerfahren, wenn die Ritter ihren Muth¬<lb/>
willen an ihnen ausließen; aber um Weib und Kinder<lb/>
willen müſſe die Sache anders zur Hand genommen wer¬<lb/>
den. Da kam plötzlich über die Achſel des Weibes eine<lb/>
lange ſchwarze Hand und eine gellende Stimme rief:<lb/>
„Ja, die hat Recht.“ Und mitten unter ihnen ſtand mit<lb/>
grinſendem Geſicht der Grüne, und luſtig ſchwankte die<lb/>
rothe Feder auf ſeinem Hute. Da hob der Schreck die<lb/>
Männer von dannen, ſie ſtoben die Halde auf wie Spreu<lb/>
im Wirbelwinde.</p><lb/>
<p>„Nur Chriſtine, die Lindauerin, konnte nicht fliehen, ſie<lb/>
erfuhr es, wie man den Teufel leibhaftig zu ſehen kriegt,<lb/>
wenn man ihn an die Wand mahlt. Sie blieb ſtehen<lb/>
wie gebannt, mußte ſchauen die rothe Feder am Baret,<lb/>
und wie das rothe Bärtchen luſtig auf- und niederging<lb/>
im ſchwarzen Geſichte. Gellend lachte der Grüne den<lb/>
Männern nach, aber gegen Chriſtine machte er ein zärt¬<lb/>
lich Geſicht und faßte mit höflicher Geberde ihre Hand.</p><lb/>
<pb n="39" facs="#f0049"/>
<p> <hi rendition="#g">Chriſtine</hi> wollte ſie wegziehen, aber ſie entrann dem<lb/>
Grünen nicht mehr, es war ihr als ziſche Fleiſch zwi¬<lb/>
ſchen glühenden Zangen. Und ſchöne Worte begann er<lb/>
zu reden und zu den Worten zwitzerte lüſtern ſein roth<lb/>
Bärtchen auf und ab. So ein ſchön Weibchen habe er<lb/>
lange nicht geſehen, ſagte er, das Herz lache ihm im<lb/>
Leibe; zudem habe er ſie gerne muthig, und gerade die<lb/>
ſeien ihm die liebſten, welche ſtehen bleiben dürften,<lb/>
wenn die Männer davon liefen. Wie er ſo redete kam<lb/>
Chriſtinen der Grüne immer weniger ſchreckhaft vor:<lb/>
mit dem ſei doch noch zu reden, dachte ſie, und ſie<lb/>
wüßte nicht warum davon laufen, ſie hätte ſchon viel<lb/>
Wüſtere geſehen. Der Gedanke kam ihr immer mehr:<lb/>
mit dem ließe ſich etwas machen, und wenn man recht<lb/>
mit ihm zu reden wüßte, ſo thäte er einem wohl einen<lb/>
Gefallen, oder am Ende könnte man ihn übertölpeln<lb/>
wie die andern Männer auch. Er wüßte gar nicht, fuhr<lb/>
der Grüne fort, warum man ſich ſo vor ihm ſcheue, er<lb/>
meine es doch ſo gut mit allen Menſchen, und wenn<lb/>
man ſo grob gegen ihn ſei, ſo müſſe man ſich nicht<lb/>
wundern, wenn er den Leuten nicht immer thäte, was<lb/>
ihnen am liebſten wäre. Da faßte Chriſtine ein Herz<lb/>
und antwortete: Er erſchrecke aber die Leute auch, daß<lb/>
es ſchrecklich wäre. Warum habe er ein ungetauft Kind<lb/>
verlangt, er hätte doch von einem andern Lohn reden<lb/>
können, das komme den Leuten gar verdächtig vor, ein<lb/>
Kind ſei immer ein Menſch und ungetauft eins aus den<lb/>
Händen geben, das werde kein Chriſt thun. „Das iſt<lb/>
mein Lohn an den ich gewohnt bin, und um anderen<lb/>
fahre ich nicht, und was frägt man doch ſo einem Kinde<lb/>
nach, das noch Niemand kennt. So jung gibt man ſie<lb/>
am liebſten weg, hat man doch noch keine Freude an<lb/>
ihnen gehabt und keine Mühe mit ihnen. Ich aber habe<lb/>
<pb n="40" facs="#f0050"/>
ſie je jünger je lieber, je früher ich ein Kind erziehen<lb/>
kann auf meine Manier, um ſo weiter bringe ich es,<lb/>
dazu habe ich aber das Taufen gar nicht nöthig und<lb/>
will es nicht.“ Da ſah Chriſtine wohl, daß er mit kei¬<lb/>
nem andern Lohne ſich werde begnügen wollen; aber es<lb/>
wuchs in ihr immer mehr der Gedanke: das wäre doch<lb/>
der Einzige der nicht zu betrügen wäre.</p><lb/>
<p>„Darum ſagte ſie: wenn aber einer etwas verdienen<lb/>
wolle, ſo müßte er ſich mit dem Lohne begnügen, den<lb/>
man ihm geben könne, ſie aber hätten gegenwärtig in<lb/>
keinem Hauſe ein ungetauft Kind und in Monatsfriſt<lb/>
gäbe es keins, und in dieſer Zeit müßten die Buchen<lb/>
geliefert ſein. Da ſchwänzelte gar höflich der Grüne und<lb/>
ſagte: „Ich begehre das Kind gar nicht zum Voraus.<lb/>
Sobald man mir verſpricht, das Erſte zu liefern unge¬<lb/>
tauft, welches geboren wird, ſo bin ich ſchon zufrieden.“<lb/>
Das gefiel Chriſtine gar wohl. Sie wußte, daß es in<lb/>
geraumer Zeit kein Kind geben werde in ihrer Herren<lb/>
Gebiet. Wenn nun einmal der Grüne ſein Verſprechen<lb/>
gehalten und die Buchen gepflanzet ſeien, ſo brauche<lb/>
man ihm gar nichts mehr zu geben, weder ein Kind<lb/>
noch etwas anders; man laſſe Meſſen leſen zu Schutz<lb/>
und Trutz und lache tapfer den Grünen aus, ſo dachte<lb/>
Chriſtine. Sie dankte daher ſchon ganz herzhaft für das<lb/>
gute Anerbieten und ſagte: es ſei zu bedenken und ſie<lb/>
wolle mit den Männern darüber reden. „Ja“, ſagte der<lb/>
Grüne, „da iſt gar nichts mehr weder zu denken noch<lb/>
zu reden. Für heute habe ich euch beſtellt, und jetzt will<lb/>
ich den Beſcheid; ich habe noch an gar vielen Orten<lb/>
zu thun und bin nicht blos wegen euch da. Du mußt<lb/>
mir zu oder ab ſagen, nachher will ich von dem gan¬<lb/>
zen Handel nichts mehr wiſſen.“ Chriſtine wollte die<lb/>
Sache verdrehen, denn ſie nahm ſie nicht gerne auf ſich,<lb/>
<pb n="41" facs="#f0051"/>
ſie wäre ſogar gerne zärtlich geworden um Stündigung<lb/>
zu erhalten, allein der Grüne war nicht aufgelegt,<lb/>
wankte nicht, jetzt oder nie, ſagte er. Sobald aber der<lb/>
Handel geſchloſſen ſei um ein einzig Kind, ſo wolle er<lb/>
in jeder Nacht ſo viel Buchen auf Bärhegen führen,<lb/>
als man ihm vor Mitternacht unten an den Kilchſtal¬<lb/>
den liefere, dort wollte er ſie in Empfang nehmen. —<lb/>
„Nun, ſchöne Frau, bedenke dich nicht“, ſagte der Grüne,<lb/>
und klopfte Chriſtine holdſelig auf die Wange. Da<lb/>
klopfte doch ihr Herz, ſie hätte lieber die Männer hin¬<lb/>
eingeſtoßen, um hintendrein ſie ſchuld geben zu können.<lb/>
Aber die Zeit drängte, kein Mann war da als Sünden¬<lb/>
bock, und der Glaube verließ ſie nicht, daß ſie liſtiger<lb/>
als der Grüne ſei, und wohl ein Einfall kommen werde,<lb/>
ihn mit langer Naſe abzuſpeiſen. Darum ſagte Chri¬<lb/>
ſtine: Sie für ihre Perſon wolle zugeſagt haben, wenn<lb/>
aber dann ſpäter die Männer nicht wollten, ſo ver¬<lb/>
möchte ſie ſich deſſen nicht, und er ſolle es ſie nicht ent¬<lb/>
gelten laſſen. Mit dem Verſprechen, zu thun was ſie<lb/>
könne, ſei er hinlänglich zufrieden, ſagte der Grüne.<lb/>
Jetzt ſchauderte es Chriſtine doch an Leib und Seele,<lb/>
jetzt meinte ſie, komme der ſchreckliche Augenblick, wo ſie<lb/>
mit Blut von ihrem Blute dem Grünen den Akkord<lb/>
unterſchreiben müſſe. Aber der Grüne machte es viel<lb/>
leichtlicher und ſagte: Von hübſchen Weibern begehre<lb/>
er nie eine Unterſchrift, mit einem Kuß ſei er zufrie¬<lb/>
den. Somit ſpitzte er ſeinen Mund gegen Chriſtinens<lb/>
Geſicht und Chriſtine konnte nicht fliehen, war wiederum<lb/>
wie gebannt, ſteif und ſtarr. Da berührte der ſpitzige<lb/>
Mund Chriſtinens Geſicht, und ihr war als ob von<lb/>
ſpitzigem Eiſen das Feuer durch Mark und Bein fahre,<lb/>
durch Leib und Seele; und ein gelber Blitz fuhr zwi¬<lb/>
ſchen ihnen durch und zeigte Chriſtine freudig verzerrt<lb/>
<pb n="42" facs="#f0052"/>
des Grünen teufliſch Geſicht, und ein Donner fuhr über<lb/>
ſie, als ob der Himmel zerſprungen wäre.</p><lb/>
<p>„Verſchwunden war der Grüne und Chriſtine ſtund<lb/>
wie verſteinert, als ob tief in den Boden hinunter ihre<lb/>
Füße Wurzeln getrieben hätten in jenem ſchrecklichen<lb/>
Augenblick. Endlich war ſie ihrer Glieder wieder mäch¬<lb/>
tig, aber im Gemüthe brauste und ſauste es ihr, als<lb/>
ob ein mächtiges Waſſer ſeine Fluthen wälze über thurm¬<lb/>
hohe Felſen hinunter in ſchwarzem Schlund. Wie man<lb/>
im Donner der Waſſer die eigene Stimme nicht hört,<lb/>
ſo ward Chriſtine der eigenen Gedanken ſich nicht be¬<lb/>
wußt im Toſen, das donnerte in ihrem Gemüthe. Un¬<lb/>
willkürlich floh ſie den Berg hinan, und immer glühen¬<lb/>
der fühlte ſie ein Brennen an ihrer Wange, da wo des<lb/>
Grünen Mund ſie berührt; ſie rieb, ſie wuſch, aber<lb/>
der Brand nahm nicht ab.</p><lb/>
<p>„Es ward eine wilde Nacht. In Lüften und Klüf¬<lb/>
ten heulte und toste es, als ob die Geiſter der Nacht<lb/>
Hochzeit hielten in den ſchwarzen Wolken, die Winde<lb/>
die wilden Reigen ſpielten zu ihrem grauſen Tanze, die<lb/>
Blitze die Hochzeitfackeln wären und der Donner der<lb/>
Hochzeitſegen. In dieſer Jahreszeit hatte man eine ſolche<lb/>
Nacht noch nie erlebt.</p><lb/>
<p>„In finſterem Bergesthale regte es ſich um ein gro¬<lb/>
ßes Haus und viele drängten ſich um ſein ſchirmend<lb/>
Obdach. Sonſt treibt im Gewitterſturm die Angſt um<lb/>
den eigenen Herd den Landmann unter das eigene Dach,<lb/>
und ſorgſam wachend ſo lange das Gewitter am Him¬<lb/>
mel ſteht, wahret und hütet er das eigene Haus. Aber<lb/>
jetzt war die gemeinſame Noth größer als die Angſt vor<lb/>
dem Gewitter. Dieſe trieb ſie in dieſem Hauſe zuſam¬<lb/>
men, an welchem vorbeigehen mußten die, welche der<lb/>
Sturm aus dem Münnebrg trieb, und die, welche von<lb/>
<pb n="43" facs="#f0053"/>
Bärhegen ſich geflüchtet. Den Graus der Nacht ob dem<lb/>
eigenen Elend vergeſſend, hörte man ſie klagen und<lb/>
grollen über ihr Mißgeſchick. Zu allem Unglück war noch<lb/>
das Toben der Natur gekommen. Pferde und Ochſen<lb/>
waren ſcheu geworden, betäubt, hatten Wagen zertrüm¬<lb/>
mert, ſich über Felſen geſtürzt, und ſchwer verwundet<lb/>
ſtöhnte Mancher in tiefem Schmerze, laut auf ſchrie<lb/>
Mancher dem man zerriſſene Glieder einzog und zu¬<lb/>
ſammenband.</p><lb/>
<p>„In das Elend hinein flüchteten ſich auch in ſchauer¬<lb/>
licher Angſt die, welche den Grünen geſehen, und er¬<lb/>
zählten bebend die wiederholte Erſcheinung. Bebend hörte<lb/>
die Menge, was die Männer erzählten, drängte ſich<lb/>
aus dem weiten dunkeln Raume dem Feuer zu, um<lb/>
welches die Männer ſaßen und wenn der Wind durch<lb/>
die Sparren fuhr oder Donner über dem Hauſe rollte,<lb/>
ſo ſchrie laut auf die Menge, und meinte, es breche<lb/>
durchs Dach der Grüne, ſich zu zeigen in ihrer Mitte.<lb/>
Als er aber nicht kam, als der Schreck vor ihm ver¬<lb/>
ging, als das alte Elend blieb und der Jammer der<lb/>
Leidenden lauter wurde, da ſtiegen allmälig die Gedan¬<lb/>
ken auf, die den Menſchen, der in der Noth iſt, ſo<lb/>
gerne um ſeine Seele bringen. Sie begannen zu rechnen<lb/>
wie viel mehr werth ſie Alle ſeien als ein einzig unge¬<lb/>
tauft Kind, ſie vergaßen immer mehr, daß die Schuld<lb/>
an einer Seele tauſendmal ſchwerer wiege als die Ret¬<lb/>
tung von tauſend und abermal tauſend Menſchenleben.</p><lb/>
<p>„Dieſe Gedanken wurden allmählig laut und be¬<lb/>
gannen ſich zu miſchen als verſtändliche Worte in das<lb/>
Schmerzensgeſtön der Leidenden. Man fragte näher<lb/>
nach dem Grünen, grollte, daß man ihm nicht beſſer<lb/>
Rede geſtanden; genommen hätte er Niemand und je<lb/>
weniger man ihn fürchte, um ſo weniger thue er den<lb/>
<pb n="44" facs="#f0054"/>
Menſchen. Dem ganzen Thale hätten ſie vielleicht<lb/>
helfen können, wenn ſie das Herz am rechten Orte ge¬<lb/>
habt hätten. Da begannen die Männer ſich zu ent¬<lb/>
ſchuldigen. Sie ſagten nicht, daß es ſich mit dem<lb/>
Teufel nicht ſpaßen laſſe, daß, wer ihm ein Ohr leihe,<lb/>
bald den ganzen Kopf ihm geben müſſe, ſondern ſie<lb/>
redeten von des Grünen ſchrecklicher Geſtalt, ſeinem<lb/>
Flammenbarte, der feurigen Feder auf ſeinem Hute,<lb/>
einem Schloßthurm gleich, und dem ſchrecklichen Schwefel¬<lb/>
geruch, den ſie nicht hätten ertragen mögen. Chriſtinens<lb/>
Mann aber, der gewöhnt worden war, daß ſein Wort<lb/>
erſt durch die Zuſtimmung ſeiner Frau Kraft erhielt,<lb/>
ſagte: ſie ſollten nur ſeine Frau fragen, die könne ih¬<lb/>
nen ſagen, ob es Jemand hätte aushalten mögen, und<lb/>
daß die ein kuraſchirtes Weib ſei, wüßten Alle. Da<lb/>
ſahen alle nach Chriſtine ſich um, aber Keiner ſah<lb/>
ſie. Es hatte Jeder nur an ſeine Rettung gedacht,<lb/>
und an Andere nicht, und wie jetzt Jeder am Trockenen<lb/>
ſaß, ſo meinte er, die Andern ſäßen eben ſo. Jetzt<lb/>
erſt fiel Allen bei, daß ſie Chriſtine ſeit jenem ſchreck¬<lb/>
lichen Augenblicke nicht mehr geſehen, und ins Haus<lb/>
war ſie nicht gekommen. Da begann der Mann zu<lb/>
jammern und alle Andern mit ihm, denn es ward ih¬<lb/>
nen Allen, als ob Chriſtine allein zu helfen wüßte.<lb/>
Plötzlich ging die Thüre auf und Chriſtine ſtand mit¬<lb/>
ten unter ihnen, ihre Haare trieften, roth waren ihre<lb/>
Wangen und ihre Augen brannten noch dunkler als<lb/>
ſonſt in unheimlichem Feuer. Eine Theilnahme, derer<lb/>
Chriſtine ſonſt nicht gewohnt war, empfieng ſie, und<lb/>
Jeder wollte ihr erzählen, was man gedacht und ge¬<lb/>
ſagt, und wie man Kummer um ſie gehabt. Chriſtine<lb/>
ſah bald, was Alles zu bedeuten hatte und verbarg<lb/>
ihre innere Glut hinter ſpöttiſche Worte, warf den<lb/>
<pb n="45" facs="#f0055"/>
Männern ihre übereilte Flucht vor und wie Keiner um<lb/>
ein arm Weib ſich bekümmert, und Keiner ſich umge¬<lb/>
ſehen, was der Grüne mit ihr beginne. Da brach der<lb/>
Sturm der Neugierde aus, und Jeder wollte zuerſt<lb/>
wiſſen, was nun der Grüne mit ihr angefangen, und<lb/>
die Hinterſten hoben ſich hoch auf, um beſſer zu hören<lb/>
und die Frau näher zu ſehen, die dem Grünen ſo nahe<lb/>
geſtanden. Sie ſollte nichts ſagen, meinte Chriſtine<lb/>
zuerſt, man hätte es nicht um ſie verdient, als Fremde<lb/>
ſie übel geplaget im Thale, die Weiber ihr einen übeln<lb/>
Namen angehängt, die Männer ſie allenthalben im<lb/>
Stiche gelaſſen, und wenn ſie nicht beſſer geſinnet wäre<lb/>
als Alle und wenn ſie nicht mehr Muth als Alle hätte,<lb/>
ſo wäre noch jetzt weder Troſt noch Ausweg da. So<lb/>
redete Chriſtine noch lange, warf harte Worte gegen<lb/>
die Weiber, die ihr nie hätten glauben wollen, daß der<lb/>
Bodenſee größer ſei als der Schloßteich, und je mehr<lb/>
man ihr anhielt, um ſo härter ſchien ſie zu werden,<lb/>
und ſtützte ſich beſondes darauf, daß, was ſie zu ſagen<lb/>
hätte, man ihr übel auslegen, und wenn die Sache gut<lb/>
käme, ihr keinen Dank haben werde, käme ſie aber übel,<lb/>
ſo lüde man ihr alle Schuld auf und die ganze Ver¬<lb/>
antwortung.</p><lb/>
<p>„Als endlich die ganze Verſammlung vor Chriſtine<lb/>
wie auf den Knieen lag, mit Bitten und Flehen und<lb/>
die Verwundeten laut aufſchrien <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> anhielten, da ſchien<lb/>
Chriſtine zu erweichen und begann zu erzählen, wie ſie<lb/>
Stand gehalten und mit dem Grünen Abrede getroffen;<lb/>
aber von dem Kuſſe ſagte ſie nichts, nichts davon,<lb/>
wie er ſie auf der Wange gebrannt, und wie es ihr<lb/>
getoſet im Gemüthe. Aber ſie erzählte, was ſie ſeit¬<lb/>
her geſinnet im verſchlagenen Gemüthe. Das Wich¬<lb/>
tigſte ſei, daß die Buchen nach Bärhegen geſchafft wür¬<lb/>
<pb n="46" facs="#f0056"/>
den; ſeien die einmal oben, ſo könne man immer noch<lb/>
ſagen, was man machen wolle, die Hauptſache ſei, daß<lb/>
bis dahin, ſo viel ihr bekannt, unter ihnen kein Kind<lb/>
werde geboren werden.</p><lb/>
<p>„Vielen lief es kalt den Rücken auf bei der Erzäh¬<lb/>
lung, aber daß man dann noch immer ſehen könne,<lb/>
was man machen wolle, das gefiel Allen wohl.</p><lb/>
<p>„Nur ein junges Weibchen weinte gar bitterlich,<lb/>
daß man unter ſeinen Augen die Hände hätte waſchen<lb/>
können, aber ſagen that es nichts. Ein alt ehrwürdig<lb/>
Weib dagegen, hochgeſtaltet und mit einem Geſichte,<lb/>
vor dem man ſonſt ſich beugen oder vor ihm fliehen<lb/>
mußte, trat in die Mitte und ſprach: Gottvergeſſen<lb/>
wäre es gehandelt, auf das Ungewiſſe das Gewiſſe<lb/>
ſtellen und ſpielen mit dem ewigen Leben. Wer mit<lb/>
dem Böſen ſich einlaſſe, komme vom Böſen nimmer los,<lb/>
und wer ihm den Finger gebe, den behalte er mit Leib<lb/>
und Seele. Aus dieſem Elend könne Niemand helfen<lb/>
als Gott, wer ihn aber verlaſſe in der Noth, der ver¬<lb/>
ſinke in der Noth. Aber dießmal verachtete man der<lb/>
Alten Rede und ſchweigen hieß man das junge Weib¬<lb/>
chen, mit Weinen und Heulen ſei einem dießmal nicht<lb/>
geholfen, da bedürfe man Hülfe anderer Art, hieß es.</p><lb/>
<p>„Räthig wurde man bald die Sache zu verſuchen.<lb/>
Bös könne das kaum gehen im böſeſten Falle; aber<lb/>
nicht das erſte Mal ſei es, daß Menſchen die ſchlimmſten<lb/>
Geiſter betrogen, und wenn ſie ſelbſt nichts wüßten,<lb/>
ſo fände wohl ein Prieſter Rath und Ausweg. Aber<lb/>
im finſtern Gemüthe ſoll mancher gedacht haben, wie<lb/>
er ſpäter bekannte: gar viel Geld und Umtriebe wage<lb/>
er nicht eines ungetauften Kindes wegen.</p><lb/>
<p>„Als der Rath nach Chriſtinens Sinn gefaßt wurde,<lb/>
da war es als ob alle Wirbelwinde über dem Hauſe<lb/>
<pb n="47" facs="#f0057"/>
zuſammenſtießen, die Heere der wilden Jäger vorüber¬<lb/>
ſausten; die Pfoſten des Hauſes wankten, die Balken<lb/>
bogen ſich, Bäume ſplitterten am Hauſe, wie Speere<lb/>
auf einer Ritterbruſt. Blaß wurden drinnen die Men¬<lb/>
ſchen, Grauen überfiel ſie, aber den Rath löſten ſie<lb/>
nicht; bei grauendem Morgen begannen ſie ſeine Aus¬<lb/>
führung.</p><lb/>
<p>„Schön und hell war der Morgen. Gewitter und<lb/>
Hexenwerk verſchwunden, die Aexte hieben noch einmal<lb/>
ſo ſcharf als ſonſt, der Boden war locker und jede<lb/>
Buche fiel gerade wie man ſie ſonſt haben wollte, kein<lb/>
Wagen brach mehr, das Vieh war willig und ſtark<lb/>
und die Menſchen geſchützt vor jedem Unfall, wie durch<lb/>
unſichtbare Hand. Nur eines war ſonderbar. Unterhalb<lb/>
Sumiswald führte damals noch kein Weg ins hintere<lb/>
Thal; dort war noch Sumpf, den die zügelloſe Grüne<lb/>
bewäſſerte, man mußte den Stalden auf durchs Dorf<lb/>
fahren, an der Kirche vorbei.</p><lb/>
<p>„Sie fuhren wie an den frühern Tagen immer<lb/>
drei Züge auf einmal, um einander helfen zu können<lb/>
mit Rath, Kraft und Vieh, und hatten nun nur durch<lb/>
Sumiswald zu fahren, außerhalb des Dorfes den Kirch¬<lb/>
ſtalden ab, an dem eine kleine Kapelle ſtand; unterhalb<lb/>
deſſelben auf ebenem Wege hatten ſie die Buchen ab¬<lb/>
zulegen. Sobald ſie den Stalden auf waren und auf<lb/>
ebenem Wege gegen die Kirche kamen, ſo ward das<lb/>
Gewicht der Wagen nicht leichter, ſondern ſchwerer und<lb/>
ſchwerer, ſie mußten Thiere vorſpannen, ſo viele ſie<lb/>
deren hatten, mußten unmenſchlich auf ſie ſchlagen,<lb/>
mußten ſelbſt Hand an die Speichen legen, dazu ſcheu¬<lb/>
ten die ſanfteſten Roſſe, als ob etwas Unſichtbares vom<lb/>
Kirchhofe her ihnen im Wege ſtehe, und ein dumpfer<lb/>
Glockenton, faſt wie der verirrte Schall einer fernen<lb/>
<pb n="48" facs="#f0058"/>
Todtenglocke, kam von der Kirche her, daß ein eigen¬<lb/>
thümlich Grauen die ſtärkſten Männer ergriff und jedes¬<lb/>
mal Menſchen und Thiere bebten, wenn man gegen die<lb/>
Kirche kam. War man einmal vorbei, ſo konnte man<lb/>
ruhig fahren, ruhig abladen, ruhig zu friſcher Ladung<lb/>
wieder gehen.</p><lb/>
<p>„Sechs Buchen lud man ſelbigen Tages neben ein¬<lb/>
ander ab an die abgeredete Stelle, ſechs Buchen waren<lb/>
am folgenden Morgen zu Bärhegen oben gepflanzet,<lb/>
und durchs ganze Thal hin hatte Niemand eine Achſe<lb/>
gehört, die ſich umgedreht um ihre Spule, Niemand<lb/>
der Fuhrleute üblich Geſchrei, der Pferde Wiehern, der<lb/>
Ochſen einförmig Gebrüll. Aber ſechs Buchen ſtanden<lb/>
oben, die konnte ſehen, wer wollte, und es waren die<lb/>
ſechs Buchen, die man unten an dem Stalden hinge¬<lb/>
legt hatte, und nicht andere.</p><lb/>
<p>„Da war das Staunen groß im ganzen Thale und<lb/>
die Neugierde regte ſich bei Männiglich. Abſonderlich<lb/>
die Ritter nahm es Wunder, welche Pacht die Bauern<lb/>
geſchloſſen und auf welche Weiſe die Buchen zur Stelle<lb/>
geſchafft würden. Sie hätten gerne auf heidniſche Weiſe<lb/>
den Bauern das Geheimniß ausgepreßt. Allein ſie ſahen<lb/>
bald, daß die Bauern auch nicht Alles wüßten, da ſie<lb/>
ſelbſt halb erſchrocken waren. Zudem wehrte der von<lb/>
Stoffeln. Dem war es nicht nur gleichgültig, wie die<lb/>
Buchen nach Bärhegen kommen, im Gegentheil, wenn<lb/>
nur die Buchen heraufkommen, ſo ſah er gerne, daß<lb/>
die Bauern dabei geſchont wurden. Er hatte wohl<lb/>
geſehen, daß der Spott der Ritter ihn zu einer Un¬<lb/>
beſonnenheit verleitet hatte, denn wenn die Bauern zu<lb/>
Grunde gingen, die Felder unbeſtellt blieben, ſo hatte<lb/>
die Herrſchaft den größten Schaden dabei; allein was<lb/>
der von Stoffeln einmal geſagt hatte, dabei blieb es.</p><lb/>
<pb n="49" facs="#f0059"/>
<p>Die Erleichterung, welche die Bauern ſich verſchafft, war<lb/>
ihm daher ganz recht, und es war ihm auch ganz gleich¬<lb/>
gültig, ob ſie dafür ihre Seelen verſchrieben; denn was<lb/>
gingen ihn der Bauern Seelen an, wenn einmal der Tod<lb/>
ihre Leiber genommen. Er lachte jetzt über ſeine Ritter und<lb/>
ſchützte die Bauern vor ihrem Muthwillen. Dieſe woll¬<lb/>
ten den Handel doch ergründen und ſandten Knappen<lb/>
zur Wache; die fand man des Morgens halb todt in<lb/>
Gräben, wohin eine unſichtbare Hand ſie geſchleudert.</p><lb/>
<p>„Da zogen zwei Ritter hin nach Bärhegen; es wa¬<lb/>
ren kühne Degen, und wo ein Wagniß zu beſtehen ge¬<lb/>
weſen im Heidenland, da hatten ſie es beſtanden. Am<lb/>
Morgen fand man ſie erſtarrt am Boden, und als ſie<lb/>
der Rede wieder mächtig waren, ſagten ſie, ein rother<lb/>
Ritter mit feuriger Lanze hätte ſie niedergerannt. Hie<lb/>
und da konnte eine neugierige Weibsſeele ſich nicht ent¬<lb/>
halten, wenn es Mitternacht war, durch eine Spalte<lb/>
oder Lucke nach dem Wege im Thale zu ſehen. Alsbald<lb/>
wehete ein giftiger Wind ſie an; das Geſicht ſchwoll<lb/>
auf, Wochen lang konnte man weder Naſe noch Augen<lb/>
ſehen, den Mund mit Mühe finden. Da verging den<lb/>
Leuten das Spähen, und kein Auge ſah mehr zu Thale,<lb/>
wenn Mitternacht über demſelben lag.</p><lb/>
<p>„Einmal aber kam plötzlich einen Mann das Ster¬<lb/>
ben an; er bedurfte des letzten Troſtes, aber Niemand<lb/>
durfte den Prieſter holen, denn Mitternacht war nahe<lb/>
und der Weg führte am Kilchſtalden vorbei. Da lief ein<lb/>
unſchuldig Bübchen, Gott und Menſchen lieb, aus<lb/>
Angſt um den Vater ungeheißen Sumiswald zu. Als<lb/>
es gegen den Kilchſtalden kam, ſah er von dort die<lb/>
Buchen auffahren vom Boden, jede von zwei feurigen<lb/>
Eichhörnchen gezogen und nebenbei ſah es reiten auf<lb/>
ſchwarzem Bocke einen grünen Mann, eine feurige Geiſel<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">I</hi>. 4<lb/>
</fw>
<pb n="50" facs="#f0060"/>
hatte er in der Hand, einen feurigen Bart im Geſichte,<lb/>
und auf dem Hute ſchwankte glutroth eine Feder. So<lb/>
ſei der Zug gefahren hoch durch die Lüfte über alle<lb/>
Egg weg, und ſchnell wie ein Augenblick. Solches ſah<lb/>
der Knabe, und Niemand that ihm was.</p><lb/>
<p>„Noch waren nicht drei Wochen vergangen, ſo ſtun¬<lb/>
den neunzig Buchen auf Bärhegen, machten einen ſchö¬<lb/>
nen Schattengang, denn alle ſchlugen üppig aus, keine<lb/>
einzige verdorrte. Aber die Ritter und auch der von<lb/>
Stoffeln ergingen ſich nicht oft darin, es wehte ſie alle¬<lb/>
mal ein heimlich Grauen an; ſie hätten von der Sache<lb/>
lieber nichts mehr gewußt, aber Keiner machte ihr ein<lb/>
Ende, es tröſtete ein Jeder ſich: fehle es, ſo trage der<lb/>
Andere die Schuld.</p><lb/>
<p>„Den Bauern aber wohlete es mit jeder Buche,<lb/>
welche oben war, denn mit jeder Buche wuchs die Hoff¬<lb/>
nung, dem Herrn zu genügen, den Grünen zu betrü¬<lb/>
gen; er hatte ja kein Unterpfand, und war die Hun¬<lb/>
derteſte einmal oben, was frugen ſie dann dem Grünen<lb/>
nach? Indeſſen waren ſie der Sache noch nicht ſicher;<lb/>
alle Tage fürchteten ſie, er ſpiele ihnen einen Schaber¬<lb/>
nack und laſſe ſie im Stiche. Am Urbanustage brach¬<lb/>
ten ſie ihm die letzten Buchen an den Kilchſtalden und<lb/>
Alt und Jung ſchlief wenig in ſelber Nacht; man<lb/>
konnte faſt nicht glauben, daß er ohne Umſtände und<lb/>
ohne Kind oder Pfand die Arbeit vollende.</p><lb/>
<p>„Am folgenden Morgen, lange vor der Sonne,<lb/>
waren Alt und Jung auf den Beinen, in Allen regte<lb/>
ſich die gleiche neugierige Angſt; aber lange wagte ſich<lb/>
Keiner auf den Platz, wo die Buchen lagen; man<lb/>
wußte nicht, lag dort eine Beize, für die, welche den<lb/>
Grünen betrügen wollten.</p><lb/>
<pb n="51" facs="#f0061"/>
<p>„Ein wilder Küherbub, der Ziger von der Alp<lb/>
gebracht, wagte es endlich, ſprang voran und fand<lb/>
keine Buchen mehr, und keine Hinterliſt that auf dem<lb/>
Platze ſich kund. Noch trauten ſie dem Spiele nicht;<lb/>
ihnen vorauf mußte der Küherbub nach Bärhegen.<lb/>
Dort war Alles in der Ordnung, hundert Buchen<lb/>
ſtanden in Reih und Glied, keine war verdorret, Kei¬<lb/>
nem aus ihnen lief das Geſicht auf, Keinem that ein<lb/>
Glied weh. Da ſtieg der Jubel hoch in ihren Herzen<lb/>
und viel Spott gegen den Grünen und gegen die Rit¬<lb/>
ter floß. Zum dritten Mal ſandten ſie aus den wil¬<lb/>
den Küherbub und ließen dem von Stoffeln ſagen:<lb/>
es ſei auf Bärhegen nun Alles in der Ordnung, er<lb/>
möchte kommen und die Buchen zählen. Dem aber<lb/>
ward es graulicht und er ließ ihnen ſagen, ſie ſollten<lb/>
machen, daß ſie heimkämen. Gerne hätte er ihnen<lb/>
ſagen laſſen, ſie ſollten den ganzen Schattengang wie¬<lb/>
der wegſchaffen, aber er that es nicht, ſeiner Ritter<lb/>
wegen, es ſollte nicht heißen, er fürchte ſich; aber er<lb/>
wußte nicht um der Bauern Pacht und wer ſich in den<lb/>
Handel miſchen könnte.</p><lb/>
<p>„Als der Kühersbub den Beſcheid brachte, da ſchwol¬<lb/>
len die Herzen noch trotziger auf; die wilde Jugend<lb/>
tanzte im Schattengange, wildes Jodeln hallte von<lb/>
Kluft zu Kluft, von Berg zu Berg, hallte an den<lb/>
Mauern des Schloſſes Sumiswald wieder. Bedächtige<lb/>
Alte warnten und baten, aber trotzige Herzen achten<lb/>
bedächtiger Alten Warnung nicht; wenn dann das<lb/>
Unglück da iſt, ſo ſollen es die Alten mit ihrem Za¬<lb/>
gen und Warnen herbeigezogen haben. Die Zeit iſt<lb/>
noch nicht da, wo man es erkennt, daß der Trotz das<lb/>
Unglück aus dem Boden ſtampft. Der Jubel zog ſich<lb/>
über Berg und Thal in alle Häuſer, und wo noch ei¬<lb/>
<pb n="52" facs="#f0062"/>
nes Fingers lang Fleiſch im Rauche hing, da ward<lb/>
es gekocht, und wo noch eine Hand groß Butter im<lb/>
Hafen war, da wurde geküchelt.</p><lb/>
<p>„Das Fleiſch ward gegeſſen, die Küchli ſchwanden,<lb/>
der Tag war veronnen, und ein anderer Tag ſtieg<lb/>
am Himmel auf. Immer näher kam der Tag, an wel¬<lb/>
chem ein Weib ein Kind gebären ſollte; und je näher<lb/>
der Tag kam, um ſo dringlicher ward die Angſt wie¬<lb/>
der: der Grüne werde ſich wieder künden, fordern was<lb/>
ihm gehöre, oder ihnen eine Beize legen.</p><lb/>
<p>„Den Jammer jenes jungen Weibes, welches das<lb/>
Kind gebären ſollte, wer will ihn ermeſſen? Im gan¬<lb/>
zen Hauſe tönte er wieder, ergriff nach und nach alle<lb/>
Glieder des Hauſes, und Rath wußte Niemand, wohl<lb/>
aber, daß dem, mit dem man ſich eingelaſſen, nicht zu<lb/>
trauen ſei. Je näher die verhängnißvolle Stunde kam,<lb/>
um ſo näher drängte das arme Weibchen ſich zu Gott,<lb/>
umklammerte nicht mit den Armen allein, ſondern mit<lb/>
dem Leibe und der Seele und aus ganzem Gemüthe<lb/>
die heilige Mutter bittend um Schutz um ihres gebene¬<lb/>
deiten Sohnes willen. Und ihr ward immer klarer,<lb/>
daß im Leben und Sterben in jeder Noth der größte<lb/>
Troſt bei Gott ſei, denn wo der ſei, da dürfe der<lb/>
Böſe nicht ſein, und hätte keine Macht.</p><lb/>
<p>„Immer deutlicher trat der Glaube vor ihre Seele,<lb/>
daß wenn ein Prieſter des Herrn mit dem Allerheiligſten,<lb/>
dem heiligen Leibe des Erlöſers bei der Geburt zugegen<lb/>
wäre, und bewaffnet mit kräftigen Bannſprüchen, ſo<lb/>
dürfte kein böſer Geiſt ſich nahen, und alſobald könnte<lb/>
der Prieſter das neugeborne Kind mit dem Sakramente<lb/>
der Taufe verſehen, was die damalige Sitte erlaubte,<lb/>
dann wäre das arme Kind der Gefahr für immer ent¬<lb/>
riſſen, welche die Vermeſſenheit der Väter über daſſelbe<lb/>
<pb n="53" facs="#f0063"/>
gebracht. Dieſer Glaube ſtieg auch bei den andern auf,<lb/>
und der Jammer der jungen Weiber ging ihnen zu<lb/>
Herzen, aber ſie ſcheuten ſich, dem Prieſter ihre Pacht<lb/>
mit dem Satan zu bekennen, und Niemand war ſeit¬<lb/>
her zur Beichte gegangen, und Niemand hatte ihm<lb/>
Rede geſtanden. Er war ein gar frommer Mann,<lb/>
ſelbſt die Ritter des Schloſſes trieben keinen Kurzweil<lb/>
mit ihm, denn er ſagte ihnen die Wahrheit. Wenn<lb/>
einmal die Sache gethan ſei, ſo könne er ſie nicht mehr<lb/>
hindern, hatten die Bauern gedacht; aber jetzt war doch<lb/>
Niemand gern der Erſte, der es ihm berichtete, das<lb/>
Gewiſſen ſagte ihnen wohl warum?</p><lb/>
<p>„Endlich drang einem Weibe der Jammer zu Her¬<lb/>
zen; es lief hin und offenbarte dem Prieſter den Han¬<lb/>
del und des armen Weibes Wunſch. Gewaltig ent¬<lb/>
ſetzte ſich der fromme Mann, aber mit leeren Worten<lb/>
verlor er die Zeit nicht; kühn trat er für eine arme<lb/>
Seele in den Kampf mit dem gewaltigen Widerſacher.<lb/>
Er war einer von denen, die den härteſten Kampf nicht<lb/>
ſcheuen, weil ſie gekrönt werden wollen mit der Krone<lb/>
des ewigen Lebens und weil ſie wohl wiſſen, es werde<lb/>
Keiner gekrönt, er kämpfe dann recht.</p><lb/>
<p>„Ums Haus, in welchem das Weib ihrer Stunde<lb/>
harrte, zog er den heiligen Bann mit geweihtem Waſſer,<lb/>
den böſe Geiſter nicht überſchreiten dürfen, ſegnete die<lb/>
Schwelle ein, die ganze Stube und ruhig gebar das<lb/>
Weib, und ungeſtört taufte der Prieſter das Kind.<lb/>
Ruhig blieb es auch draußen, am klaren Himmel flim¬<lb/>
merten die hellen Sterne, leiſe Lüfte ſpielten in den<lb/>
Bäumen. Ein wihernd Gelächter wollten die Einen<lb/>
gehört haben von ferne her; die Andern aber meinten,<lb/>
es ſeien nur die Käuzlein geweſen an des Waldes<lb/>
Saum.</p><lb/>
<pb n="54" facs="#f0064"/>
<p>„Alle, die da waren aber freuten ſich höchlich, und<lb/>
alle Angſt war verſchwunden, auf immer wie ſie mein¬<lb/>
ten; hätten ſie den Grünen einmal angeführt, ſo könn¬<lb/>
ten ſie es immer thun mit dem gleichen Mittel.</p><lb/>
<p>„Ein großes Mahl ward zugerichtet, weit her wur¬<lb/>
den die Gäſte entboten. Umſonſt mahnte der Prieſter<lb/>
des Herrn von Schmaus und Jubel ab, mahnte zu<lb/>
zagen und zu beten, denn noch ſei der Feind nicht be¬<lb/>
ſiegt, Gott nicht geſühnt. Es ſei ihm im Geiſte, als<lb/>
dürfe er ihnen keine Buße zur Sühnung auferlegen,<lb/>
als nahe ſich eine Buße gewaltig und ſchwer aus Got¬<lb/>
tes ſelbſteigener Hand. Aber ſie hörten ihn nicht, woll¬<lb/>
ten ihn befriedigen mit Speiſe und Trank. Er aber ging<lb/>
betrübt weg, bat für die, welche nicht wüßten, was ſie<lb/>
thäten, und rüſtete ſich mit Beten und Faſten zu käm¬<lb/>
pfen als ein getreuer Hirt für die anvertraute Herde.</p><lb/>
<p>„Mitten unter den Jubelirenden iſt auch Chriſtine<lb/>
geſeſſen, aber ſonderbar ſtille mit glühenden Wangen,<lb/>
düſtern Augen, ſeltſam ſah man es zucken in ihrem<lb/>
Geſichte. Chriſtine war bei der Geburt zugegen ge¬<lb/>
weſen als erfahrne Wehmutter, war bei der plötzlichen<lb/>
Taufe zu Gevatter geſtanden mit frechem Herzen ohne<lb/>
Furcht, aber wie der Prieſter das Waſſer ſprengte<lb/>
über das Kind und es taufte in den drei höchſten<lb/>
Namen, da war es ihr, als drucke man ihr plötzlich<lb/>
ein feurig Eiſen auf die Stelle, wo ſie des Grünen<lb/>
Kuß empfangen. In jähem Schrecken war ſie zuſam¬<lb/>
men gezuckt, das Kind faſt zur Erde gefallen und ſeit¬<lb/>
her hatte der Schmerz nicht abgenommen, ſondern ward<lb/>
glühender von Stunde zu Stunde. Anfangs war ſie<lb/>
ſtille geſeſſen, hatte den Schmerz erdrückt und heimlich<lb/>
die ſchweren Gedanken gewälzet in ihrer erwachten<lb/>
Seele, aber immer häufiger fuhr ſie mit der Hand nach<lb/>
<pb n="55" facs="#f0065"/>
dem brennenden Fleck, auf dem ihr eine giftige Wespe<lb/>
zu ſitzen ſchien, die ihr einen glühenden Stachel bohre<lb/>
bis ins Mark hinein. Als keine Wespe zu verjagen<lb/>
war, die Stiche immer heißer wurden, die Gedanken<lb/>
immer ſchrecklicher, da begann Chriſtine ihre Wange zu<lb/>
zeigen, zu fragen, was darauf zu ſehen ſei, und immer<lb/>
von Neuem frug Chriſtine, aber Niemand ſah etwas,<lb/>
und bald mochte Niemand mehr mit dem Spähen auf<lb/>
den Wangen die Luſt ſich kürzen. Endlich konnte<lb/>
ſie noch ein altes Weib erbitten; eben krähte der Hahn,<lb/>
der Morgen graute, da ſah die Alte auf Chriſtinens<lb/>
Wange einen faſt unſichtbaren Fleck. Es ſei nichts,<lb/>
ſagte die Alte, das werde ſchon vergehen, und ging<lb/>
weiter.</p><lb/>
<p>„Und Chriſtine wollte ſich tröſten, es ſei nichts und<lb/>
werde bald vergehen; aber die Pein nahm nicht ab und<lb/>
unmerklich wuchs der kleine Punkt und alle ſahen ihn<lb/>
und frugen ſie: was es da ſchwarzes gebe in ihrem<lb/>
Geſichte? Sie dachten nichts beſonders, aber die Re¬<lb/>
den fuhren ihr wie Stiche ins Herz, weckten die ſchwe¬<lb/>
ren Gedanken wieder auf, und immer und immer mußte<lb/>
ſie denken, daß auf den gleichen Fleck der Grüne ſie<lb/>
geküßt, und daß die gleiche Glut, die damals wie ein<lb/>
Blitz durch ihr Gebein gefahren, jetzt bleibend in dem¬<lb/>
ſelben brenne und zehre. So wich der Schlaf von ihr,<lb/>
das Eſſen ſchmeckte ihr wie Feuerbrand, unſtät lief ſie<lb/>
hiehin, dorthin, ſuchte Troſt und fand keinen, denn<lb/>
der Schmerz wuchs immer noch, und der ſchwarze<lb/>
Punkt ward größer und ſchwärzer; einzelne dunkle<lb/>
Streifen liefen von ihm aus, und nach dem Munde hin<lb/>
ſchien ſich auf dem runden Flecke ein Höcker zu pflanzen.</p><lb/>
<p>„So litt und lief Chriſtine manchen langen Tag und<lb/>
manche lange Nacht, und hatte keinem Menſchen die<lb/>
<pb n="56" facs="#f0066"/>
Angſt ihres Herzens geoffenbaret, und was ſie vom<lb/>
Grünen auf dieſe Stelle erhalten; aber wenn ſie ge¬<lb/>
wußt hätte, auf welche Weiſe ſie dieſer Pein los wer¬<lb/>
den könnte, ſie hätte Alles im Himmel und auf Erden<lb/>
geopfert. Sie war von Natur ein vermeſſen Weib,<lb/>
jetzt aber ganz erwildet in wüthendem Schmerze.</p><lb/>
<p>„Da geſchah es, daß wiederum ein Weib ein Kind<lb/>
erwartete. Dießmal war die Angſt nicht groß, die<lb/>
Leute wohlgemuth, ſobald ſie zu rechter Zeit für den<lb/>
Prieſter ſorgten, meinten ſie, des Grünen ſpotten zu<lb/>
können. Nur Chriſtine war es nicht ſo. Je näher der<lb/>
Tag der Geburt kam, deſto ſchrecklicher ward der Brand<lb/>
auf ihrer Wange, deſto mächtiger dehnte der ſchwarze<lb/>
Punkt ſich aus; deutliche Beine ſtreckte er von ſich aus,<lb/>
kurze Haare trieb er empor, glänzende Punkte und<lb/>
Streifen erſchienen auf ſeinem Rücken, und zum Kopfe<lb/>
ward der Höcker, und glänzend und giftig blitzte es<lb/>
aus demſelben, wie aus zwei Augen hervor. Laut auf<lb/>
ſchrien Alle, wenn ſie die giftige Kreuzſpinne ſahen auf<lb/>
Chriſtines Geſicht, und voll Angſt und Grauen flohen<lb/>
ſie, wenn ſie ſahen, wie ſie feſt ſaß im Geſichte<lb/>
aus demſelben herausgewachſen. Allerlei redeten die<lb/>
Leute, der Eine rieth dieß, der Andere ein anderes,<lb/>
aber Alle mochten Chriſtine gönnen, was es auch ſein<lb/>
mochte, und Alle wichen ihr aus, und flohen ſie, wo<lb/>
es nur möglich war. Je mehr die Leute flohen, deſto<lb/>
mehr trieb es Chriſtine ihnen nach; ſie fuhr von Haus<lb/>
zu Haus; ſie fühlte wohl der Teufel mahne ſie an das<lb/>
verheißene Kind, und um das Opfer den Leuten ein¬<lb/>
zureden mit unumwundenen Worten, fuhr ſie ihnen<lb/>
nach in Höllenangſt. Aber das kümmerte die Andern<lb/>
wenig; was Chriſtine peinigte, that ihnen nicht weh;<lb/>
was ſie litt, hatte, nach ihrer Meinung, ſie verſchul¬<lb/>
<pb n="57" facs="#f0067"/>
det, und weil ſie ihr nicht mehr entrinnen konnten, ſo<lb/>
ſagten ſie zu ihr: „Da ſiehe du zu. Keiner hat ein Kind<lb/>
verheißen, darum gibt auch Keiner eins.“ Mit wüthen¬<lb/>
der Rede ſetzte ſie dem eigenen Manne zu. Dieſer floh<lb/>
wie die Andern, und wenn er nicht mehr fliehen konnte,<lb/>
ſo ſprach er Chriſtine kaltblütig zu, das werde ſchon<lb/>
beſſern, das ſei ein Malzeichen, wie gar viele deren<lb/>
hätten, wenn es einmal ausgewachſen ſei, ſo höre der<lb/>
Schmerz auf und leicht ſei es dann abzubinden.</p><lb/>
<p>„Unterdeſſen aber hörte der Schmerz nicht auf, je¬<lb/>
des Bein ward ein Höllenbrand, der Spinne Leib die<lb/>
Hölle ſelbſt, und als des Weibes erwartete Stunde<lb/>
kam, da war es Chriſtine als umwalle ſie ein Feuer¬<lb/>
meer, als wühlten feurige Meſſer in ihrem Mark, als<lb/>
führen feurige Wirbelwinde durch ihr Gehirn. Die<lb/>
Spinne aber ſchwoll an, bäumte ſich auf, und zwiſchen<lb/>
den kurzen Borſten hervor quollen giftig ihre Augen.<lb/>
Als Chriſtine in ihrer glühenden Pein nirgends Theil¬<lb/>
nahme, die Kreiſende wohl bewacht fand, da ſtürzte ſie<lb/>
einer Wirbelſinnigen gleich den Weg entlang, den der<lb/>
Prieſter kommen mußte.</p><lb/>
<p>„Raſchen Schrittes kam derſelbe der Halde entlang,<lb/>
begleidet vom handfeſten Sigriſt; die heiße Sonne und<lb/>
der ſteile Weg hemmten die Schritte nicht, denn es galt<lb/>
eine Seele zu retten, ein unendlich Unglück zu wenden,<lb/>
und von entferntem Kranken kommend, bangte dem<lb/>
Prieſter vor ſchrecklicher Säumniß. Verzweifelnd warf<lb/>
Chriſtine ſich ihm in den Weg, umfaßte ſeine Knie,<lb/>
bat um Löſung aus ihrer Hölle, um das Opfer des<lb/>
Kindes, das noch kein Leben kenne, und die Spinne<lb/>
ſchwoll noch höher auf, funkelte ſchrecklich ſchwarz in<lb/>
Chriſtines roth angelaufenem Geſichte und mit gräß¬<lb/>
lichen Blicken glotzte ſie nach des Prieſters heiligen<lb/>
<pb n="58" facs="#f0068"/>
Geräthen und Zeichen. Dieſer aber ſchob Chriſtine<lb/>
raſch zur Seite, und ſchlug das heilige Zeichen; er ſah<lb/>
da den Feind wohl, aber er ließ den Kampf, um eine<lb/>
Seele zu retten. Chriſtine aber fuhr auf, ſtürmte ihm<lb/>
nach und verſuchte das Aeußerſte; doch des Sigriſten<lb/>
ſtarke Hand hielt das wüthende Weib vom Prieſter ab<lb/>
und zur Zeit noch konnte er das Haus ſchützen, in<lb/>
geweihte Hände das Kind empfangen und in die Hände<lb/>
deſſen legen, den die Hölle nie überwältigt. Draußen<lb/>
hatte unterdeſſen Chriſtine einen ſchrecklichen Kampf ge¬<lb/>
kämpfet. Sie wollte das Kind ungetauft in ihre Hände,<lb/>
wollte hinein ins Haus, aber ſtarke Männer wehrten es.</p><lb/>
<p>„Windſtöße ſtießen an das Haus, der fahle Blitz<lb/>
umzüngelte es, aber die Hand des Herrn war über<lb/>
ihm; es wurde das Kind <choice><sic>getanft</sic><corr>getauft</corr></choice> und Chriſtine um¬<lb/>
kreiste vergeblich und machtlos das Haus. Von im¬<lb/>
mer wilderer Höllenqual ergriffen ſtieß ſie Töne aus,<lb/>
die nicht Tönen glichen einer Menſchenbruſt; das Vieh<lb/>
ſchlotterte in den Ställen und riß von den Stricken;<lb/>
die Eichen im Walde rauſchten auf, ſich entſetzend.</p><lb/>
<p>„Im Hauſe begann der Jubel über den neuen<lb/>
Sieg, des Grünen Ohnmacht, ſeiner Helfershelferin<lb/>
vergeblich Ringen; draußen aber lag Chriſtine von ent¬<lb/>
ſetzlicher Pein zu Boden geworfen, und in ihrem feurigen<lb/>
Geſichte begannen Wehen zu kreiſen, wie ſie noch keine<lb/>
Wöchnerin erfahren auf Erden, und die Spinne im<lb/>
Geſichte ſchwoll immer höher auf und brannte immer<lb/>
glühender durch ihr Gebein.</p><lb/>
<p>„Da war es Chriſtine, als ob plötzlich das Geſicht<lb/>
ihr platze, als ob glühende Kohlen geboren würden<lb/>
in demſelben, lebendig würden, ihr gramſelten über<lb/>
das Geſicht weg, über alle Glieder weg, als ob alles<lb/>
an ihr lebendig würde und glühend gramsle über den<lb/>
<pb n="59" facs="#f0069"/>
ganzen Leib weg. Da ſah ſie in der Blitze fahlem<lb/>
Scheine langbeinig giftig, unzählbare ſchwarze Spin¬<lb/>
nen laufen über ihre Glieder, hinaus in die Nacht,<lb/>
und den entſchwundenen liefen langbeinig giftig, un¬<lb/>
zählbare andere nach. Endlich ſah ſie keine mehr den<lb/>
frühern folgen, der Brand im Geſichte legte ſich, die<lb/>
Spinne ließ ſich nieder, ward zum faſt unſichtbaren<lb/>
Punkte wieder, ſchaute mit erlöſchenden Augen ihrer<lb/>
Höllenbrut nach, die ſie geboren hatte, und ausgeſandt,<lb/>
zum Zeichen, wie der Grüne mit ſich ſpaſſen laſſe.</p><lb/>
<p>„Matt, einer Wöchnerin gleich, ſchlich Chriſtine nach<lb/>
Hauſe, wenn ſchon die Glut ſo heiß nicht mehr brannte<lb/>
auf dem Geſichte, die Glut im Herzen hatte nicht ab¬<lb/>
genommen; wenn ſchon die matten Glieder nach Ruhe<lb/>
ſich ſehnten, der Grüne ließ ihr keine Ruhe mehr; wen<lb/>
er einmal hat, dem macht er es ſo.</p><lb/>
<p>„Drinnen im Hauſe aber da jubelten ſie und freu¬<lb/>
ten ſich, und hörten lange nicht, wie das Vieh brüllte<lb/>
und tobte im Stalle. Endlich fuhren ſie doch auf,<lb/>
man ging nachzuſehen, ſchreckensblaß kamen die wieder,<lb/>
die gegangen waren, und brachten die Kunde, die<lb/>
ſchönſte Kuh liege todt, die Uebrigen tobten und wüthe¬<lb/>
ten, wie ſie es nie geſehen. Da ſei es nicht richtig,<lb/>
etwas Abſonderliches walte da. Da verſtummte der<lb/>
Jubel, Alles lief nach dem Vieh, deſſen Gebrüll erſcholl<lb/>
über Berg und Thal, aber Keiner hatte Rath. Gegen<lb/>
den Zauber verſuchte man weltliche und geiſtliche Künſte;<lb/>
aber alle umſonſt; ehe noch der Tag graute, hatte der<lb/>
Tod das ſämmtliche Vieh im Stalle geſtreckt. Wie es<lb/>
aber hier ſtumm wurde, ſo begann es da zu brüllen<lb/>
und dort zu brüllen; die da waren, hörten wie in ihre<lb/>
Ställe die Noth gebrochen, wehlich das Vieh ſeine<lb/>
Meiſter zu Hülfe rief in ſeiner grauſen Angſt.</p><lb/>
<pb n="60" facs="#f0070"/>
<p>„Als ob die Flamme aus ihrem Dache ſchlüge eil¬<lb/>
ten ſie heim, aber Hülfe brachten ſie keine; hier wie<lb/>
dort ſtreckte der Tod das Vieh; Wehgeſchrei von Men¬<lb/>
ſchen und Thieren erfüllten Berge und Thäler, und<lb/>
die Sonne, welche das Thal ſo fröhlich verlaſſen, ſah<lb/>
in entſetzlichem Jammer hinein. Als die Sonne ſchien,<lb/>
ſahen endlich die Menſchen, wie es in den Ställen,<lb/>
in denen das Vieh gefallen war, wimmle von zahllo¬<lb/>
ſen ſchwarzen Spinnen. Dieſe krochen über das Vieh,<lb/>
das Futter, und was ſie berührten, war vergiftet, und<lb/>
was lebendig war, begann zu toben, ward bald vom<lb/>
Tode geſtreckt. Von dieſen Spinnen konnte man kei¬<lb/>
nen Stall, in dem ſie waren, ſäubern, es war als<lb/>
wüchſen ſie aus dem Boden herauf; konnte keinen Stall,<lb/>
in dem ſie noch nicht waren, vor ihnen behüten, unverſe¬<lb/>
hens krochen ſie aus allen Wänden, fielen Haufenweiſe<lb/>
von der Diele. Man trieb das Vieh auf die Weiden,<lb/>
man trieb es nur dem Tode in den Rachen. Denn<lb/>
wie eine Kuh auf eine Weide den Fuß ſetzte, ſo be¬<lb/>
gann es lebendig zu werden am Boden, ſchwarze lange<lb/>
Spinnen ſproßten auf, ſchreckliche Alpenblumen, kro¬<lb/>
chen auf am Vieh, und ein fürchterlich wehlich Geſchrei<lb/>
erſchallt von den Bergen nieder zu Thale. Und alle<lb/>
dieſe Spinnen ſahen der Spinne auf Chriſtinens Ge¬<lb/>
ſicht ähnlich wie Kinder der Mutter, und ſolche hatte<lb/>
man noch keine geſehen.</p><lb/>
<p>„Das Geſchrei der armen Thiere war auch zum<lb/>
Schloſſe gedrungen, und bald kamen ihm auch Hirten<lb/>
nach, verkündend, daß ihr Vieh gefallen von den gif¬<lb/>
tigen Thieren, und in immer höherm Zorne vernahm<lb/>
der von Stoffeln, wie Herde um Herde verloren ge¬<lb/>
gangen, vernahm, welchen Pacht man mit dem Grü¬<lb/>
nen gehabt, wie man ihn zum zweitenmale betrogen<lb/>
<pb n="61" facs="#f0071"/>
und daß die Spinnen ſo ähnlich ſeien wie Kinder der<lb/>
Mutter, der Spinne in der Lindauerin Geſicht, die mit<lb/>
dem Grünen den Bund gemacht alleine, und nie rech¬<lb/>
ten Bericht darüber gegeben. Da ritt der von Stof¬<lb/>
feln in grimmem Zorn den Berg hinauf und donnerte<lb/>
die Armen an, daß er nicht um ihretwillen Herde um<lb/>
Herde verlieren wolle, um was er geſchädigt worden,<lb/>
müßten ſie erſetzen, und was ſie verſprochen, das müßten<lb/>
ſie halten, was ſie freiwillig gethan, das müßten ſie<lb/>
tragen. Schaden leiden ihretwegen wolle er nicht, oder<lb/>
leide er, ſo müßten ſie ihn büßen tauſendfältig. Sie<lb/>
könnten ſich vorſehen. So redete er zu ihnen, un¬<lb/>
bekümmert um das, was er ihnen zumuthete, <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> daß<lb/>
er ſie dazu getrieben, fiel ihm nicht bei, und was ſie<lb/>
gethan, rechnete er ihnen zu.</p><lb/>
<p>„Den Meiſten ſchon war es aufgedämmert, daß<lb/>
die Spinnen eine Plage des Böſen ſeien, eine Mah¬<lb/>
nung, den Pacht zu halten, und daß Chriſtine Nähe¬<lb/>
res darum wiſſen müßte, ihnen nicht Alles geſagt hätte,<lb/>
was ſie mit dem Grünen verhandelt. Nun zitterten<lb/>
ſie wieder vor dem Grünen, lachten ſeiner nicht mehr,<lb/>
zitterten vor ihrem weltlichen Herren; und wenn ſie<lb/>
jenen befriedigten, was ſagte der geiſtliche Herr dazu,<lb/>
erlaubte er es, und hätte dann der keine Buße für ſie?<lb/>
So in der Angſt verſammelten ſich die Angeſehenſten<lb/>
in einſamer Scheuer, und Chriſtine mußte kommen und<lb/>
klaren Beſcheid geben, was ſie eigentlich verhandelt.</p><lb/>
<p>„Chriſtine kam verwildert, rachedurſtig, aufs neue<lb/>
von der wachſenden Spinne gefoltert.</p><lb/>
<p>„Als ſie das Zagen der Männer ſah und keine<lb/>
Weiber, da erzählte ſie Punktum, was ihr begegnet:<lb/>
wie der Grüne ſie ſchnell beim Worte genommen und<lb/>
ihr zum Pfande einen Kuß gegeben, den ſie nicht mehr<lb/>
<pb n="62" facs="#f0072"/>
geachtet als andere. Wie ihr jetzt auf ſelbigem Fleck<lb/>
die Spinne gewachſen ſei unter Höllenpein vom Au¬<lb/>
genblicke an, als man das erſte Kind getauft. Wie<lb/>
die Spinne, eben als man das zweite Kind getauft<lb/>
und den Grünen genarrt, unter Höllenpein die Spin¬<lb/>
nen geboren in ungemeſſener Zahl; denn narren laſſe er<lb/>
ſich nicht ungeſtraft, wie ſie es fühle in tauſendfachen<lb/>
Todesſchmerzen. Jetzt wachſe die Spinne wieder, die<lb/>
Pein mehre ſich, und wenn das nächſte Kind nicht des<lb/>
Grünen werde, ſo wiſſe Niemand, wie gräßlich die<lb/>
einbrechende Plage ſei, wie gräßlich des Ritters Rache.</p><lb/>
<p>„So erzählte Chriſtine und die Herzen der Männer<lb/>
bebten, und lange wollte Keiner reden. Nach und nach<lb/>
kamen aus den angſtgepreßten Kehlen abgebrochene<lb/>
Laute hervor, und wenn man ſie zuſammenſetzte, ſo<lb/>
meinten ſie gerade was Chriſtine meinte, aber kein<lb/>
Einzelner hatte ſeine Einwilligung gegeben in ihren<lb/>
Rath. Nur einer ſtand auf und redete kurz und deut¬<lb/>
lich: das Beſte ſchiene ihm, Chriſtine todt zu ſchlagen,<lb/>
ſei einmal die todt, ſo könnte der Grüne an der Tod¬<lb/>
ten ſich halten, hätte keine Handhabe mehr an den<lb/>
Lebendigen. Da lachte Chriſtine wild auf, trat ihm<lb/>
unter das Geſicht und ſagte: er ſolle zuſchlagen, ihr<lb/>
ſei es recht, aber der Grüne wolle nicht ſie, ſondern<lb/>
ein ungetauft Kind, und wie er ſie gezeichnet, eben<lb/>
ſo gut könne er die Hand zeichnen, die an ihr ſich ver¬<lb/>
greife. Da zuckte es in des Mannes Hand, der al¬<lb/>
lein geredet, er ſetzte ſich und hörte ſchweigend dem<lb/>
Rathe der Andern. Und abgebrochen, wo Keiner Al¬<lb/>
les ſagte, ſondern Jeder nur etwas, das wenig bedeu¬<lb/>
ten ſollte, kam man überein, das nächſte Kind <choice><sic>zn</sic><corr>zu</corr></choice> opfern,<lb/>
aber Keiner wollte ſeine Hand bieten dazu, Niemand<lb/>
das Kind an den Kilchſtalden tragen, wo man die<lb/>
<pb n="63" facs="#f0073"/>
Buchen hingelegt hatte. Zum allgemeinen Beſten, wie<lb/>
ſie meinten, den Teufel zu brauchen, hatte Keiner ſich ge¬<lb/>
ſcheut, aber perſönliche Bekanntſchaft mit ihm zu machen<lb/>
begehrte Keiner. Da erbot ſich Chriſtine willig dazu;<lb/>
denn hat man einmal mit dem Teufel zu thun gehabt,<lb/>
ſo kann es das zweite Mal wenig mehr ſchaden.<lb/>
Man wußte wohl, wer das nächſte Kind gebären ſollte,<lb/>
aber man redete nichts davon und der Vater deſſelben<lb/>
war nicht zugegen.</p><lb/>
<p>„Verſtändigt mit und ohne Worte, ging man aus¬<lb/>
einander.</p><lb/>
<p>„Das junge Weib, welches in jener grauenvollen<lb/>
Nacht, wo Chriſtine Bericht vom Grünen brachte,<lb/>
gezaget und geweinet hatte, ſie wußte damals nicht<lb/>
warum, erwartete nun das nächſte Kind. Die frühern<lb/>
Vorgänge machten ſie nicht getroſt und zuverſichtlich;<lb/>
eine unnennbare Angſt lag auf ihrem Herzen, ſie<lb/>
konnte ſie weder mit Beten noch Beichten wegbringen.<lb/>
Ein verdächtiges Schweigen ſchien ihr, ſie zu um¬<lb/>
ringen, Niemand ſprach von der Spinne mehr; ver¬<lb/>
dächtig ſchienen ihr alle Augen, die auf ihr ruhten,<lb/>
ſchienen ihr zu berechnen die Stunde, in welcher ſie ihres<lb/>
Kindes habhaft werden, den Teufel verſöhnen könnten.</p><lb/>
<p>„So einſam und verlaſſen fühlte ſie ſich gegen die<lb/>
unheimliche Macht um ſich; keinen Beiſtand hatte ſie<lb/>
als ihre Schwiegermutter, eine fromme Frau, die zu<lb/>
ihr ſtund, aber was vermag eine alte Frau gegen<lb/>
eine wilde Menge. Sie hatte ihren Mann; der hatte<lb/>
alles Gute wohl verſprochen; aber wie jammerte der<lb/>
um ſein Vieh und gedachte ſo wenig des armen Wei¬<lb/>
bes Angſt! Es hatte der Prieſter verheißen, zu kom¬<lb/>
men, ſo ſchnell und ſo früh zu kommen als man ihn<lb/>
verlange, aber was konnte begegnen vom Augenblicke<lb/>
<pb n="64" facs="#f0074"/>
an, da man geſandt, bis daß er kam, und das arme<lb/>
Weib hatte keinen <choice><sic>zu verläſſigern</sic><corr>zuverläſſigern</corr></choice> Boten als den eignen<lb/>
Mann, der ihm Schutz und Wache ſein ſollte; und<lb/>
ſie wohnte dazu noch mit Chriſtine in einem Hauſe<lb/>
und ihre Männer waren Brüder und keine eigenen<lb/>
Verwandte hatte ſie; als Waiſe war ſie ins Haus<lb/>
gekommen! Man kann ſich des armen Weibes Her¬<lb/>
zensangſt denken, nur im Beten mit der frommen<lb/>
Mutter fand ſie einiges Vertrauen, das allſobald wie¬<lb/>
der ſchwand, ſobald ſie in die böſen Augen ſah.</p><lb/>
<p>„Unterdeſſen war die Krankheit noch immer da; ſie<lb/>
unterhielt den Schrecken. Freilich nur hie und da fiel ein<lb/>
Stück, nur ſelten zeigten ſich die Spinnen. Aber ſobald<lb/>
bei Jemand der Schreck nachließ, ſobald irgend einer<lb/>
dachte oder ſagte: das Uebel laſſe von ſelbſten nach und<lb/>
man ſollte ſich wohl bedenken, ehe man an einem Kinde<lb/>
ſich verſündige, ſo nahm Chriſtinens Höllenpein zu,<lb/>
die Spinne blähte ſich hoch auf, und dem der ſo ge¬<lb/>
dacht oder geredet, kehrte mit neuer Wuth der Tod in<lb/>
ſeine Herde ein. Je näher die erwartete Stunde kam,<lb/>
um ſo mehr ſchien die Noth wieder zuzunehmen, und<lb/>
ſie erkannten, daß ſie beſtimmte Abrede treffen müßten,<lb/>
wie ſie des Kindes ſicher und ſonder Fehl ſich bemäch¬<lb/>
tigen könnten. Den Mann fürchteten ſie am meiſten,<lb/>
und Gewalt gegen ihn zu brauchen, war ihnen zuwi¬<lb/>
der. Da übernahm Chriſtine ihn zu gewinnen, und<lb/>
ſie gewann ihn. Er wollte um die Sache nicht wiſſen,<lb/>
ſeinem Weibe zu Willen ſein, den Prieſter holen, aber<lb/>
nicht eilen, und was in ſeiner Abweſenheit vorgehe,<lb/>
darnach wolle er nicht fragen; ſo fand er ſich mit ſei¬<lb/>
nem Gewiſſen ab; mit Gott wollte er ſich durch Meſ¬<lb/>
ſen abfinden, und für des armen Kindes Seele ſei<lb/>
vielleicht auch noch etwas zu thun, dachte er, vielleicht<lb/>
<pb n="65" facs="#f0075"/>
gewinne der fromme Prieſter es dem Teufel wieder ab,<lb/>
dann ſeien ſie aus dem Handel, hatten das Ihre ge¬<lb/>
than und den Böſen doch geprellt. So dachte der<lb/>
Mann, und jedenfalls, es möge nun gehen, wie es<lb/>
wolle, ſo hätte er an der ganzen Sache keine Schuld,<lb/>
ſobald er nicht mit ſelbſt eigenen Händen dabei thätig<lb/>
ſei.</p><lb/>
<p>„So war das arme Weibchen verkauft, und wußte<lb/>
es nicht, hoffte mit Bangen nach Rettung; und be¬<lb/>
ſchloſſen im Rathe der Menſchen war der Stoß in<lb/>
ſein Herz — aber was der droben beſchloſſen hatte,<lb/>
das deckten noch die Wolken, die vor der Zukunft<lb/>
liegen.</p><lb/>
<p>„Es war ein gewitterhaftes Jahr und die Erndte<lb/>
gekommen; alle Kräfte wurden angeſpannt, um in den<lb/>
heitern Stunden das Korn unter das ſichere Dach zu<lb/>
bringen. Es war ein heißer Nachmittag, ſchwarze<lb/>
Häupter ſtreckten die Wolken über die dunkeln Berge<lb/>
empor, ängſtlich ums Dach flatterten die Schwalben,<lb/>
und dem armen Weibchen ward ſo eng und bang<lb/>
allein im Hauſe, denn ſelbſt die Großmutter war drau¬<lb/>
ßen auf dem Acker zu helfen mit dem Willen mehr<lb/>
als mit der That. Da zuckte zweiſchneidend der Schmerz<lb/>
ihr durch Mark und Bein, es dunkelte vor ihren<lb/>
Augen, ſie fühlte das Nahen ihrer Stunde, und war<lb/>
allein. Die Angſt trieb ſie aus dem Hauſe; ſchwer¬<lb/>
fällig ſchritt ſie dem Acker zu, aber bald mußte ſie ſich<lb/>
niederſetzen; ſie wollte in die Ferne die Stimme ſchicken,<lb/>
aber dieſe wollte nicht aus der beklemmten Bruſt. Bei<lb/>
ihr war ein klein Bübchen, das erſt ſeine Beinchen<lb/>
brauchen lernte, das nie noch auf eignen Beinen auf<lb/>
dem Acker geweſen war, ſondern nur auf der Mutter<lb/>
Arm. Dieſes Bübchen mußte das arme Weib als<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">l</hi>. 5<lb/>
</fw>
<pb n="66" facs="#f0076"/>
ihren Boten brauchen, wußte nicht, ob es den Acker<lb/>
finden, ob ſeine Beinchen dahin es tragen würden.<lb/>
Aber das treue Bübchen ſah, in welcher Angſt die<lb/>
Mutter war, und lief und fiel und ſtand wieder auf,<lb/>
und die Katze jagte ſeine Kaninchen, Tauben und<lb/>
Hühner liefen ihm um die Füße, ſtoßend und ſpielend<lb/>
ſprang ſein Lamm ihm nach; aber das Bübchen ſah<lb/>
Alles nicht, ließ ſich nicht ſäumen und richtete treulich<lb/>
ſeine Botſchaft aus.</p><lb/>
<p>„Athemlos erſchien die Großmutter, aber der Mann<lb/>
ſäumte; nur das Fuder ſolle er noch ausladen, hieß es.<lb/>
Eine Ewigkeit verſtrich, endlich kam er, und wiederum<lb/>
verſtrich eine Ewigkeit, endlich ging er langſam auf<lb/>
den langen Weg, und in Todesangſt fühlte das arme<lb/>
Weib, wie ihre Stunde ſchneller und ſchneller nahte.</p><lb/>
<p>„Frohlockend hatte Chriſtine draußen auf dem Acker<lb/>
Allem zugeſehen. Heiß brannte wohl die Sonne zu<lb/>
der ſchweren Arbeit, aber die Spinne brannte faſt gar<lb/>
nicht mehr und leicht ſchien ihr der Gang in den näch¬<lb/>
ſten Stunden. Sie trieb fröhlich die Arbeit und eilte<lb/>
mit dem Heimgehn nicht, wußte ſie doch, wie langſam<lb/>
der Bote war. Erſt als die letzte Garbe geladen war,<lb/>
und Windſtöße das nahe Gewitter verkündeten, eilte<lb/>
Chriſtine ihrer Beute zu, die ihr geſichert war; ſo<lb/>
meinte ſie. Und als ſie heimging, da winkte ſie be¬<lb/>
deutungsvoll manchem Begegnenden; ſie nickten ihr zu,<lb/>
trugen raſch die Botſchaft heim; da ſchlotterte manches<lb/>
Knie und manche Seele wollte beten in unwillkürli¬<lb/>
cher Angſt, aber ſie konnte nicht.</p><lb/>
<p>„Drinnen im Stübchen wimmerte das arme Weib<lb/>
und zu Ewigkeiten wurden die Minuten, und die<lb/>
Großmutter vermochte den Jammer nicht zu ſtillen,<lb/>
mit Beten und Tröſten. Sie hatte das Stübchen wohl<lb/>
<pb n="67" facs="#f0077"/>
verſchloſſen und ſchweres Geräthe vor die Thüre ge¬<lb/>
ſtellt. So lange ſie allein im Hauſe waren, war es<lb/>
noch dabei zu ſein, aber als ſie Chriſtine heimkommen<lb/>
ſahen, als ſie ſchleichende Tritte an der Thüre hörten,<lb/>
als ſie draußen noch manch andern Tritt hörten und<lb/>
heimliches Flüſtern, kein Prieſter ſich zeigte, kein an¬<lb/>
derer treuer Menſch, und näher und näher der ſonſt<lb/>
ſo erſehnte Augenblick trat, da kann man ſich denken,<lb/>
in welcher Angſt die armen Weiber ſchwammen, wie<lb/>
in ſiedendem Oele, ohne Hülfe und ohne Hoffnung.<lb/>
Sie hörten, wie Chriſtine nicht von der Thüre wich;<lb/>
es fühlte das arme Weib ihrer wilden Schwägerin<lb/>
feurige Augen durch die Thüre hindurch, und ſie brann¬<lb/>
ten ſie durch Leib und Seele. Da wimmerte das erſte<lb/>
Lebenszeichen eines Kindes durch die Thüre, unterdrückt<lb/>
ſo ſchnell als möglich, aber zu ſpät. Die Thüre flog<lb/>
auf von wüthendem vorbereiteten Stoße, und wie auf<lb/>
ſeinen Raub der Tiger ſtürzt, ſtürzt <choice><sic>Cchriſtine</sic><corr>Chriſtine</corr></choice> auf<lb/>
die arme Wöchnerin. Die alte Frau, die dem Sturm<lb/>
ſich entgegenwirft, fällt nieder; in heiliger Mutterangſt<lb/>
rafft die Wöchnerin ſich auf, aber der ſchwache Leib<lb/>
bricht zuſammen, in Chriſtinens Händen iſt das Kind;<lb/>
ein gräßlicher Schrei bricht aus dem Herzen der Mut¬<lb/>
ter, dann hüllt ſie in ſchwarzen Schatten die Ohnmacht.</p><lb/>
<p>„Zagen und Grauen ergriff die Männer, als Chri¬<lb/>
ſtine mit dem geraubten Kinde heraus kam. Das Ahnen<lb/>
einer grauſen Zukunft ging ihnen auf, aber keiner<lb/>
hatte Muth, die That zu hemmen, und die Furcht vor<lb/>
des Teufels Plagen war ſtärker, als die Furcht vor<lb/>
Gott. Nur Chriſtine zagte nicht; glühend leuchtete ihr<lb/>
Geſicht, wie es dem Sieger leuchtet nach überſtandenem<lb/>
Kampfe; es war ihr, als ob die Spinne in ſanftem<lb/>
Jucken ihr liebkoſe; die Blitze, die auf ihrem Wege zum<lb/>
<pb n="68" facs="#f0078"/>
Kilchſtalden ſie umzüngelten, ſchienen ihr fröhliche Lich¬<lb/>
ter, der Donner ein zärtlich Grollen, ein lieblich Säu¬<lb/>
ſeln der racheſchnaubende Sturm.</p><lb/>
<p>„Hans, des armen Weibes Mann, hatte ſein Ver¬<lb/>
ſprechen nur zu gut gehalten. Langſam war er ſeines<lb/>
Weges gegangen, hatte bedächtig jeden Acker beſchaut,<lb/>
jedem Vogel nachgeſehen, den Fiſchen im Bache abge¬<lb/>
wartet, wie ſie ſprangen und Mücken fingen vor dem<lb/>
eintretenden Gewitter. Dann juckte er vorwärts, raſche<lb/>
Schritte that er, einen Anſatz zum Springen nahm er;<lb/>
es war etwas in ihm, das ihn jagte, das ihm die<lb/>
Haare auf dem Kopfe emportrieb; es war das Gewiſſen,<lb/>
das ihm ſagte, was ein Vater verdiene, der Weib und<lb/>
Kind verrathe; es war die Liebe, die er doch noch hatte<lb/>
zu ſeinem Weibe und ſeiner Leibesfrucht. Aber dann<lb/>
hielt ihn wieder ein anderes, und das war ſtärker als<lb/>
das erſte, es war die Furcht vor den Menſchen, die<lb/>
Furcht vor dem Teufel und die Liebe zu dem, was<lb/>
dieſer ihm nehmen konnte. Dann ging er wieder lang¬<lb/>
ſamer, langſam wie ein Menſch, der ſeinen letzten<lb/>
Gang thut, der zu ſeiner Richtſtätte geht. Vielleicht<lb/>
war es auch ſo; weiß doch gar mancher Menſch nicht,<lb/>
daß er den letzten Gang thut; wenn er es wüßte, er<lb/>
thäte ihn nicht, oder anders.</p><lb/>
<p>„So war es ſpät geworden, ehe er auf Sumis¬<lb/>
wald kam. Schwarze Wolken jagten über den Münne¬<lb/>
berg her; ſchwere Tropfen fielen, verſengten im Staube,<lb/>
und dumpf begann das Glöcklein im Thurme die Men¬<lb/>
ſchen zu mahnen, daß ſie denken möchten an Gott und<lb/>
ihn bitten, daß er ſein Gewitter nicht zum Gerichte<lb/>
werden laſſe über ſie. Vor ſeinem Hauſe ſtand der<lb/>
Prieſter, zu jeglichem Gange gerüſtet, damit er bereit<lb/>
ſei, wenn ſein Herr, der über ſeinem Haupte daher<lb/>
<pb n="69" facs="#f0079"/>
fuhr, zu einem Sterbenden oder einem brennenden Hauſe<lb/>
oder ſonſt wohin ihn rufe. Als er Hans kommen ſah, er¬<lb/>
kannte er den Ruf zum ſchweren Gange, ſchürzte ſein<lb/>
Gewand und ſandte Botſchaft ſeinem läutenden Sigriſt,<lb/>
daß er ſich ablöſen laſſe am Glockenſtrang und ſich ein¬<lb/>
finde zu ſeinem Begleit. Unterdeſſen ſtellte er Hans<lb/>
einen Labetrunk vor, ſo wohlthätig nach raſchem Laufe<lb/>
in ſchwüler Luft, deſſen Hans nicht bedürftig war;<lb/>
der Prieſter ahndete die Tücke des Menſchen nicht.<lb/>
Bedächtig labte ſich Hans. Zögernd fand der Sigriſt<lb/>
ſich ein, und nahm gerne Theil an dem Tranke, den<lb/>
Hans ihm bot. Gerüſtet ſtand vor ihnen der Prieſter,<lb/>
verſchmähend jeden Trank, den er zu ſolchem Gang<lb/>
und Kampf nicht bedurfte. Er hieß ungerne von der<lb/>
Kanne weggehen, die er aufgeſtellt, ungerne verletzte<lb/>
er die Rechte des Gaſtes; aber er kannte ein Recht,<lb/>
das höher war als das Gaſtrecht, das ſäumige Trin¬<lb/>
ken fuhr ihm zornig durch die Glieder.</p><lb/>
<p>„Er ſei fertig, ſagte er endich, ein bekümmert Weib<lb/>
harre, und über ihm ſei eine grauenvolle Unthat, und<lb/>
zwiſchen das Weib und die Unthat müßte er ſtehen<lb/>
mit heiligen Waffen, darum ſollten ſie nicht ſäumen,<lb/>
ſondern kommen, droben werde wohl noch etwas ſein,<lb/>
für den, der den Durſt hier unten nicht gelöſcht. Da<lb/>
ſprach Hans, des harrenden Weibes Mann: es eile<lb/>
nicht ſo ſehr, bei ſeinem Weibe gehe jede Sache ſchwer.<lb/>
Und alſobald flammte ein Blitz in die Stube, daß Alle<lb/>
geblendet waren, und ein Donner brach los überm<lb/>
Hauſe, daß jeder Pfoſten am Hauſe, jedes Glied im<lb/>
Hauſe bebte. Da ſprach der Sigriſt, als er ſeinen<lb/>
Segenſpruch vollendet: Hört wie es macht draußen,<lb/>
und der Himmel hat ſelbſt beſtätigt, was Hans geſagt,<lb/>
daß wir warten ſollen, und was nützte es, wenn wir<lb/>
<pb n="70" facs="#f0080"/>
gingen, lebendig kämen wir doch nimmer hinauf, und<lb/>
er ſelbſt hat ja geſagt, daß es bei ſeinem Weibe nicht<lb/>
ſolche Eile habe. Und allerdings ſtürmte ein Gewitter<lb/>
daher, wie man in Menſchengedenken nicht oft erlebt.<lb/>
Aus allen Schlünden und Gründen ſtürmte es heran,<lb/>
ſtürmte von allen Seiten, von allen Winden getrieben<lb/>
über Sumiswald zuſammen; und jede Wolke ward zum<lb/>
Kriegesheer und eine Wolke ſtürmte an die andere, eine<lb/>
Wolke wollte der andern Leben, und eine Wolkenſchlacht<lb/>
begann und das Gewitter ſtund, und Blitz auf Blitz<lb/>
ward entbunden, und Blitz auf Blitz ſchlug zur Erde<lb/>
nieder, als ob ſie ſich einen Durchgang bahnen wollten<lb/>
durch der Erde Mitte auf der Erde andere Seite. Ohne<lb/>
Unterlaß brüllte der Donner, zornesvoll heulte der<lb/>
Sturm, geborſten war der Wolken Schooß, Fluthen<lb/>
ſtürzten nieder, aber ſeiner Gefährten wegen zauderte er.<lb/>
Als ſo plötzlich und gewaltig die Wolkenſchlacht los¬<lb/>
brach, da hatte der Prieſter dem Sigriſten nicht geant¬<lb/>
wortet, aber ſich nicht niedergeſetzt, und ein immerſtei¬<lb/>
gendes Bangen ergriff ihn, ein Drang kam ihn an,<lb/>
ſich hinauszuſtürzen in der Elemente Toben; da ward<lb/>
ihm als höre er durch des Donners ſchreckliche Stimme<lb/>
eines Weibes markdurchſchneidenden Wehruf; der Don¬<lb/>
ner ward ihm plötzlich zu Gottes ſchrecklichem Schelt¬<lb/>
wort ſeiner Säumniß; er machte ſich auf, was auch<lb/>
die beiden andern ſagen mochten. Er ſchritt, gefaßt<lb/>
auf Alles, hinaus in die feurigen Wetter, in des<lb/>
Sturmes Wuth, der Wolken Fluth; langſam, unwillig<lb/>
kamen die Beiden ihm nach.</p><lb/>
<p>„Es ſauſte und brauſte und toſete, als ſollten dieſe<lb/>
Töne zuſammenſchmelzen zur letzten Poſaune, die der<lb/>
Welten Untergang verkündet, und feurige Garben fielen<lb/>
über das Dorf, als ſollte jede Hütte auflammen; aber<lb/>
<pb n="71" facs="#f0081"/>
der Diener deſſen, der dem Donner ſeine Stimme gibt<lb/>
und den Blitz zu ſeinem Knechte hat, hat ſich vor die¬<lb/>
ſem Mitknechte des gleichen Herrn nicht zu fürchten,<lb/>
und wer auf Gottes Wegen geht, kann getroſt Gottes<lb/>
Wettern das Seine überlaſſen. Darum ſchritt der Prie¬<lb/>
ſter unerſchrocken durch die Wetter dem Kilchſtalden zu.<lb/>
Aber nicht in gleichem Muthe folgten ihm die andern,<lb/>
denn nicht am gleichen Orte war ihr Herz; ſie wollten<lb/>
nicht den Kilchſtalden ab, nicht in ſolchem Wetter, nicht<lb/>
in ſpäter Nacht, und Hans hatte noch einen beſondern<lb/>
Grund, warum er nicht wollte. Sie baten den Prieſter<lb/>
umzukehren, auf andern Wegen zu gehen, Hans wußte<lb/>
nähere, der Sigriſt beſſere, beide warnten vor den<lb/>
Waſſern im Thale, der aufgeſchwollenen Grüne. Aber<lb/>
der Prieſter hörte nicht, achtete ihrer Rede nicht; von<lb/>
einem wunderbaren Drange getrieben, eilte er auf den<lb/>
Flügeln des Gebetes dem Kilchſtalden zu, ſein Fuß<lb/>
ſtieß an keinen Stein, ſein Auge ward durch keinen<lb/>
Blitz geblendet; bebend und weit hinter ihm, gedeckt,<lb/>
wie ſie meinten, durch das Heiligſte, das der Prieſter<lb/>
ſelbſten trug, folgten Hans und der Sigriſt ihm nach.</p><lb/>
<p>„Als ſie aber hinaus kamen vor das Dorf, wo ins<lb/>
Thal hinunter der Stalden ſich ſenkt, da ſteht der Prie¬<lb/>
ſter plötzlich ſtill und ſchirmt mit der Hand die Augen.<lb/>
Unterhalb der Kapelle ſchimmert in des Blitzes Schein<lb/>
eine rothe Feder, und des Prieſters ſcharfes Auge ſieht<lb/>
aus grünem Haage hervorragen ein ſchwarzes Haupt,<lb/>
und auf dieſem ſchwankt die rothe Feder. Und wie er<lb/>
noch länger ſchaut, ſieht er am jenſeitigen Abhange in<lb/>
ſchnellſtem Laufe, wie gejagt von des Windes wilde¬<lb/>
ſtem Stoße, daher fliegen eine wilde Geſtalt dem<lb/>
dunkeln Haupte zu, auf dem einer Fahne gleich die<lb/>
rothe Feder ſchwankte.</p><lb/>
<pb n="72" facs="#f0082"/>
<p>„Da loderte im Prieſter auf der heilige Kampfes¬<lb/>
drang, der, den Böſen ahnend, über die kömmt, die<lb/>
Gott geweihten Herzens ſind, wie der Trieb über das<lb/>
Samenkorn kömmt, wenn das Leben in daſſelbe dringt,<lb/>
wie er in die Blume dringt, wenn ſie ſich entfalten<lb/>
ſoll, wie er über den Helden kömmt, wenn ſein Feind<lb/>
das Schwert erhebt. Und wie der Lechzende in des<lb/>
Stromes kühle Fluth, wie der Held zur Schlacht,<lb/>
ſtürzte der Prieſter den Stalden nieder, ſtürzte zum<lb/>
kühnſten Kampf, drang zwiſchen den Grünen und Chri¬<lb/>
ſtine, die eben das Kindlein in des andern Arme legen<lb/>
wollte, mitten hinein, ſchmetterte zwiſchen ſie die drei<lb/>
höchſten heiligen Namen, hält das Heiligſte dem Grü¬<lb/>
nen ans Geſicht, ſprengt heiliges Waſſer über das<lb/>
Kind und trifft Chriſtine zugleich. Da fährt mit fürch¬<lb/>
terlichem Wehegeheul der Grüne von dannen, wie ein<lb/>
glutrother Streifen zuckt er dahin, bis die Erde ihn<lb/>
verſchlingt; vom geweihten Waſſer berührt, ſchrumpft mit<lb/>
entſetzlichem Ziſchen Chriſtine zuſammen, wie Wolle<lb/>
im Feuer, wie Kalk im Waſſer, ſchrumpft ziſchend,<lb/>
Flammen ſprühend zuſammen, bis auf die ſchwarze,<lb/>
hochaufgeſchwollene, grauenvolle Spinne in ihrem Ge¬<lb/>
ſichte, ſchrumpft mit dieſer zuſammen, ziſcht in dieſe<lb/>
hinein, und dieſe ſitzt nun giftſtrotzend trotzig mitten<lb/>
auf dem Kinde, und ſprüht aus ihren Augen zornige<lb/>
Blicke dem Prieſter entgegen. Dieſer ſprengt ihr Weih¬<lb/>
waſſer entgegen, es ziſcht wie auf heißem Steine ge¬<lb/>
wöhnliches Waſſer; immer größer wird die Spinne,<lb/>
ſtreckt immer weiter ihre ſchwarzen Beine aus über das<lb/>
Kind, glotzt immer giftiger den Prieſter an; da faßt<lb/>
dieſer in feuriger Glaubenswuth nach ihr mit kühner<lb/>
Hand. Es iſt als wenn er griffe in glühende Stacheln<lb/>
hinein, aber unerſchüttert greift er feſt, ſchleudert das<lb/>
<pb n="73" facs="#f0083"/>
Ungeziefer weg, faßt das Kind, und eilt mit ihm ſon¬<lb/>
der Weile der Mutter zu.</p><lb/>
<p>„Und wie ſein Kampf zu Ende war, ſtillte ſich<lb/>
auch der Kampf der Wolken, ſie eilten wieder in ihre<lb/>
dunkeln Kammern; bald flimmerte in ſtillem Sternen¬<lb/>
licht das Thal, in dem kurz vorher die wildeſte Schlacht<lb/>
getobet, und faſt athemlos ereilte der Prieſter das Haus,<lb/>
in welchem an Mutter und Kind die Frevelthat be¬<lb/>
gangen worden.</p><lb/>
<p>„Dort war die Mutter noch ohnmächtig, mit dem<lb/>
gellenden Schrei hatte ſie ihr Leben fortgeſendet; neben<lb/>
ihr ſaß betend die Alte, ſie baute noch auf Gott, daß er<lb/>
mächtiger ſei als der Teufel böſe. Mit dem Kinde<lb/>
brachte der Prieſter der Mutter auch das Leben zurück.<lb/>
Als ſie erwachend das Kindlein wieder ſah, durchfloß<lb/>
ſie eine Wonne, wie ſie nur die Engel im Himmel<lb/>
kennen, und auf der Mutter Armen taufte der Prieſter<lb/>
das Kind im Namen Gottes des Vaters, des Sohnes<lb/>
und des heiligen Geiſtes; und jetzt war es entriſſen<lb/>
des Teufels Gewalt auf immer, bis es ſich ihm frei¬<lb/>
willig übergeben wollte. Aber vor dem hütete es Gott,<lb/>
in deſſen Gewalt jetzt ſeine Seele übergeben worden,<lb/>
während der Leib von der Spinne vergiftet blieb.</p><lb/>
<p>„Bald ſchied ſeine Seele wieder, und wie mit<lb/>
Brandflecken war das Leibchen gezeichnet. Die arme<lb/>
Mutter weinte wohl, aber wo jeder Theil wieder da¬<lb/>
hin gehet, wo er hin gehöret: zu Gott die Seele,<lb/>
zur Erde der Leib, da findet ſich der Troſt ein, früher<lb/>
dem, ſpäter jenem.</p><lb/>
<p>„Sobald der Prieſter ſein heilig Amt verrichtet hatte,<lb/>
begann er ein ſeltſam Jucken zu fühlen in Hand und Arm,<lb/>
womit er die Spinne weggeſchleudert. Kleine ſchwarze<lb/>
Flecken ſah er auf der Hand, ſichtbarlich wurden ſie größer<lb/>
<pb n="74" facs="#f0084"/>
und ſchwollen auf; Todesſchauer rieſelte ihm durchs<lb/>
Herz. Er ſegnete die Weiber und eilte heim; die heiligen<lb/>
Waffen wollte er als getreuer Streiter wieder dahin brin¬<lb/>
gen, wo ſie hin gehörten, damit ſie einem andern nach<lb/>
ihm zur Hand ſeien. Hoch auf ſchwoll der Arm, ſchwarze<lb/>
Beulen quollen immer höher auf; er kämpfte mit des<lb/>
Todes Mattigkeit, aber er erlag ihr nicht.</p><lb/>
<p>„Als er an den Kilchſtalden kam, da ſah er Hans,<lb/>
den gottvergeßnen Vater, von dem man nicht wußte wo<lb/>
er geblieben, mitten im Wege auf dem Rücken liegen.<lb/>
Hochgeſchwollen und brandſchwarz war ſein Geſicht,<lb/>
und mitten auf demſelben ſaß groß und ſchwarz und<lb/>
grauſig die Spinne. Als der Pfarrer kam, blähte ſie<lb/>
ſich auf, giftig bäumten ſich die Haare auf ihrem<lb/>
Rücken, giftig und ſprühend glotzten ihre Augen ihn an,<lb/>
ſie that wie die Katze, wenn ſie ſich rüſtet zu einem<lb/>
Sprunge in ihres Todfeindes Geſicht. Da begann<lb/>
der Prieſter einen guten Spruch und hob die heiligen<lb/>
Waffen und die Spinne ſchrack zuſammen, kroch lang¬<lb/>
beinig vom ſchwarzen Geſichte, verlor ſich in ziſchendem<lb/>
Graſe. Darauf ging der Pfarrer vollends heim, ſtellte<lb/>
das Allerheiligſte an ſeinen Ort, und während wilde<lb/>
Schmerzen den Leib zum Tode riſſen, harrte in ſüßem<lb/>
Frieden ſeine Seele ihres Gottes, für den ſie recht ge¬<lb/>
ſtritten in kühnem Gotteskampfe, und lange ließ Gott<lb/>
ſie nicht harren.</p><lb/>
<p>„Aber ſolch ſüßer Friede, der ſtill des Herrn harret,<lb/>
war hinten im Thale, war oben auf den Bergen nicht.</p><lb/>
<p>„Von dem Augenblicke an, als Chriſtine mit dem<lb/>
geraubten Kinde den Berg hinunter gefahren war dem<lb/>
Teufel zu, war heilloſer Schreck in alle Herzen gefah¬<lb/>
ren. Während dem fürchterlichen Ungewitter bebten<lb/>
die Menſchen in den Schrecken des Todes, denn ihre<lb/>
<pb n="75" facs="#f0085"/>
Herzen wußten wohl, wenn Gottes Hand vernichtend<lb/>
über ſie komme, ſo ſei es mehr als wohlverdient. Als<lb/>
das Gewitter vorüber war, lief die Kunde von Haus<lb/>
zu Haus, wie der Pfarrer das Kindlein zurückgebracht<lb/>
und getauft, aber kein Hans, keine Chriſtine geſehen<lb/>
worden.</p><lb/>
<p>„Der grauende Morgen fand lauter bleiche Geſich¬<lb/>
ter, und die ſchöne Sonne färbte ſie nicht, denn Alle<lb/>
wußten wohl, daß nun erſt das Schreckliche kommen<lb/>
werde. Da hörte man, daß mit ſchwarzen Beulen der<lb/>
Pfarrer geſtorben, man fand Hans mit ſchrecklichem<lb/>
Geſichte, und von der gräßlichen Spinne, in die Chri¬<lb/>
ſtine verwandelt worden, hörte man ſeltſam verwirrte<lb/>
Worte.</p><lb/>
<p>„Es war ein ſchöner Erndtetag, aber keine Hand<lb/>
rührte ſich zur Arbeit; die Leute liefen zuſammen, wie<lb/>
man es pflegt am Tage nach dem Tage, an welchem<lb/>
ein großes Unglück begegnet iſt. Sie fühlten erſt jetzt<lb/>
in ihren bebenden Seelen ſo recht was es heiße, von<lb/>
irdiſcher Noth und Plage mit einer unſterblichen Seele<lb/>
ſich loskaufen zu wollen; fühlten, daß ein Gott im<lb/>
Himmel ſei, der alles Unrecht, das armen Kindern,<lb/>
die ſich nicht wehren können, angethan wird, fürchterlich<lb/>
räche. So ſtunden ſie bebend zuſammen, und jammerten,<lb/>
und wer bei den Andern war, der durfte nicht mehr<lb/>
heim, und doch war Zank und Streit unter ihnen,<lb/>
und Einer gab dem Andern Schuld, und Jeder wollte<lb/>
abgemahnt und gewarnt haben, und Jeder hatte nichts<lb/>
darwieder, daß Strafe die Schuldigen treffe, ſich und<lb/>
ſein Haus wollte aber Jeder ohne Strafe. Und wenn<lb/>
ſie in dieſem ſchrecklichen Harren und Streiten ein neu<lb/>
unſchuldig Opfer gewußt hätten, es wäre Keiner gewe¬<lb/>
ſen, der nicht an demſelben gefrevelt, in der Hoffnung,<lb/>
ſich ſelbſt zu retten.</p><lb/>
<pb n="76" facs="#f0086"/>
<p>„Da ſchrie mitten im Haufen Einer entſetzlich auf,<lb/>
es war ihm, als ſei er in einen glühenden Dorn ge¬<lb/>
treten, als nagle man mit glühendem Nagel den Fuß<lb/>
an den Boden, als ſtröme Feuer durch das Mark ſei¬<lb/>
ner Gebeine. Der Haufe fuhr auseinander, und alle<lb/>
Augen ſahen nach dem Fuße, gegen den die Hand des<lb/>
Schreienden fuhr. Auf dem Fuße aber ſaß ſchwarz<lb/>
und groß die Spinne und glotzte giftig und ſchadenfroh<lb/>
in die Runde. Da ſtarrte Allen zuerſt das Blut in<lb/>
den Adern, der Athem in der Bruſt, der Blick im Auge,<lb/>
und ruhig und ſchadenfroh glotzte die Spinne umher,<lb/>
und der Fuß ward ſchwarz und im Leibe wars, als<lb/>
kämpfe ziſchend und wüthend Feuer mit Waſſer; die<lb/>
Angſt ſprengte die Feſſeln des Schreckens, der Haufe<lb/>
ſtob auseinander. Aber in wunderbarer Schnelle hatte<lb/>
die Spinne ihren erſten Sitz verlaſſen, und kroch die¬<lb/>
ſem über den Fuß und jenem an die Ferſe, und Glut<lb/>
fuhr durch ihren Leib und ihr gräßlich Geſchrei jagte<lb/>
die Fliehenden noch heftiger. In Windeseile, in To¬<lb/>
desſchrecken, wie das geſpenſtige Wild vor der wilden<lb/>
Jagd, ſtoben ſie ihren Hütten zu, und Jeder meinte<lb/>
hinter ſich die Spinne, verrammelte die Thüre, und<lb/>
hörte doch nicht auf zu beben in unſäglicher Angſt.</p><lb/>
<p>„Und einen Tag war die Spinne verſchwunden,<lb/>
kein neues Todesgeſchrei hörte man, die Leute mußten<lb/>
die verrammelten Häuſer verlaſſen, mußten Speiſe ſu¬<lb/>
chen fürs Vieh und für ſich, ſie thaten es mit Todes¬<lb/>
angſt. Denn wo war jetzt die Spinne, und konnte<lb/>
ſie nicht hier ſein und unverſehens auf den Fuß ſich<lb/>
ſetzen? Und wer am vorſichtigſten niedertrat und mit<lb/>
den Augen am ſchärfſten ſpähte, der ſah die Spinne<lb/>
plötzlich ſitzend auf Hand oder Fuß, ſie lief ihm übers<lb/>
Geſicht, ſaß ſchwarz und groß ihm auf der Naſe, und<lb/>
<pb n="77" facs="#f0087"/>
glotzte ihm in die Augen, feurige Stacheln wühlten<lb/>
ſich in ſein Gebein, der Brand der Hölle ſchlug über<lb/>
ihn zuſammen, bis der Tod ihn ſtreckte.</p><lb/>
<p>„So war die Spinne bald nirgends, bald hier, bald<lb/>
dort, bald im Thale unten, bald auf den Bergen oben;<lb/>
ſie ziſchte durchs Gras, ſie fiel von der Decke, ſie tauchte<lb/>
aus dem Boden auf. Am hellen Mittage, wenn die<lb/>
Leute um ihr Habermuß ſaßen, erſchien ſie glotzend unten<lb/>
am Tiſch, und ehe die Menſchen vom Schrecken auseinan¬<lb/>
der geſprengt, war ſie allen über die Hände gelaufen, ſaß<lb/>
oben am Tiſch auf des Hausvaters Haupte, und glotzte<lb/>
über den Tiſch, über die ſchwarz werdenden Hände weg.<lb/>
Sie fiel des Nachts den Leuten ins Geſicht, begegnete<lb/>
ihnen im Walde, ſuchte ſie heim im Stalle. Die Men¬<lb/>
ſchen konnten ſie nicht meiden, ſie war nirgends und<lb/>
allenthalben, konnten im Wachen vor ihr ſich nicht<lb/>
ſchützen, waren ſchlafend vor ihr nicht ſicher. Wenn<lb/>
ſie am ſicherſten ſich wähnten unterem freien Himmel,<lb/>
auf eines Baumes Gipfel, ſo kroch Feuer ihnen den<lb/>
Rücken auf, der Spinne feurige Füße fühlten ſie im<lb/>
Nacken, ſie glotzte ihnen über die Achſel. Das Kind<lb/>
in der Wiege, den Greis auf dem Sterbebette ſchonte<lb/>
ſie nicht; es war ein Sterbet, wie man noch von kei¬<lb/>
nem wußte, und das Sterben daran war ſchrecklicher,<lb/>
als man es je erfahren; und ſchrecklicher noch als das<lb/>
Sterben war die namenloſe Angſt vor der Spinne, die<lb/>
allenthalben war und nirgends, die, wenn man am<lb/>
ſicherſten ſich wähnte, einem todtbringend plötzlich in<lb/>
die Augen glotzte.</p><lb/>
<p>„Die Kunde von dieſen Schrecken war natürlich<lb/>
alſobald ins Schloß gedrungen, und hatte auch dorthin<lb/>
Schreck und Streit gebracht, ſo weit er bei den Regeln<lb/>
des Ordens ſtattfinden konnte. Dem von Stoffeln<lb/>
<pb n="78" facs="#f0088"/>
machte es bange, daß auch ſie eben ſo heimgeſucht wer¬<lb/>
den möchten, wie früher ihr Vieh, und der verſtorbene<lb/>
Prieſter hatte manches geäußert, welches ihm jetzt die<lb/>
Seele aufrührte. Er hatte ihm manchmal geſagt, daß<lb/>
alles Leid, welches er den Bauern anthue, auf ihn<lb/>
zurück fahre; aber er hatte es nie geglaubt, weil er<lb/>
meinte, Gott werde einen Unterſchied zu machen wiſſen<lb/>
zwiſchen einem Ritter und einem Bauer, hätte er ſie<lb/>
doch ſonſt nicht ſo verſchieden erſchaffen. Aber jetzt war<lb/>
ihm doch Angſt, es gehe nach des Prieſters Wort, gab<lb/>
harte Worte ſeinen Rittern und meinte, es käme jetzt<lb/>
ſchwere Strafe ihrer leichtfertigen Worte wegen. Die<lb/>
Ritter aber wollten auch nicht Schuld ſein, und Einer<lb/>
ſchob es dem Andern zu, und wenn es auch Keiner<lb/>
ſagte, ſo meintens doch Alle, das gehe eigentlich nur<lb/>
den von Stoffeln an, denn wenn man es recht nehme,<lb/>
ſo ſei der an Allem Schuld. Und neben dieſem ſahen<lb/>
ſie einen jungen Polenritter an, der hatte eigentlich<lb/>
die meiſten leichtfertigen Worte über das Schloß ge¬<lb/>
ſprochen, und den von Stoffeln am meiſten zum neuen<lb/>
Bau und vermeſſenen Schattengange gereizt. Der war<lb/>
noch ſehr jung, aber der wildeſte von Allen, und wenn<lb/>
es eine vermeſſene That galt, ſo war er voran; er war<lb/>
wie ein Heide und fürchtete weder Gott noch Teufel.<lb/>
Der merkte wohl, was die Andern meinten, aber ihm<lb/>
nicht ſagen durften, merkte auch ihre heimliche Angſt.<lb/>
Darum höhnte er ſie und ſagte, wenn ſie vor einer<lb/>
Spinne ſich fürchteten, was ſie dann gegen Drachen<lb/>
machen wollten? Dann wappnete er ſich gut und ritt<lb/>
ins Thal hinauf, ſich vermeſſend, nicht zurückkehren zu<lb/>
wollen, bis ſein Stoß die Spinne hingeſtreckt, ſeine<lb/>
Fauſt ſie zerdrückt.</p><lb/>
<p>„Wilde Hunde ſprangen um ihn her, der Falke<lb/>
<pb n="79" facs="#f0089"/>
ſaß ihm auf der Fauſt, am Sattel hing die Lanze,<lb/>
luſtig bäumte ſich das Pferd; halb ſchadenfroh, halb<lb/>
ängſtlich ſah man ihn aus dem Schloſſe reiten und<lb/>
gedachte der nächtlichen Wache auf Bärhegen, wo die<lb/>
Kraft der weltlichen Waffen gegen dieſen Feind ſo<lb/>
ſchlecht ſich bewährt hatte.</p><lb/>
<p>„Er ritt am Saume eines Tannenwaldes dem<lb/>
nächſten Gehöfte zu, ſcharfen Auges ſpähend um und<lb/>
über ſich. Als er das Haus erblickte, Leute darum,<lb/>
rief er den Hunden, machte das Haupt des Falken<lb/>
frei, loſe klirrte in der Scheide der Dolch. Wie der<lb/>
Falke die geblendeten Augen zum Ritter kehrte, ſeines<lb/>
Winkes gewärtig, prallte er ab der Fauſt und ſchoß<lb/>
in die Luft, die hergeſprungenen Hunde heulten auf<lb/>
und ſuchten mit dem Schweife zwiſchen den Beinen<lb/>
das Weite. Vergebens ritt und rief der Ritter, ſeine<lb/>
Thiere ſah er nicht wieder. Da ritt er den Menſchen<lb/>
zu, wollte Kunde einziehen, ſie ſtunden ihm, bis er<lb/>
nahe kam. Da ſchrien ſie gräßlich auf und flohen in<lb/>
Wald und Schlucht, denn auf des Ritters Helm ſaß<lb/>
ſchwarz, in übernatürlicher Größe die Spinne und<lb/>
glotzte giftig und ſchadenfroh ins Land. Was er<lb/>
ſuchte, das trug der Ritter und wußte es nicht; in<lb/>
glühendem Zorne rief und ritt er den Menſchen nach,<lb/>
rief immer wüthender, ritt immer toller, brüllte immer<lb/>
entſetzlicher, bis er und ſein Roß über eine Fluh hinab<lb/>
zu Thale ſtürzten. Dort fand man Helm und Leib,<lb/>
und durch den Helm hindurch hatten die Füße der<lb/>
Spinne ſich gebrannt, dem Ritter bis ins Gehirn hin¬<lb/>
ein, den ſchrecklichſten Brand ihm dort entzündet, bis<lb/>
er den Tod gefunden.</p><lb/>
<p>„Da kehrte der Schreck erſt recht ein ins Schloß;<lb/>
ſie ſchloſſen ſich ein und fühlten ſich doch nicht ſicher;<lb/>
<pb n="80" facs="#f0090"/>
ſie ſuchten nach geiſtigen Waffen, fanden aber lange<lb/>
Niemand, der ſie zu führen wußte und zu führen<lb/>
wagte. Endlich ließ ſich ein ferner Pfaffe locken mit<lb/>
Geld und Worte; er kam und wollte ausziehen mit<lb/>
heiligem Waſſer und heiligen Sprüchen gegen den böſen<lb/>
Feind. Dazu aber ſtärkte er ſich nicht mit Gebet und<lb/>
Faſten, ſondern er tafelte des Morgens früh mit den<lb/>
Rittern, und zählte die Becher nicht und lebte wohl<lb/>
an Hirſch und Bär. Dazwiſchen redete er viel von<lb/>
ſeinen geiſtigen Heldenthaten, und die Ritter von ihren<lb/>
weltlichen, und die Becher zählte man ſich nicht nach<lb/>
und die Spinne vergaß man. Da löſchte auf einmal<lb/>
alles Leben aus, die Hände hielten erſtarrt Becher oder<lb/>
Gabel, der Mund blieb offen, ſtier waren alle Augen<lb/>
auf einen Punkt gerichtet; nur der von Stoffeln trank<lb/>
den Becher leer und erzählte an einer Heldenthat im<lb/>
Heidenlande. Aber auf ſeinem Kopfe ſaß groß die<lb/>
Spinne und glotzte um den Rittertiſch, und der Ritter<lb/>
fühlte ſie nicht. Da begann die Gluth zu ſtrömen durch<lb/>
Gehirn und Blut, gräßlich ſchrie er auf, fuhr mit der<lb/>
Hand nach dem Kopfe, aber die Spinne war nicht<lb/>
mehr dort, war in ihrer ſchrecklichen Schnelle den Rit¬<lb/>
tern allen über ihre Geſichter gelaufen, keiner konnte es<lb/>
wehren; einer nach dem andern ſchrie auf, von Gluth<lb/>
verzehrt, und von des Pfaffen Glatze nieder glotzte ſie<lb/>
in den Gräuel hinein, und mit dem Becher, der nicht<lb/>
aus ſeiner Hand wollte, wollte der Pfaffe den Brand<lb/>
löſchen, welcher loderte vom Kopfe herab durch Mark und<lb/>
Bein. Aber dieſer Waffe trotzte die Spinne und glotzte<lb/>
von ihrem Throne herab in den Gräuel, bis der letzte<lb/>
Ritter den letzten Schrei ausgeſtoßen, am letzten Athem¬<lb/>
zuge geendet.</p><lb/>
<p>„Im Schloſſe blieben nur wenige Diener verſchont,<lb/>
<pb n="81" facs="#f0091"/>
die nie Hohn mit den Bauern getrieben; ſie erzählten,<lb/>
wie ſchrecklich es gegangen. Das Gefühl, daß den<lb/>
Rittern ihr Recht geſchehen, tröſtete aber die Bauern<lb/>
nicht, der Schreck ward immer größer, gräßlicher.<lb/>
Mancher ſuchte zu fliehen. Die Einen wollten das Thal<lb/>
verlaſſen, aber gerade die fielen der Spinne zu. Auf<lb/>
dem Wege fand man ihre Leichname. Andere flohen auf<lb/>
die hohen Berge, aber droben vor ihnen war die Spinne,<lb/>
und wenn ſie ſich gerettet glaubten, ſo ſaß ihnen die<lb/>
Spinne im Nacken oder im Geſicht. Das Unthier ward<lb/>
immer boshafter, immer teufliſcher. Es überraſchte nicht<lb/>
mehr unerwartet, brannte nicht mehr unverſehens den<lb/>
Tod ein; es ſaß vor dem Menſchen im Graſe, hing<lb/>
über ihm am Baume, glotzte giftig ihn an. Dann floh<lb/>
der Menſch, ſo weit ſeine Füße ihn trugen, und ſtund<lb/>
er athemlos ſtille, ſo ſaß die Spinne vor ihm, und<lb/>
glotzte giftig ihn an. Floh er abermal, und mußte er<lb/>
abermals die Schritte hemmen, ſo ſaß ſie wieder vor<lb/>
ihm, und konnte er nicht mehr fliehen, dann erſt kroch<lb/>
ſie langſam an ihn heran und gab ihm den Tod.<lb/>
Da verſuchte wohl Mancher in der Verzweiflung Wider¬<lb/>
ſtand, und ob die Spinne nicht zu tödten ſei; warf<lb/>
zentnerige Steine auf ſie, wenn ſie vor ihm im Graſe<lb/>
ſaß, ſchlug mit Keulen, mit Beilen nach ihr; aber<lb/>
Alles war umſonſt, der ſchwerſte Stein erdrückte ſie<lb/>
nicht, das ſchärfſte Beil verletzte ſie nicht, unverſehens<lb/>
ſaß ſie dem Menſchen im Geſicht, unverſehrt kroch ſie<lb/>
an ihn heran. Flucht, Widerſtand, alles war eitel.<lb/>
Da ging alles Hoffen aus, und Verzweiflung füllte<lb/>
das Thal, ſaß auf den Bergen.</p><lb/>
<p>„Ein einziges Haus hatte das Unthier bis dahin<lb/>
verſchont, und war nie in demſelben erſchienen; es war<lb/>
das Haus, in welchem Chriſtine gewohnt, aus welchem<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">I. 6<lb/>
</fw>
<pb n="82" facs="#f0092"/>
ſie das Kindlein geraubet. Ihren eigenen Mann hatte<lb/>
ſie auf einſamer Weide angefallen; dort fand man ſei¬<lb/>
nen Leichnam gräßlich zugerichtet, wie keinen andern,<lb/>
ſeine Züge zerriſſen in unausſprechlichem Schmerze; an<lb/>
ihm hatte ſie ihren gräßlichſten Zorn ausgelaſſen, das<lb/>
gräßlichſte Wiederſehen dem Ehemanne bereitet. Aber<lb/>
wie es zuging, hat Niemand geſehen.</p><lb/>
<p>„Zum Hauſe war ſie noch nicht gekommen; ob ſie<lb/>
es bis zuletzt ſparen wollte, oder ob ſie ſich ſcheute<lb/>
davor, das errieth man nicht.</p><lb/>
<p>„Aber nicht weniger als an andern Orten war die<lb/>
Angſt dort eingekehrt.</p><lb/>
<p>„Das fromme Weibchen war geneſen, und es zagte<lb/>
nicht für ſich, aber faſt ſehr um ſein treues Bübchen<lb/>
und deſſen Schweſterchen, und wachte über ſie Tag und<lb/>
Nacht, und die treue Großmutter theilte ihre Sorgen<lb/>
und Wachen. Und gemeinſam beteten ſie zu Gott,<lb/>
daß er ihnen ihre Augen offen halten möchte zur Wache,<lb/>
daß er ſie erleuchten und ſtärken möchte zur Rettung<lb/>
der unſchuldigen Kindlein.</p><lb/>
<p>„Oft war es ihnen, wenn ſie wachten lange Nächte<lb/>
durch, als ſehen ſie die Spinne glimmen und glitzern<lb/>
im dunkeln Winkel, als glotze ſie zum Fenſter hinein,<lb/>
dann ward ihre Angſt groß, denn ſie wußten keinen<lb/>
Rath, wie vor der Spinne die Kindlein ſchützen, und<lb/>
um ſo brünſtiger baten ſie Gott um ſeinen Rath und<lb/>
Beiſtand. Sie hatten allerlei Waffen zur Hand gelegt,<lb/>
aber wie ſie hörten, daß der Stein ſeine Schwere, das<lb/>
Beil ſeine Schärfe verliere, ſie wieder bei Seite gelegt.<lb/>
Da kam es der Mutter immer deutlicher vor, immer<lb/>
lebendiger in den Sinn: wenn Jemand es wagen<lb/>
würde, die Spinne mit der Hand zu faſſen, ſo ver¬<lb/>
möchte man ſie zu überwältigen. Sie hörte auch von<lb/>
<pb n="83" facs="#f0093"/>
Leuten, die, als der Stein nichts half, mit der Hand<lb/>
ſie zu erdrücken verſuchten, allein vergeblich. Ein gräß¬<lb/>
licher Gluthſtrom, der durch Hand und Arm zuckte, tilgte<lb/>
jede Kraft und brachte den Tod ins Herz. Es kam<lb/>
ihr auch vor, zu erdrücken vermöchte ſie die Spinne<lb/>
nicht, aber ſie erfaſſen dürfte ſie wohl, und ſo viel<lb/>
Kraft würde ihr Gott verleihen, dieſelbe irgend wohin<lb/>
zu thun, ſie unſchädlich zu machen. Sie hatte ſchon<lb/>
oft gehört, wie kundige Männer Geiſter eingeſperrt<lb/>
hätten in ein Loch in Felſen oder Holz, welches ſie<lb/>
mit einem Nagel zugeſchlagen, und ſo lange den Nagel<lb/>
Niemand ausziehe, müſſe der Geiſt gebannt im Loche<lb/>
ſein.</p><lb/>
<p>„Gleiches zu verſuchen drängte der Geiſt ſie immer<lb/>
mehr. Sie bohrte ein Loch in das Byſtal, das ihr<lb/>
am nächſten lag zur rechten Hand, wenn ſie bei der<lb/>
Wiege ſaß, rüſtete einen Zapfen, der ſcharf ins Loch<lb/>
paßte, weihte ihn mit geheiligtem Waſſer, legte einen<lb/>
Hammer zurecht, und betete nun Tag und Nacht zu<lb/>
Gott um Kraft zur That. Aber manchmal war das<lb/>
Fleiſch ſtärker als der Geiſt, und ſchwerer Schlaf drückte<lb/>
ihr die Augen zu, dann ſah ſie im Traume die Spinne,<lb/>
glotzend auf ihres Bübchens goldenen Locken, dann fuhr<lb/>
ſie aus dem Traume, fuhr nach des Bübchens Locken.<lb/>
Dort aber war keine Spinne, ein Lächeln ſaß auf ſei¬<lb/>
nem Geſichtchen, wie Kindlein lächeln, wenn ſie ihren<lb/>
Engel im Traume ſehen; der Mutter aber glitzerten in<lb/>
allen Ecken der Spinne giftige Augen, und auf lange<lb/>
wich der Schlaf von ihr</p><lb/>
<p>„So hatte ſie auch einmal nach ſtrengem Wachen<lb/>
der Schlaf überwältigt, und dicht umnachtete er ſie.<lb/>
Da war es ihr, als ſtürze der fromme Prieſter, der<lb/>
in der Rettung ihres Kindleins geſtorben, herbei aus<lb/>
<pb n="84" facs="#f0094"/>
weiten Räumen und rufe aus der Ferne her: Weib,<lb/>
wache auf, der Feind iſt da! Dreimal rief er ſo,<lb/>
und erſt beim dritten Mal rang ſie ſich aus des Schla¬<lb/>
fes engen Banden; aber wie ſie die ſchweren Augen¬<lb/>
lieder mühſam hob, ſah ſie langſam, giftgeſchwollen<lb/>
die Spinne ſchreiten übers Bettlein hinauf, dem Geſichte<lb/>
ihres Bübchens zu. Da dachte ſie an Gott und ergriff<lb/>
mit raſcher Hand die Spinne. Da fuhren Feuerſtröme<lb/>
von derſelben aus, der treuen Mutter durch Hand und<lb/>
Arm bis ins Herz hinein; aber Muttertreue und Mut¬<lb/>
terliebe drückten die Hand ihr zu, und zum Aushalten<lb/>
gab Gott die Kraft. Unter tauſendfachen Todesſchmer¬<lb/>
zen drückte ſie mit der einen Hand die Spinne ins be¬<lb/>
reitete Loch, mit der andern den Zapfen davor und<lb/>
ſchlug mit dem Hammer ihn feſt.</p><lb/>
<p>„Drinnen ſauste und brauste es, wie wenn mit<lb/>
dem Meere die Wirbelwinde ſtreiten, das Haus wankte<lb/>
in ſeinen Grundfeſten, aber feſt ſaß der Zapfen, ge¬<lb/>
fangen blieb die Spinne.</p><lb/>
<p>„Die treue Mutter aber freute ſich noch, daß ihr<lb/>
Kindlein gerettet, dankte Gott für ſeine Gnade, dann ſtarb<lb/>
ſie auch den gleichen Tod wie Alle, aber ihre Muttertreue<lb/>
löſchte die Schmerzen aus, und die Engel geleiteten<lb/>
ihre Seele zu Gottes Thron, wo alle Helden ſind, die ihr<lb/>
Leben eingeſetzt für Andere, die für Gott und die Ihren<lb/>
Alles gewagt. Nun war der ſchwarze Tod zu Ende.<lb/>
Ruhe und Leben kehrten ins Thal zurück. Die ſchwarze<lb/>
Spinne ward nicht mehr geſehen zur ſelben Zeit, denn<lb/>
ſie ſaß in jenem Loche gefangen, wo ſie jetzt noch ſitzt.“</p><lb/>
<p>„Was, dort im ſchwarzen Holz?“ ſchrie die Gotte,<lb/>
und fuhr eines Satzes vom Boden auf, als ob ſie in<lb/>
einem Ameiſenhaufen geſeſſen wäre. An jenem Holze<lb/>
hatte ſie geſeſſen in der Stube. Und jetzt brannte ſie<lb/>
<pb n="85" facs="#f0095"/>
der Rücken; ſie drehte ſich, ſie ſchaute hinter ſich, fuhr mit<lb/>
der Hand auf und ab, und kam nicht aus der Angſt:<lb/>
die ſchwarze Spinne ſitze ihr im Nacken. Auch den<lb/>
Andern waren die Herzen zugeklemmt, als der Groß¬<lb/>
vater ſchwieg. Es war ein banges Schweigen über ſie<lb/>
gekommen. Spott mochte Niemand wagen, der Sache<lb/>
beiſtimmen auch nicht gerne; es hörte Jeder lieber auf<lb/>
das erſte Wort des Andern, um darnach die eigene<lb/>
Rede richten zu können, ſo verfehlte man ſich am we¬<lb/>
nigſten. Da kam die Hebamme, die ſchon mehrere<lb/>
Male gerufen hatte, ohne Antwort zu bekommen, her¬<lb/>
gelaufen, ihr Geſicht brannte hochroth, es war, als ob<lb/>
die Spinne auf demſelben herumgekrochen wäre. Sie<lb/>
begann zu ſchmählen, daß Niemand kommen wolle,<lb/>
wie laut ſie auch rufe. „Das ſei ihr doch auch eine<lb/>
wunderliche Sache; wenn man gekochet habe, ſo wolle<lb/>
Niemand zum Tiſch, und wenn dann Alles nicht mehr<lb/>
gut ſei, ſo ſolle ſie Schuld ſein an Allem, ſie wiſſe<lb/>
wohl wie es gehe. So fettes Fleiſch wie drinnen ſtehe,<lb/>
könne Niemand mehr eſſen, wenn es kalt geworden;<lb/>
dazu ſei es noch gar ungeſund.“ Nun kamen die Leute<lb/>
wohl, aber gar langſam, und Keiner wollte der Erſte<lb/>
bei der Thüre ſein, der Großvater mußte voran. Es<lb/>
war dießmal nicht ſowohl die übliche Sitte, nicht<lb/>
den Schein haben zu wollen, als möge man nicht war¬<lb/>
ten, bis man zum Eſſen komme, es war das Zögern,<lb/>
das Alle befällt, wenn ſie am Eingang ſtehen eines<lb/>
ſchauerlichen Ortes, und doch war drinnen nichts ſchauer¬<lb/>
liches. Hell glänzten auf dem Tiſche, friſch gefüllt,<lb/>
die ſchönen Weinflaſchen, zwei glänzende Schinken<lb/>
prangten, gewaltige Kalbs- und Schafbraten dampf¬<lb/>
ten, friſche Züpfen lagen dazwiſchen, Teller mit Ta¬<lb/>
teren (Torten), Teller mit dreierlei Küchlene waren<lb/>
<pb n="86" facs="#f0096"/>
dazwiſchen gezwängt, und auch die Kännchen mit dem<lb/>
ſüßen Thee fehlten nicht. So wars ein ſchönes Schauen,<lb/>
und doch achteten ſich Alle deſſelben wenig, aber Alle<lb/>
ſahen ſich um mit ängſtlichen Augen, ob nicht die<lb/>
Spinne aus irgend einer Ecke glitzere oder gar vom<lb/>
prangenden Schinken herab ſie anglotze mit ihren gif¬<lb/>
tigen Augen. Man ſah ſie nirgends, und doch machte<lb/>
Niemand die üblichen Komplimente: was man doch<lb/>
ſinne, noch ſo viel aufzuſtellen; wer das doch eſſen ſolle,<lb/>
man habe bereits mehr als zu viel, ſondern Alle dräng¬<lb/>
ten ſich an die untern Ecken des Tiſches, Niemand<lb/>
wollte hinauf.</p><lb/>
<p>Umſonſt mahnte man die Gäſte nach oben und<lb/>
zeigte auf die leeren Plätze, ſie ſtunden unten wie an¬<lb/>
genagelt; vergebens ſchenkte der Kindbettimann ein und<lb/>
rief, ſie ſollten doch kommen und Geſundheit machen,<lb/>
es ſei eingeſchenkt! Da nahm derſelbe die Gotte beim<lb/>
Arme und ſagte: Sei du das Witzigeſte und gieb<lb/>
das Exempel. Aber mit aller Kraft, und die war<lb/>
nicht klein, ſperrte ſich die Gotte und rief: Nicht um<lb/>
tauſend Pfund ſitze ich mehr da oben. Es gramſelt<lb/>
mir den Rücken auf und nieder als führe man mit<lb/>
Neſſeln daran herum. Und ſäße ich dort vor dem<lb/>
Byſtal, ſo fühlte ich die ſchreckliche Spinne ſonder Un¬<lb/>
terlaß im Nacken. Daran biſt du Schuld, Großvater,<lb/>
ſagte die Großmutter, warum bringſt du ſolche Dinge<lb/>
aufs Tapet. So etwas trägt heut zu Tag nichts mehr<lb/>
ab, und kann dem ganzen Hauſe ſchaden. Und wenn<lb/>
einſt die Kinder aus der Schule kommen und weinen<lb/>
und klagen, die andern Kinder hielten ihnen vor, ihre<lb/>
Großmutter ſei eine Hexe geweſen und in’s Byſtal ge¬<lb/>
bannt, ſo haſt du es dann.</p><lb/>
<p>Sei ruhig, Großmutter, ſagte der Großvater, man<lb/>
<pb n="87" facs="#f0097"/>
hat heut zu Tag Alles bald wieder vergeſſen, und be¬<lb/>
hält nichts mehr lange im Gedächtniß wie ehedem.<lb/>
Man hat die Sache von mir haben wollen und es iſt<lb/>
beſſer die Leute vernehmen Punktum die Wahrheit, als daß<lb/>
ſie ſelbſt etwas erſinnen; die Wahrheit bringt unſerm<lb/>
Hauſe keine Unehr. Aber kommt und ſitzet, ſeht, vor<lb/>
den Zapfen will ich ſelbſten ſitzen. Bin ich doch ſchon<lb/>
viel tauſend Tage da geſeſſen ohne Furcht und ohne<lb/>
Zagen und darum auch ohne Gefährde. Nur wenn<lb/>
böſe Gedanken in mir aufſtiegen, die dem Teufel zur<lb/>
Handhabe werden konnten, ſo war es mir, als ſchnurre<lb/>
es hinter mir, wie eine Katze ſchnurret, wenn man<lb/>
ſich mit ihr anläßt, ihr den Balg ſtreicht, ihr behag¬<lb/>
lich wird, und mir fuhr es den Rücken auf ſeltſam<lb/>
und abſonderlich. Sonſt aber hält ſie ſich mäuſeſtill<lb/>
da innen, und ſo lange man hier Außen Gott nicht<lb/>
vergißt, muß ſie warten da Innen.</p><lb/>
<p>Da faßten die Gäſte Muth und ſetzten ſich, aber<lb/>
ganz nahe zum Großvater rückte Niemand. Jetzt end¬<lb/>
lich konnte der Kindbettimann vorlegen, legte ein mäch¬<lb/>
tiges Stück Braten ſeiner Nachbarin auf den Teller,<lb/>
dieſe ſchnitt ein Stückchen davon ab, und legte den<lb/>
Reſt auf des Nachbars Teller, ihn mit dem Daumen<lb/>
von der Gabel ſtreifend. So ging das Stück um,<lb/>
bis einer ſagte: er denke, er behalte es, es ſei noch<lb/>
mehr, wo das geweſen ſei; ein neues Stück begann<lb/>
die Runde. Während der Kindbettimann einſchenkte<lb/>
und vorlegte, und die Gäſte ihm ſagten, er hätte heute<lb/>
einen ſtrengen Tag, ging die Hebamme herum mit<lb/>
dem ſüßen Thee, ſtark gewürzt mit Safran und Zim¬<lb/>
met, bot Allen an und fragte: wer ihn liebe, ſolle es<lb/>
nur ſagen, er ſei für Alle da. Und wer ſagte, er ſei<lb/>
Liebhaber, dem ſchenkte ſie Thee in den Wein und<lb/>
<pb n="88" facs="#f0098"/>
ſagte: ſie liebe ihn auch, man möge den Wein viel<lb/>
beſſer ertragen, er mache einem nicht Kopfweh. Man<lb/>
aß und trank. Aber kaum war der Lärm vorbei, der<lb/>
allemal entſteht, wenn man hinter neue Gerichte geht,<lb/>
ſo ward man wieder ſtille, und ernſt wurden die Ge¬<lb/>
ſichter, man merkte wohl, alle Gedanken waren bei der<lb/>
Spinne. Scheu und verſtohlen blickten die Augen nach<lb/>
dem Zapfen hinter des Großvaters Rücken, und doch<lb/>
ſcheute Jeder ſich, wieder davon anzufangen. Da ſchrie<lb/>
laut auf die Gotte und wäre faſt vom Stuhle gefallen.</p><lb/>
<p>Eine Fliege war über den Zapfen gelaufen, ſie<lb/>
hatte geglaubt, der Spinne ſchwarze Beine gramſelten<lb/>
zum Loche heraus, und zitterte vor Schreck am ganzen<lb/>
Leibe. Kaum ward ſie ausgelacht; ihr Schreck war<lb/>
willkommener Anlaß, von neuem von der Spinne<lb/>
anzufangen, denn, wenn einmal eine Sache unſere<lb/>
Seele recht berührt hat, ſo kommt dieſelbe nicht ſo<lb/>
ſchnell davon los.</p><lb/>
<p>„Aber hör mal Vetter, ſagte der ältere Götti, iſt<lb/>
die Spinne ſeither nie aus dem Loche gekommen, ſon¬<lb/>
dern immer darin geblieben ſeit ſo vielen hundert Jah¬<lb/>
ren.“ „Eh, ſagte die Großmutter, es wäre beſſer man<lb/>
ſchwiege von der ganzen Sache, man hätte ja den<lb/>
ganzen Nachmittag davon geredet.“ „Eh Mutter, ſagte<lb/>
der Vetter, laß deinen Alten reden, er hat uns recht<lb/>
kurze Zeit gemacht, und vorhalten wird Euch das<lb/>
Ding Niemand, ſtammet ihr ja nicht von Chriſtine<lb/>
ab. Und du bringſt unſere Gedanken doch nicht von<lb/>
der Sache ab, und wenn wir nicht von ihr reden<lb/>
dürfen, ſo reden wir auch von nichts anderm, dann<lb/>
gibts keine kurze Zeit mehr. Nun Großvater, rede,<lb/>
deine Alte wird es uns nicht vergönnen.“ „He wenn<lb/>
ihr es zwingen wollet, ſo zwinget es meinethalben,<lb/>
<pb n="89" facs="#f0099"/>
aber geſcheidter wäre es geweſen, man hätte jetzt von<lb/>
etwas Anderm angefangen und beſonders jetzt auf die<lb/>
Nacht hin“, ſagte die Großmutter.</p><lb/>
<p>Da begann der Großvater, und alle Geſichter ſpann¬<lb/>
ten ſich wieder: „Was ich weiß, iſt nicht mehr viel,<lb/>
aber was ich weiß, will ich ſagen, es kann ſich vielleicht<lb/>
in der heutigen Zeit Jemand ein Exempel daran neh¬<lb/>
men, ſchaden würde es wahrhaftig vielen nichts.</p><lb/>
<p>„Als die Leute die Spinne eingeſperrt wußten, ſie<lb/>
ihres Lebens wieder ſicher waren, da ſoll es ihnen geweſen<lb/>
ſein, als ſeien ſie im Himmel und der liebe Gott mit<lb/>
ſeiner Seligkeit mitten unter ihnen, und lange ging es<lb/>
gut. Sie hielten ſich zu Gott und flohen den Teufel,<lb/>
und auch die Ritter, die friſch eingezogen waren ins<lb/>
Schloß, hatten Reſpekt vor Gottes Hand und hielten<lb/>
milde die Menſchen und halfen ihnen auf.</p><lb/>
<p>„Dieſes Haus aber betrachteten alle mit Ehrfurcht,<lb/>
faſt wie eine Kirche. Anfangs ſchauderte es ſie freilich,<lb/>
wenn ſie es anſahen, den Kerker der ſchrecklichen Spinne<lb/>
ſahen und dachten, wie leicht ſie da losbrechen und<lb/>
das Elend von vornen anfangen könnte mit des Teu¬<lb/>
fels Gewalt. Aber ſie ſahen bald, daß da Gottes<lb/>
Gewalt ſtärker ſei als die des Teufels, und aus Dank<lb/>
gegen die Mutter, die für Alle geſtorben, halfen ſie<lb/>
den Kindern und bauten ihnen unentgeltlich den Hof,<lb/>
bis ſie ihn ſelbſten arbeiten konnten. Die Ritter wollten<lb/>
ihnen bewilligen, ein neues Haus zu bauen, damit<lb/>
ſie vor der Spinne ſich nicht zu fürchten hätten, oder<lb/>
dieſe durch Zufall im bewohnten Hauſe los komme,<lb/>
und viele Nachbarn wollten ihnen helfen, die der Scheu<lb/>
vor dem Unthier, vor dem ſie ſo ſchrecklich gezittert,<lb/>
nicht los werden konnten. Aber die alte Großmutter<lb/>
wollte es nicht thun. Sie lehrte ihre Enkel: hier ſei<lb/>
<pb n="90" facs="#f0100"/>
die Spinne gebannt durch Gott Vater, Sohn und<lb/>
heiligen Geiſt, ſo lange dieſe drei heiligen Namen gel¬<lb/>
ten in dieſem Hauſe, ſo lange in dieſen drei heiligen<lb/>
Namen an dieſem Tiſche gegeſſen und getrunken werde,<lb/>
ſo lange ſeien ſie vor der Spinne ſicher und dieſe feſt<lb/>
im Loche, und kein Zufall mache etwas an der Sache.</p><lb/>
<p>„Hier an dieſem Tiſche, hinter ihnen die Spinne,<lb/>
werden ſie nie vergeſſen, wie nöthig ihnen Gott und<lb/>
wie mächtig er ſei; ſo mahne ſie die Spinne an Gott<lb/>
und müſſe dem Teufel zum Trotz, ihnen zum Heil wer¬<lb/>
den. Ließen ſie aber von Gott, und wäre es hundert<lb/>
Stunden von da, ſo könnte die Spinne ſie finden oder<lb/>
der Teufel ſelbſt. Das faßten die Kinder, blieben im<lb/>
Hauſe, wuchſen gottesfürchtig auf, und über dem Hauſe<lb/>
war der Segen Gottes.</p><lb/>
<p>„Das Bübchen, welches ſo treu an der Mutter<lb/>
geweſen, ſo treu die Mutter an ihm, wuchs auf zu<lb/>
einem ſtattlichen Manne, der lieb war Gott und Men¬<lb/>
ſchen, und Gnade bei den Rittern fand. Darum ward<lb/>
er auch geſegnet mit zeitlichem Gut, und vergaß Gott<lb/>
nie darob, ward nie geizig damit; er half Andern in<lb/>
ihren Nöthen, wie er wünſchte, daß ihm geholfen<lb/>
werde in der letzten Noth; und wo er zu ſchwach zu<lb/>
eigener Hülfe war, da ward er ein um ſo kräftiger<lb/>
Fürſprecher bei Gott und Menſchen. Er ward geſegnet<lb/>
mit einem weiſen Weibe, und zwiſchen ihnen war ein<lb/>
unergründlicher Friede, darum blühten fromm ihre Kin¬<lb/>
der auf, und beide fanden ſpät einen ſanften Tod.<lb/>
Seine Familie blühte fort in Gottesfurcht und Recht¬<lb/>
thun.</p><lb/>
<p>„Ja über dem ganzen Thale lag der Segen Gottes,<lb/>
und Glück war in Feld und Stall, und Friede unter<lb/>
den Menſchen. Die ſchreckliche Lehre war den Menſchen<lb/>
<pb n="91" facs="#f0101"/>
zu Herzen gegangen, ſie hielten feſt an Gott; was ſie<lb/>
thaten, thaten ſie in ſeinem Namen, und wo Einer<lb/>
dem Andern helfen konnte, da ſäumte er nicht. Vom<lb/>
Schloſſe her ward ihnen kein Uebel, aber viel Gutes.<lb/>
Immer weniger Ritter wohnten dort, denn immer här¬<lb/>
ter ward der Streit im Heidenlande und immer nöther<lb/>
jede Hand, die fechten konnte; die aber, welche im Schloſſe<lb/>
waren, mahnte täglich die große Todtenhalle, in der<lb/>
die Spinne an Rittern wie an den Bauern ihre Macht<lb/>
geübt, daß Gott mit gleicher Kraft über Jedem ſei,<lb/>
der von ihm abfalle, ſei er Bauer oder Ritter.</p><lb/>
<p>„So ſchwanden viele Jahre in Glück und Segen,<lb/>
und das Thal ward berühmt vor allen andern. Statt¬<lb/>
lich waren ihre Häuſer, groß ihre Vorräthe, manch<lb/>
Geldſtück ruhte im Kaſten, ihr Vieh war das ſchönſte<lb/>
zu Berg und Thal, und ihre Töchter waren berühmt<lb/>
Land auf und Land ab, und ihre Söhne gerne geſehen<lb/>
überall. Und dieſer Ruhm welkte nicht über Nacht,<lb/>
wie dem Jonas ſeine Schattenſtaude, ſondern er dauerte<lb/>
von Geſchlecht zu Geſchlecht; denn in der gleichen<lb/>
Gottesfurcht und Ehrbarkeit wie die Väter lebten auch<lb/>
die Söhne von Geſchlecht zu Geſchlecht. Aber wie<lb/>
gerade in den Birnbaum, der am flüſſigſten genähret<lb/>
wird, am ſtärkſten treibt, der Wurm ſich bohrt, ihn<lb/>
umfrißt, welken läßt und tödtet, ſo geſchieht es, daß,<lb/>
wo Gottes Segenſtrom am reichſten über die Men¬<lb/>
ſchen fließt, der Wurm in den Segen kömmt, die Men¬<lb/>
ſchen bläht und blind macht, daß ſie ob dem Segen<lb/>
Gott vergeſſen, ob dem Reichthum, den, der ihn ge¬<lb/>
geben hat, daß ſie werden wie die Iſraeliten, die, wenn<lb/>
Gott ihnen geholfen, ob goldenen Kälbern ihn vergaßen.</p><lb/>
<p>„So wurden, nachdem viele Geſchlechter dahinge¬<lb/>
gangen, Hochmuth und Hoffart heimiſch im Thale,<lb/>
<pb n="92" facs="#f0102"/>
fremde Weiber brachten und mehrten beides. Die Klei¬<lb/>
der wurden hoffärtiger, Kleinode ſah man glänzen, ja<lb/>
ſelbſt an die heiligen Zeichen wagte die Hoffart ſich, und<lb/>
ſtatt daß ihre Herzen während dem Beten inbrünſtig<lb/>
bei Gott geweſen wären, hingen ihre Augen hoffärtig<lb/>
an den goldenen Kugeln ihres Roſenkranzes. So ward<lb/>
ihr Gottesdienſt Pracht und Hoffart, ihre Herzen aber<lb/>
hart gegen Gott und Menſchen. Um Gottes Gebote<lb/>
bekümmerte man ſich nicht; ſeines Dienſtes ſeiner Die¬<lb/>
ner ſpottete man; denn wo viel Hoffart iſt oder viel<lb/>
Geld, da kömmt gerne der Wahn, daß man ſeine Ge¬<lb/>
lüſten für Weisheit hält, und dieſe Weisheit höher als<lb/>
Gottes Weisheit. Wie ſie früher von den Rittern ge¬<lb/>
plagt worden waren, ſo wurden ſie jetzt hart gegen<lb/>
das Geſinde und plagten dieſes; und je weniger ſie<lb/>
ſelbſt arbeiteten, um ſo mehr mutheten ſie dieſem zu,<lb/>
und je mehr ſie Arbeit von Knechten und Mägden for¬<lb/>
derten, um ſo mehr behandelten ſie dieſelben wie un¬<lb/>
vernünftiges Vieh; und daß dieſe auch Seelen hätten,<lb/>
die zu wahren ſeien, dachten ſie nicht. Wo viel Geld<lb/>
oder viel Hoffart iſt, da fängt das Bauen an, Einer<lb/>
ſchöner als der Andere, und wie früher die Ritter<lb/>
bauten, ſo bauten jetzt ſie, und wie früher die Ritter<lb/>
ſie plagten, ſo ſchonten ſie jetzt weder Geſinde noch<lb/>
Vieh, wenn der Bauteufel über ſie kam. Dieſer Wandel<lb/>
war auch über dieſes Haus gekommen, während der<lb/>
alte Reichthum geblieben war.</p><lb/>
<p>„Faſt zweihundert Jahre waren verfloſſen, ſeit die<lb/>
Spinne im Loche gefangen ſaß; da war ein ſchlau und<lb/>
kräftig Weib hier Meiſter; ſie war keine Lindauerin,<lb/>
aber doch glich ſie Chriſtine in vielen Stücken. Sie<lb/>
war auch aus der Fremde, der Hoffart, dem Hoch¬<lb/>
muthe ergeben, und hatte einen einzigen Sohn; der<lb/>
<pb n="93" facs="#f0103"/>
Mann war unter ihrer Meiſterſchaft geſtorben. Dieſer<lb/>
Sohn war ein ſchöner Bube, hatte ein gutes Gemüth<lb/>
und war freundlich mit Menſch und Vieh; ſie hatte<lb/>
ihn auch gar lieb, aber ſie ließ es ihn nicht merken.<lb/>
Sie meiſterte ihn jeden Schritt und Tritt und keiner war<lb/>
ihr recht, den ſie ihm nicht erlaubt, und längſt war<lb/>
er erwachſen und durfte nicht zur Kameradſchaft und<lb/>
an keine Kilbi, ohne der Mutter Begleit. Als ſie ihn<lb/>
endlich alt genug glaubte, gab ſie ihm ein Weib aus<lb/>
ihrer Verwandtſchaft, eins nach ihrem Sinn. Jetzt<lb/>
hatte er zwei Meiſter ſtatt nur einen, und beide waren<lb/>
gleich hoffärtig und gleich hochmüthig, und weil ſie es<lb/>
waren, ſo ſollte auch Chriſten es ſein, und wenn er<lb/>
freundlich war und demüthig, wie es ihm ſo wohl an¬<lb/>
ſtund, ſo erfuhr er, wer Meiſter ſei.</p><lb/>
<p>„Schon lange war das alte Haus ihnen ein Dorn<lb/>
im Auge, und ſie ſchämten ſich ſeiner, da die Nach¬<lb/>
barn neue Häuſer hatten und doch kaum ſo reich als<lb/>
ſie waren. Die Sage von der Spinne und was die<lb/>
Großmutter geſagt, war damals noch in Jedermanns<lb/>
Gedächtniß, ſonſt wäre das alte Haus längſt ſchon<lb/>
eingeriſſen worden, aber Alle wehrten es ihnen. Sie<lb/>
nahmen aber dieſes Wehren immer mehr für Neid, der<lb/>
ihnen kein neues Haus gönne. Zudem ward es ihnen<lb/>
immer unheimeliger im alten Hauſe. Wenn ſie hier<lb/>
am Tiſche ſaßen, ſo war es ihnen entweder als ſchnurre<lb/>
hinter ihnen behaglich die Katze, oder als ginge leiſe<lb/>
das Loch auf und die Spinne ziele nach ihrem Nacken.<lb/>
Ihnen fehlte der Sinn, der das Loch vermachte, darum<lb/>
fürchteten ſie ſich immer mehr, das Loch möchte ſich<lb/>
öffnen. Darum fanden ſie einen guten Grund, ein<lb/>
neues Haus zu bauen, in welchem ſie die Spinne nicht<lb/>
zu fürchten hätten, wie ſie meinten. Das alte wollten ſie<lb/>
<pb n="94" facs="#f0104"/>
dem Geſinde überlaſſen, das ihrer Hoffart oft im Wege<lb/>
war, ſo wurden ſie räthig.</p><lb/>
<p>„Chriſten that es ſehr ungern, er wußte, was die<lb/>
alte Großmutter geſagt, und glaubte, daß der Fami¬<lb/>
lienſegen an das Familienhaus geknüpfet ſei, und vor<lb/>
der Spinne fürchtete er ſich nicht, und wenn er hier<lb/>
oben am Tiſche ſaß, ſo ſchien es ihm, er könne am<lb/>
andächtigſten beten. Er ſagte, wie er es meinte, aber<lb/>
ſeine Weiber hießen ihn ſchweigen; und weil er ihr<lb/>
Knecht war, ſo ſchwieg er auch, weinte aber oft bit¬<lb/>
terlich, wenn ſie es nicht ſahen.</p><lb/>
<p>„Dort oberhalb des Baumes, unter welchem wir<lb/>
geſeſſen, ſollte ein Haus gebaut werden, wie keiner<lb/>
eines hätte in der ganzen Gegend.</p><lb/>
<p>„In hoffärtiger Ungeduld, weil ſie keinen Verſtand<lb/>
vom Bauen hatten und nicht warten mochten, bis ſie<lb/>
mit dem neuen Hauſe hochmüthig thun konnten, plag¬<lb/>
ten ſie beim Bauen Geſinde und Vieh übel, ſchonten<lb/>
ſelbſt die heiligen Feiertage nicht, und gönnten ihnen<lb/>
auch des Nachts nicht Ruhe, und kein Nachbar war,<lb/>
der ihnen helfen konnte, daß ſie zufrieden waren, dem<lb/>
ſie nicht Böſes nach gewünſcht, wenn er nach unent¬<lb/>
geltlicher Hülfe, wie man ſie ſchon damals einander<lb/>
leiſtete, wieder heim ging, um auch zu ſeiner Sache<lb/>
zu ſehen.</p><lb/>
<p>„Als man aufrichtete und den erſten Zapfen in<lb/>
die Schwelle ſchlug, ſo rauchte es aus dem Loche<lb/>
herauf, wie naſſes Stroh, wenn man es anbrennen<lb/>
will; da ſchüttelten die Werkleute bedenklich die Köpfe,<lb/>
und ſagten es heimlich und laut, daß der neue Bau<lb/>
nicht alt werden werde, aber die Weiber lachten darü¬<lb/>
ber, und achteten des Zeichens ſich nicht. Als endlich<lb/>
das Haus erbaut war, zogen ſie hinüber, richteten ſich<lb/>
<pb n="95" facs="#f0105"/>
ein mit unerhörter Pracht und gaben als ſogenannte<lb/>
Hausräuchi eine Kilbi, die drei Tage lang dauerte,<lb/>
und Kind und Kindeskinder noch davon erzählten im<lb/>
ganzen Emmenthal.</p><lb/>
<p>„Aber während allen dreien Tagen ſoll man im ganzen<lb/>
Hauſe ein ſeltſam Surren gehört haben, wie das einer<lb/>
Katze, welcher es behaglich wird, weil man ihr den<lb/>
Balg ſtreicht. Doch die Katze, von welcher es kam,<lb/>
konnte man trotz alles Suchens nicht finden, da ward<lb/>
Manchem unheimlich, und trotz aller Herrlichkeit lief er<lb/>
Mitten aus dem Feſte. Nur die Weiber hörten nichts<lb/>
oder achteten ſich deſſen nicht, mit dem neuen Hauſe<lb/>
meinten ſie alles gewonnen.</p><lb/>
<p>„Ja, wer blind iſt, ſieht auch die Sonne nicht,<lb/>
und wer taub iſt, hört auch den Donner nicht. Darum<lb/>
freuten die Weiber des neuen Hauſes ſich, wurden alle<lb/>
Tage hoffärtiger, dachten an die Spinne nicht, ſondern<lb/>
führten im neuen Hauſe ein üppiges, arbeitsloſes Le¬<lb/>
ben mit putzen und eſſen; kein Menſch konnte es ihnen<lb/>
treffen, und an Gott dachten ſie nicht.</p><lb/>
<p>„Im alten Hauſe blieb das Geſinde alleine, lebte<lb/>
wie es wollte, und wenn Chriſten daſſelbe auch unter<lb/>
ſeiner Aufſicht haben wollte, ſo duldeten die Weiber<lb/>
es nicht, und ſchalten ihn, die Mutter aus Hochmuth<lb/>
hauptſächlich, das Weib aus Eiferſucht zu meiſt. Da¬<lb/>
her war drunten keine Ordnung und bald auch keine<lb/>
Gottesfurcht, und wo kein Meiſter iſt, geht es ſo<lb/>
durchweg. Wenn kein Meiſter oben am Tiſche ſitzt,<lb/>
kein Meiſter draußen und drinnen die Zügel hält, ſo<lb/>
meint ſich bald der der Größte, welcher am wüſteſten<lb/>
thut, und der der Beſte, welcher die ruchloſeſten Reden<lb/>
führt.</p><lb/>
<pb n="96" facs="#f0106"/>
<p>„So ging es zu im Hauſe drunten, und das ſämmt¬<lb/>
liche Geſinde glich bald einer Rudel Katzen, wenn ſie<lb/>
am wüſteſten thun. Von beten wußte man nichts mehr,<lb/>
hatte darum weder vor Gottes Willen, noch vor ſei¬<lb/>
nen Gaben Reſpekt. Wie die Hoffart der Meiſterwei¬<lb/>
ber keine Grenzen mehr kannte, ſo hatte der thieriſche<lb/>
Uebermuth des Geſindes keine Schranken mehr. Man<lb/>
ſchändete ungeſcheut das Brod, trieb das Habermuß<lb/>
über den Tiſch weg mit den Löffeln ſich an die Köpfe,<lb/>
ja, verunreinigte viehiſch die Speiſe, um boshaft den<lb/>
Andern die Luſt am Eſſen zu vertreiben. Sie neckten<lb/>
die Nachbarn, quälten das Vieh, höhnten jeden Got¬<lb/>
tesdienſt, läugneten alle höhere Gewalt und plagten<lb/>
auf alle Weiſe den Prieſter, der ſtrafend zu ihnen ge¬<lb/>
redet hatte; kurz ſie hatten keine Furcht mehr vor Gott<lb/>
und Menſchen und thaten alle Tage wüſter. Das<lb/>
wüſteſte Leben führten Knechte und Mägde, und doch<lb/>
plagten ſie einander wie nur möglich, und als die<lb/>
Knechte nicht mehr wußten, wie ſie auf neue Art die<lb/>
Mägde quälen konnten, da fiel es einem ein, mit der<lb/>
Spinne im Loche die Mägde zu ſchrecken oder zahm zu<lb/>
machen. Er ſchmiß Löffel voll Habermuß oder Milch<lb/>
an den Zapfen, und ſchrie, die drinnen werde wohl<lb/>
hungerig ſein, weil ſie ſo viele hundert Jahre nichts<lb/>
gehabt.</p><lb/>
<p>„Da ſchrien die Mägde gräßlich auf und verſpra¬<lb/>
chen alles was ſie konnten, und ſelbſt den andern<lb/>
Knechten graute es. Da das Spiel ſich ungeſtraft wie¬<lb/>
derholte, ſo wirkte es nicht mehr, die Mägde ſchrien<lb/>
nicht mehr, verſprachen nichts mehr, und die andern<lb/>
Knechte begannen es auch zu treiben. Nun fing der<lb/>
an mit dem Meſſer gegen das Loch zu fahren, mit den<lb/>
gräßlichſten Flüchen ſich zu vermeſſen, er mache den<lb/>
<pb n="97" facs="#f0107"/>
Zapfen los, und wolle ſehen was drinnen ſei, und<lb/>
ſie müßten einmal auch was neues ſehn. Das weckte<lb/>
neues Entſetzen, und der Burſche, der das that, ward<lb/>
Allen Meiſter, und konnte zwingen was er wollte,<lb/>
beſonders bei den Mägden.</p><lb/>
<p>„Das ſoll aber auch ein ſeltſamer Menſch geweſen<lb/>
ſein, man wußte nicht woher er kam. Er konnte ſanft<lb/>
thun wie ein Lamm, und reißend wie ein Wolf; war<lb/>
er alleine bei einem Weibsbilde, ſo war er ein ſanftes<lb/>
Lamm, vor der Geſellſchaft aber war er wie ein reißen¬<lb/>
der Wolf und that als ob er Alle haßte, als ob er<lb/>
über Alles aus wolle mit wüſten Thaten und Worten;<lb/>
ſolche ſollen den Weibsbildern aber gerade die liebſten<lb/>
ſein. Darum entſetzten ſich die Mägde öffentlich vor<lb/>
ihm, ſollen ihn aber doch, wenn ſie alleine waren, am<lb/>
liebſten von Allen gehabt haben. Er hatte ungleiche<lb/>
Augen, aber man wußte nicht von welcher Farbe, und<lb/>
beide haßten einander, ſahen nie den gleichen Weg,<lb/>
aber unter langem Augenhaar und demüthigem Nieder¬<lb/>
ſehen wußte er es zu verbergen. Sein Haar war ſchön<lb/>
gelockt, aber man wußte nicht war es roth oder falb;<lb/>
im Schatten war es das ſchönſte Flachshaar, ſchien<lb/>
aber die Sonne darauf, ſo hatte kein Eichhörnchen<lb/>
einen röthern Pelz. Er quälte wie Keiner das Vieh.<lb/>
Daſſelbe haßte ihn auch darnach. Von den Knechten<lb/>
meinte ein Jeder, er ſei ſein Freund, und gegen Jeden<lb/>
wies er die Andern auf. Den Meiſterweibern war er<lb/>
unter Allen alleine recht; er alleine war oft im obern<lb/>
Hauſe, dann thaten unten die Mägde wüſt; ſo bald<lb/>
er es merkte, ſteckte er ſein Meſſer an den Zapfen und<lb/>
begann ſein Drohen, bis die Mägde zum Kreuze kro¬<lb/>
chen. Doch behielt dieſes Spiel auch nicht lange ſeine<lb/>
Wirkung. Die Mägde wurden deſſen gewohnt und<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">I</hi>. 7<lb/>
</fw>
<pb n="98" facs="#f0108"/>
ſagten endlich: thue es doch, wenn du darfſt, aber du<lb/>
darfſt nicht.</p><lb/>
<p>„Es nahte Weihnacht, die heilige Nacht. An das,<lb/>
was dieſelbe uns weihet, dachten ſie nicht; ein luſtiges<lb/>
Leben hatten ſie abgerathen in derſelben. Im Schloſſe<lb/>
drunten hauste ein alter Ritter nur, und der beküm¬<lb/>
merte ſich wenig mehr um das Zeitliche; ein ſchelmi¬<lb/>
ſcher Vogt verwaltete Alles zu ſeinem Vortheil. Um<lb/>
ein Schelmenſtück hatten ſie dieſem edlen Ungarwein<lb/>
abgehandelt, neben welchem Lande die Ritter in großem<lb/>
Streite lagen; des edlen Weines Kraft und Feuer<lb/>
kannten ſie nicht. Ein fürchterliches Unwetter kam her¬<lb/>
auf, mit Blitz und Sturm, wie ſelten ſonſt um dieſe<lb/>
Zeit, keinen Hund hätte man unter dem Ofen hervor¬<lb/>
gejagt. Zur Kirche zu gehen hielt ſie das Unwetter nicht<lb/>
ab, ſie wären bei ſchönem Wetter auch nicht gegangen,<lb/>
hätten den Meiſter alleine gehen laſſen; aber es hielt<lb/>
andere ab, die Kirche zu beſuchen; ſie blieben allein<lb/>
im alten Hauſe beim edlen Weine.</p><lb/>
<p>„Sie begannen den heiligen Abend mit Fluchen und<lb/>
Tanzen, mit wüſtern und ärgern Dingen; dann ſetzten<lb/>
ſie ſich zum Mahle, wozu die Mägde Fleiſch gekocht<lb/>
hatten, weißen Brei und was ſie ſonſt Gutes ſtehlen<lb/>
konnten. Da ward die Rohheit immer gräßlicher, ſie<lb/>
ſchändeten alle Speiſen, läſterten alles Heilige; der ge¬<lb/>
nannte Knecht ſpottete des Prieſters, theilte Brod aus<lb/>
und trank ſeinen Wein, als ob er die heilige Meſſe<lb/>
verwaltete, taufte den Hund unterm Ofen, trieb es bis<lb/>
es angſt und bange den Andern wurde, wie ruchlos ſie<lb/>
ſonſt auch waren. Da ſtach er mit dem Meſſer ins<lb/>
Loch und fluchte, er wolle ihnen noch ganz andere Dinge<lb/>
zeigen. Als ſie darob nicht erſchrecken wollten, weil er<lb/>
das Gleiche ſchon manchmal getrieben, und mit dem<lb/>
<pb n="99" facs="#f0109"/>
Meſſer gegen den Zapfen kaum viel abzubringen war,<lb/>
ſo griff er in halber Raſerei nach einem Bohrer, ver¬<lb/>
maß ſich aufs ſchrecklichſte, ſie ſollten es erfahren, was<lb/>
er könne, büßen ihr Lachen, daß ihnen die Haare zu<lb/>
Berge ſtünden, und drehte mit wildem Stoße den Boh¬<lb/>
rer in den Zapfen hinein. Laut aufſchreiend ſtürzten<lb/>
Alle auf ihn zu; aber ehe Jemand es hindern konnte,<lb/>
lachte er wie der Teufel ſelbſt, that einen kräftigen<lb/>
Ruck am Bohrer. Da bebte von ungeheurem Donner¬<lb/>
ſchlag das ganze Haus, der Miſſethäter ſtürzte rück¬<lb/>
lings nieder; ein rother Gluthſtrom brach aus dem Loche<lb/>
hervor, und mittendrin ſaß groß und ſchwarz aufge¬<lb/>
ſchwollen im Gifte von Jahrhunderten die Spinne und<lb/>
glotzte in giftiger Luſt über die Frevler hin, die ver¬<lb/>
ſteinert in tödtlicher Angſt kein Glied bewegen konnten,<lb/>
dem ſchrecklichen Unthiere zu entrinnen, das langſam<lb/>
und ſchadenfroh ihnen über die Geſichter kroch, ihnen<lb/>
einimpfte den feurigen Tod. Da erbebte das Haus von<lb/>
ſchrecklichem Wehgeheul, wie hundert Wölfe es nicht<lb/>
auszuſtoßen vermögen, wenn der Hunger ſie peinigt.<lb/>
Und bald erſcholl ein ähnliches Wehgeſchrei aus dem<lb/>
neuen Hauſe, und Chriſten, der eben den Berg herauf¬<lb/>
kam von der heiligen Meſſe, meinte, es ſeien Räuber<lb/>
eingebrochen, und ſeinem ſtarken Arme trauend, ſtürzte<lb/>
er den Seinen zu Hülfe. Er fand keine Räuber, aber<lb/>
den Tod; mit dieſem rangen Weib und Mutter und<lb/>
hatten ſchon keine Stimme mehr in den hochaufgelaufe¬<lb/>
nen ſchwarzen Geſichtern; ruhig ſchlummerten ſeine Kin¬<lb/>
der und geſund und roth waren ihre muntern Geſichter.<lb/>
Es ſtieg in Chriſten die ſchreckliche Ahnung deſſen auf, was<lb/>
geſchehen war; er ſtürzte ins untere Haus, dort ſah<lb/>
er die Dienſten alle verendet, die Stube zur Todten¬<lb/>
kammer geworden, geöffnet das ſchauerliche Loch im<lb/>
<pb n="100" facs="#f0110"/>
Byſtal, in des ſcheußlich entſtellten Knechtes Hand den<lb/>
Bohrer und auf des Bohrers Spitze den ſchrecklichen<lb/>
Zapfen. Jetzt wußte er was da geſchehen war, ſchlug<lb/>
die Hände über dem Kopfe zuſammen, und wenn die<lb/>
Erde ihn verſchlungen hätte, ſo wäre es ihm recht<lb/>
geweſen. Da kroch etwas hinterem Ofen hervor,<lb/>
ſchmiegte ſich ihm an; entſetzt fuhr er zuſammen, aber<lb/>
es war nicht die Spinne, es war ein armes Bübchen,<lb/>
das er um Gotteswillen ins Haus genommen und un¬<lb/>
ter dem ruchloſen Geſinde gelaſſen hatte, wie es ja auch<lb/>
jetzt viel geſchieht, daß man Kinder um Gotteswillen<lb/>
nimmt und ſie dem Teufel in die Hände ſpielt. Das<lb/>
hatte keinen Theil genommen an den Gräueln des Ge¬<lb/>
ſindes, war erſchreckt hinter den Ofen geflohen; es<lb/>
allein blieb von der Spinne verſchont, und konnte nun<lb/>
den Hergang erzählen.</p><lb/>
<p>„Aber noch während das Bübchen erzählte, ſcholl<lb/>
durch Wind und Wetter Angſtgeſchrei von andern Häu¬<lb/>
ſern her. Wie in hundertjähriger aufgeſchwellter Luſt<lb/>
flog die Spinne durch die Thalſchaft, las zuerſt die<lb/>
üppigſten Häuſer ſich aus, wo man am wenigſten an<lb/>
Gott dachte, aber am meiſten an die Welt, daher von<lb/>
dem Tode am wenigſten wiſſen mochte.</p><lb/>
<p>„Noch war es nicht Tag geworden, ſo war die<lb/>
Kunde in jeglichem Hauſe: die alte Spinne ſei los¬<lb/>
gebrochen, gehe aufs Neue todtbringend um in der<lb/>
Gemeinde; ſchon lägen Viele todt und hinten im Thale<lb/>
fahre Schrei auf Schrei zum Himmel auf von den Ge¬<lb/>
zeichneten, die ſterben müßten. Da kann man ſich den¬<lb/>
ken, welch Jammer im Lande war, welche Angſt in<lb/>
allen Herzen, was das für eine Weihnacht war in<lb/>
Sumiswald. An die Freude, die ſie ſonſt bringt, konnte<lb/>
kein Menſch denken, und ſolcher Jammer kam vom Frevel<lb/>
<pb n="101" facs="#f0111"/>
der Menſchen. Der Jammer aber ward alle Tage<lb/>
größer, denn ſchneller, giftiger als das frühere Mal war<lb/>
die Spinne jetzt. Bald war ſie zu vorderſt, bald zu<lb/>
hinderſt in der Gemeinde, auf den Bergen, im Thale<lb/>
erſchien ſie zu gleicher Zeit. Wie ſie früher meiſt hier<lb/>
Einen, dort Einen gezeichnet hatte zum Tode, ſo ver¬<lb/>
ließ ſie jetzt ſelten ein Haus, ehe ſie Alle vergiftet; erſt<lb/>
wenn Alle im Tode ſich wanden, ſetzte ſie ſich auf die<lb/>
Schwelle und glotzte ſchadenfroh in die Vergiftung, als<lb/>
ob ſie ſagen wollte: ſie ſei es und ſei doch wieder da,<lb/>
wie lange man ſie auch eingeſperrt.</p><lb/>
<p>„Es ſchien als ob ſie wüßte, ihr ſei wenig Zeit<lb/>
vergönnt, oder als ob ſie ſich viele Mühe ſparen wollte,<lb/>
ſie that, wo ſie konnte, Viele auf einmal ab. Darum<lb/>
lauerte ſie am liebſten auf die Züge, welche die Todten<lb/>
zur Kirche geleiten wollten. Bald hier, bald dort, am<lb/>
liebſten unten am Kilchſtalden, tauchte ſie mitten in den<lb/>
Haufen auf, oder glotzte plötzlich vom Sarge herab auf<lb/>
die Begleitenden. Da fuhr dann ein ſchreckliches Weh¬<lb/>
geſchrei aus dem begleitenden Zuge zum Himmel auf,<lb/>
Mann um Mann fiel nieder, bis der ganze Zug der<lb/>
Begleitenden am Wege lag und rang mit dem Tode;<lb/>
bis kein Leben mehr unter ihnen war, und um den<lb/>
Sarg ein Haufen Todte lag, wie tapfere Krieger um<lb/>
ihre Fahne liegen, von der Uebermacht erfaßt. Da<lb/>
wurden keine Todten mehr zur Kirche gebracht, Nie¬<lb/>
mand wollte ſie tragen, Niemand geleiten, wo der Tod<lb/>
ſie ſtreckte, da ließ man ſie liegen.</p><lb/>
<p>„Verzweiflung lag überem ganzen Thale. Wuth<lb/>
kochte in allen Herzen, ſtrömte in ſchrecklichen Verwün¬<lb/>
ſchungen gegen den armen Chriſten aus; an Allem<lb/>
ſollte jetzt er Schuld ſein.</p><lb/>
<pb n="102" facs="#f0112"/>
<p>„Jetzt auf einmal wußten Alle, daß Chriſten das<lb/>
alte Haus nicht hätte verlaſſen, das Geſinde nicht ſich<lb/>
ſelbſt überlaſſen ſollen. Auf einmal wußten Alle, daß<lb/>
der Meiſter für ſein Geſinde mehr oder minder verant¬<lb/>
wortlich ſei, daß er wachen ſolle über Beten und Eſſen,<lb/>
wehren ſolle gottloſem Leben, gottloſen Reden und gott¬<lb/>
loſem Schänden der Gaben Gottes. Jetzt war Allen<lb/>
auf einmal Hoffart und Hochmuth vergangen, ſie tha¬<lb/>
ten dieſe Laſter in die unterſte Hölle hinunter, und hät¬<lb/>
ten es kaum Gott geglaubt, daß ſie dieſelben noch vor<lb/>
wenig Tagen ſo ſchmählich an ſich getragen; ſie waren<lb/>
Alle wieder fromm, hatten die ſchlechteſten Kleider an,<lb/>
und die alten verachteten Roſenkränze wieder in den<lb/>
Händen, und überredeten ſich ſelbſt, ſie ſeien immer<lb/>
gleich fromm geweſen, und an ihnen fehlte es nicht,<lb/>
daß ſie Gott nicht das Gleiche überredeten. Chriſten<lb/>
allein unter ihnen Allen ſollte gottlos ſein, und Flüche<lb/>
wie Berge kamen von allen Seiten auf ihn her. Und<lb/>
war er doch vielleicht unter Allen der Beſte; aber ſein<lb/>
Wille lag gebunden in ſeiner Weiber Willen, und die¬<lb/>
ſes Gebundenſein iſt allerdings eine ſchwere Schuld für<lb/>
jeden Mann, und ſchwerer Verantwortung entrinnt er<lb/>
nicht, weil er anders iſt, als Gott ihn will. Das ſah<lb/>
Chriſten auch ein, darum war er nicht trotzig, pochte<lb/>
nicht, gab ſich ſchuldiger dar, als er war; aber damit<lb/>
verſöhnte er die Leute nicht, erſt jetzt ſchrien ſie einan¬<lb/>
der zu, wie groß ſeine Schuld ſein müſſe, da er ſo<lb/>
viel auf ſich nehme, ſo weit ſich unterziehe, er ja ſelbſt<lb/>
bekenne, er ſei nichts werth.</p><lb/>
<p>Er aber betete Tag und Nacht zu Gott, daß er<lb/>
das Uebel wende; aber es ward ſchrecklicher von Tag<lb/>
zu Tag. Er ward es inne, daß er gut machen müſſe,<lb/>
was er gefehlt, daß er ſich ſelbſt zum Opfer geben<lb/>
<pb n="103" facs="#f0113"/>
müſſe, daß an ihm liege, die That, die ſeine Ahnfrau<lb/>
gethan. Er betete zu Gott, bis ihm ſo recht feurig<lb/>
im Herzen der Entſchluß empor wuchs, die Thalſchaft<lb/>
zu retten, das Uebel zu ſühnen, und zum Entſchluß<lb/>
kam der ſtandhafte Muth, der nicht wankt, immer be¬<lb/>
reit iſt zur gleichen That, am Morgen wie am Abend.</p><lb/>
<p>„Da zog er herab mit ſeinen Kindern aus dem neuen<lb/>
Haus ins alte Haus, ſchnitt zum Loch einen neuen<lb/>
Zapfen, ließ ihn weihen mit heiligem Waſſer und hei¬<lb/>
ligen Sprüchen, legte zum Zapfen den Hammer, ſetzte<lb/>
zu den Betten der Kinder ſich, und harrte der Spinne.</p><lb/>
<p>„Da ſaß er, betete und wachte, und rang mit dem<lb/>
ſchweren Schlafe feſten Muthes und wankte nicht; aber<lb/>
die Spinne kam nicht, ob ſie ſonſt allenthalben war,<lb/>
denn immer größer war der Sterbet, immer wilder die<lb/>
Wuth der Ueberlebenden. Mitten in dieſen Schrecken<lb/>
ſollte ein wildes Weib ein Kind gebären. Da kam den<lb/>
Leuten die alte Angſt, ungetauft möchte die Spinne das<lb/>
Kindlein holen, das Pfand ihrer alten Pacht. Das<lb/>
Weib gebehrdete ſich wie unſinnig, hatte kein Gott¬<lb/>
vertrauen, deſto mehr Haß und Rache im Herzen.</p><lb/>
<p>„Man wußte, wie die Alten gegen den Grünen ſich<lb/>
geſchützt vor Zeiten, wenn ein Kind geboren werden<lb/>
ſollte, wie der Prieſter der Schild war, den ſie zwiſchen<lb/>
ſich und den ewigen Feind geſtellt. Man wollte auch<lb/>
nach dem Prieſter ſenden, aber wer ſollte der Bote<lb/>
ſein? Die unbegrabenen Todten, welche die Spinne<lb/>
bei den Leichenzügen erfaßt, ſperrten die Wege, und<lb/>
würde wohl ein Bote über die wilden Höhen der Spinne,<lb/>
die Alles zu wiſſen ſchien, entgehen können, wenn er<lb/>
den Prieſter holen wollte? Es zagten Alle. Da dachte<lb/>
endlich der Mann des Weibes, wenn die Spinne ihn<lb/>
haben wolle, ſo könne ſie ihn daheim faſſen wie auf<lb/>
<pb n="104" facs="#f0114"/>
dem Wege; wenn ihm der Tod beſtimmt ſei, ſo entrinne<lb/>
er ihm hier nicht und dort nicht.</p><lb/>
<p>„Er machte ſich auf den Weg, aber Stunde um Stunde<lb/>
rann vorüber, kein Bote kam wieder. Wuth und Jammer<lb/>
wurden immer entſetzlicher, die Geburt rückte immer näher.<lb/>
Da riß das Weib in der Wuth der Verzweiflung vom<lb/>
Lager ſich auf und ſtürzte hin nach Chriſtens Haus, dem<lb/>
tauſendfach Verwünſchten, der betend bei ſeinen Kin¬<lb/>
dern ſaß, des Kampfes mit der Spinne gewärtig.<lb/>
Weither ſchon tönte ihr Geſchrei, ihre Verwünſchungen<lb/>
donnerten an Chriſtens Thüre lange, ehe ſie dieſelbe<lb/>
aufriß und den Donner in die Stube ihm brachte. Als<lb/>
ſie hereinſtürzte ſo ſchrecklichen Angeſichtes, da fuhr er<lb/>
auf, er wußte erſt nicht, war es Chriſtine in ihrer<lb/>
urſprünglichen Geſtalt. Aber unter der Thüre hemmte<lb/>
der Schmerz ihren Lauf, an den Thürpfoſten wand ſie<lb/>
ſich, die Fluth ihrer Verwünſchungen ausgießend über<lb/>
den armen Chriſten. Er ſollte der Bote ſein, wenn er<lb/>
nicht verflucht ſein wolle mit Kind und Kindeskindern<lb/>
in Zeit und Ewigkeit. Da überwallete der Schmerz<lb/>
ihr Fluchen, und ein Söhnlein war geboren vom wil¬<lb/>
den Weibe auf Chriſtens Schwelle, und Alle die ihr<lb/>
gefolget waren, ſtoben ins Weite, des Schrecklichſten<lb/>
gewärtig. Das unſchuldige Kindlein hielt Chriſten in<lb/>
den Armen; ſtechend und wild und giftig ſtarrten aus des<lb/>
Weibes verzerrten Zügen deſſen Augen ihn an und es<lb/>
ward ihm immer mehr, als trete die Spinne aus ihnen<lb/>
heraus, als ſei ſie es ſelbſt. Da kam eine Kraft Got¬<lb/>
tes in ihn und ein übermenſchlicher Wille ward in ihm<lb/>
mächtig; einen innigen Blick warf er auf ſeine Kinder,<lb/>
hüllte das neugeborne Kind in ſein warm Gewand,<lb/>
ſprang über das glotzende Weib, den Berg hinunter<lb/>
das Thal entlang, Sumiswald zu. Zur heiligen Weihe<lb/>
<pb n="105" facs="#f0115"/>
wollte er das Kindlein ſelbſten tragen, zur Sühne der<lb/>
Schuld, die auf ihm lag, dem Haupte ſeines Hauſes;<lb/>
das Uebrige überließ er Gott. Todte hemmten ſeinen<lb/>
Lauf; vorſichtig mußte er ſeine Tritte ſetzen. Da ereilte<lb/>
ihn ein leichter Fuß, es war das arme Bübchen, dem<lb/>
es graute bei dem wilden Weibe, das ein kindlicher<lb/>
Trieb dem Meiſter nachgetrieben. Wie Stacheln fuhr<lb/>
es durch Chriſtens Herz, daß ſeine Kinder alleine bei<lb/>
dem wüthenden Weibe ſeien. Aber ſein Fuß ſtund nicht<lb/>
ſtille, ſtrebte dem heiligen Ziele zu.</p><lb/>
<p>„Schon war er unten am Kilchſtalden, hatte die<lb/>
Kapelle im Auge, da glühte es plötzlich vor ihm mit¬<lb/>
ten im Wege, es regte ſich im Buſche, im Wege ſaß<lb/>
die Spinne, im Buſche wankte roth ein Federbuſch und<lb/>
hoch hob ſich die Spinne als wie zum Sprunge. Da<lb/>
rief Chriſten mit lauter Stimme zum dreieinigen Gott,<lb/>
und aus dem Buſche tönte ein wilder Schrei; es ſchwand<lb/>
die rothe Feder; in des Bübchens Arme legte er das<lb/>
Kind und ergriff, dem Herren ſeinen Geiſt empfehlend,<lb/>
mit ſtarker Hand die Spinne, die wie gebannt durch<lb/>
die heiligen Worte am gleichen Flecke ſitzen blieb. Gluth<lb/>
ſtrömte durch ſein Gebein, aber er hielt feſt; der Weg<lb/>
war frei und das Bübchen verſtändigen Sinnes eilte<lb/>
dem Prieſter zu mit dem Kinde. Chriſten aber, Feuer<lb/>
in der ſtarken Hand, eilte geflügelten Laufes ſeinem<lb/>
Hauſe zu. Schrecklich war der Brand in ſeiner Hand,<lb/>
der Spinne Gift drang durch alle Glieder. Zu Gluth<lb/>
ward ſein Blut. Die Kraft wollte erſtarren, der Athem<lb/>
ſtocken, aber er betete fort und fort, hielt Gott feſt vor<lb/>
Augen, hielt aus in der Hölle Gluth. Schon ſah er<lb/>
ſein Haus, mit dem Schmerz wuchs ſein Hoffen, unter<lb/>
der Thüre war das Weib. Als daſſelbe ihn kommen<lb/>
ſah ohne Kind, ſtürzte es ſich ihm entgegen, einer<lb/>
<pb n="106" facs="#f0116"/>
Tigerin gleich, der man die Jungen geraubt, es glaubte<lb/>
an den ſchändlichſten Verrath. Es achtete ſich ſeines<lb/>
Winkens nicht, hörte nicht die Worte aus ſeiner keu¬<lb/>
chenden Bruſt, ſtürzte in ſeine vorgeſtreckten Hände,<lb/>
klammerte an ſie ſich an; in Todtesangſt muß er die<lb/>
Wüthende ſchleppen zum Hauſe herein, muß frei die<lb/>
Arme kämpfen, ehe es ihm gelingt, ins Loch die Spinne<lb/>
zu drängen, mit ſterbenden Händen den Zapfen vorzu¬<lb/>
ſchlagen. Er vermags mit Gottes Hülfe. Den ſterben¬<lb/>
den Blick wirft er auf die Kinder, hold lächeln ſie im<lb/>
Schlafe. Da wird es ihm leicht, eine höhere Hand<lb/>
ſchien ſeine Gluth zu löſchen, und laut betend ſchließt<lb/>
er zum Tode ſeine Augen, und Frieden und Freude<lb/>
fanden die auf ſeinem Geſichte, die vorſichtig und angſt¬<lb/>
voll kamen, zu ſchauen, wo das Weib geblieben. Er¬<lb/>
ſtaunt ſahen ſie das Loch verſchlagen, aber das Weib<lb/>
fanden ſie verſengt und verzerrt im Tode liegen; an<lb/>
Chriſtens Hand hatte ſie den feurigen Tod geholt. Noch<lb/>
ſtanden ſie und wußten nicht, was geſchehen war, als<lb/>
mit dem Kinde das Bübchen wiederkehrte, vom Prieſter<lb/>
begleitet, der das Kind ſchnell getauft nach damaliger<lb/>
Sitte, und wohlgerüſtet und muthvoll dem gleichen<lb/>
Kampfe entgegen gehen wollte, in dem ſein Vorgänger<lb/>
ſiegreich das Leben gelaſſen. Aber ein ſolch Opfer for¬<lb/>
derte Gott nicht von ihm, den Kampf hatte ſchon ein<lb/>
Anderer beſtanden. Lange faßten die Leute nicht, welch<lb/>
große That Chriſten vollbracht. Als ihnen endlich Glaube<lb/>
und Erkenntniß kam, da beteten ſie freudig mit dem Prie¬<lb/>
ſter, dankten Gott für das neu geſchenkte Leben, und für<lb/>
die Kraft, die er Chriſten gegeben. Dieſem aber baten<lb/>
ſie im Tode noch ihr Unrecht ab, und beſchloſſen mit<lb/>
hohen Ehren ihn zu begraben und ſein Andenken ſtellte<lb/>
ſich glorreich wie das eines Heiligen in Aller Seelen.</p><lb/>
<pb n="107" facs="#f0117"/>
<p>„Sie wußten nicht, wie ihnen war, als der ſo<lb/>
ſchreckliche Schreck, der fort und fort durch ihre Glieder<lb/>
zitterte, auf einmal geſchwunden war, und ſie mit Freu¬<lb/>
den wieder in den blauen Himmel hinauf ſehen konn¬<lb/>
ten, ohne Angſt, die Spinne krieche unterdeſſen auf ihre<lb/>
Füße. Sie beſchloſſen viele Meſſen und einen allge¬<lb/>
meinen Kilchgang; vor Allem aber wollten ſie die bei¬<lb/>
den Leichen beſtatten, Chriſten und ſeine Drängerin,<lb/>
dann ſollten auch die andern eine Stätte finden, ſo<lb/>
weit es möglich war.</p><lb/>
<p>„Es war ein feierlicher Tag, als das ganze Thal<lb/>
zur Kirche wanderte, und auch in manchem Herzen<lb/>
war es feierlich, manche Sünde ward erkannt, manch<lb/>
Gelübde ward gethan; und von dem Tage an wurde<lb/>
viel übertriebenes Weſen auf den Geſichtern und in den<lb/>
Kleidern nicht mehr geſehen.</p><lb/>
<p>„Als in der Kirche und auf dem Kirchhofe viele<lb/>
Thränen gefloſſen, viele Gebete geſchehen waren, gingen<lb/>
Alle aus der ganzen Thalſchaft, welche zur Begräbniß<lb/>
gekommen waren — und gekommen waren Alle, die ihrer<lb/>
Glieder mächtig waren — zum üblichen Imbiß ins Wirths¬<lb/>
haus. Da geſchah es nun, daß, wie üblich, Weiber und<lb/>
Kinder an einem eigenen Tiſche ſaßen, die ſämmtliche<lb/>
erwachſene Mannſchaft aber Platz hatte an dem berühm¬<lb/>
ten Scheibentiſche, der jetzt noch im Bären in Sumis¬<lb/>
wald zu ſehen iſt. Er ward aufbewahrt zum Andenken,<lb/>
daß einſt nur noch zwei Dutzend Männer waren, wo<lb/>
jetzt an zwei Tauſende wohnen; zum Andenken, daß<lb/>
auch das Leben der Zweitauſende in der Hand deſſen<lb/>
ſtehe, der die zwei Dutzend gerettet. Damals ſäumte<lb/>
man ſich nicht lange an der Gräbt; es waren die Her¬<lb/>
zen zu voll, als daß viel Speiſe und Trank Platz ge¬<lb/>
habt hätte. Als ſie aus dem Dorfe hervor auf die freie<lb/>
<pb n="108" facs="#f0118"/>
Höhe kamen, ſahen ſie eine Röthe am Himmel, und<lb/>
als ſie heim kamen, fanden ſie das neue Haus nieder¬<lb/>
gebrannt bis auf den Boden; wie es zugegangen, er¬<lb/>
fuhr man nie.</p><lb/>
<p>„Aber was Chriſten an ihnen gethan, vergaßen<lb/>
die Leute nicht, an ſeinen Kindern vergalten ſie es.<lb/>
Fromm und wacker erzogen ſie dieſelben in den frömm¬<lb/>
ſten Häuſern; an ihrem Gute vergriff ſich keine Hand,<lb/>
obgleich keine Rechnung zu ſehen war. Es wurde ge¬<lb/>
mehret und wohl beſorgt, und als die Kinder aufer¬<lb/>
wachſen waren, ſo waren ſie nicht nur nicht um ihr<lb/>
Gut betrogen, ſondern noch viel weniger um ihre See¬<lb/>
len. Es wurden rechtſchaffene gottesfürchtige Menſchen,<lb/>
die Gnade bei Gott hatten und Wohlgefallen bei den<lb/>
Menſchen, die Segen im Leben fanden und im Himmel<lb/>
noch mehr. Und ſo blieb es in der Familie, und man<lb/>
fürchtete die Spinne nicht, denn man fürchtete Gott,<lb/>
und wie es geweſen war, ſo ſoll es, ſo Gott will,<lb/>
auch bleiben, ſo lange hier ein Haus ſteht, ſo lange<lb/>
Kinder den Eltern folgen in Wegen und Gedanken.“</p><lb/>
<p>Hier ſchwieg der Großvater, und lange ſchwiegen<lb/>
Alle, und die Einen ſannen dem Gehörten nach, und<lb/>
die Andern meinten, er ſchöpfe Athem und fahre dann<lb/>
weiters fort.</p><lb/>
<p>Endlich ſagte der ältere Götti: „An dem Scheiben¬<lb/>
tiſch bin ich manchmal geſeſſen und habe vom Sterbet<lb/>
gehört und daß nach demſelben ſämmtliche Mannſchaft<lb/>
in der Gemeinde daran Platz gehabt. Aber wie Punk¬<lb/>
tum alles zugegangen, das konnte mir Niemand ſagen.<lb/>
Die Einen ſtürmten dieß, und Andere anders. Aber<lb/>
ſage mir, wo haſt du denn Alles das vernommen?“</p><lb/>
<p>„He, ſagte der Großvater, das erbte ſich bei uns<lb/>
vom Vater auf den Sohn, und als das Andenken da¬<lb/>
<pb n="109" facs="#f0119"/>
von bei den andern Leuten im Thale ſich verlor, hielt<lb/>
man es in der Familie ſehr heimlich und ſcheute ſich,<lb/>
etwas davon unter die Menſchen zu laſſen. Nur in der<lb/>
Familie redete man davon, damit kein Glied deſſelben<lb/>
vergeſſe, was ein Haus bauet, und ein Haus zerſtört;<lb/>
was Segen bringt und Segen vertreibt. Du hörſt es<lb/>
meiner Alten wohl noch an, wie ungern ſie es hat,<lb/>
wenn man ſo öffentlich davon redet. Aber mich dünkt,<lb/>
es thäte je länger je nöther davon zu reden, wie weit<lb/>
man es mit Hochmuth und Hoffart bringen kann.<lb/>
Darum thue ich auch nicht mehr ſo geheim mit der<lb/>
Sache, und es iſt nicht das erſte Mal, daß ich unter<lb/>
guten Freunden ſie erzählte. Ich denke immer, was<lb/>
unſere Familie ſo viele Jahre im Glücke erhalten, das<lb/>
werde andern auch nicht ſchaden, und recht ſei es nicht,<lb/>
ein Geheimniß mit dem zu machen, was Glück und<lb/>
Gottes Segen bringt.“</p><lb/>
<p>„Du haſt recht, Vettermann, antwortete der Götti,<lb/>
aber fragen muß ich dich doch noch: war denn das<lb/>
Haus, welches du vor ſieben Jahren einriſſeſt, das<lb/>
uralte, ich kann das faſt nicht glauben.“</p><lb/>
<p>„Nein, ſagte der Großvater. Das uralte Haus<lb/>
war gar baufällig geworden ſchon vor faſt dreihundert<lb/>
Jahren, und der Segen Gottes in Feldern und Mat¬<lb/>
ten hatte ſchon lange nicht mehr Platz darin. Und<lb/>
doch wollte es die Familie nicht verlaſſen und ein neues<lb/>
bauen durften ſie nicht, ſie hatte nicht vergeſſen, wie<lb/>
es dem früheren ergangen. So kam ſie in große Ver¬<lb/>
legenheit, und fragten endlich einen weiſen Mann,<lb/>
der zu Haslebach gewohnt haben ſoll, um Rath. Der<lb/>
ſoll ihnen geantwortet haben: ein neues Haus könn¬<lb/>
ten ſie wohl bauen an die Stelle des alten und nicht<lb/>
anderswo, aber zwei Dinge müßten ſie wohl bewahren,<lb/>
<pb n="110" facs="#f0120"/>
das alte Holz worin die Spinne ſei, den alten Sinn,<lb/>
der ins alte Holz die Spinne geſtoßen, dann werde<lb/>
der alte Segen auch im neuen Hauſe ſein.</p><lb/>
<p>„Sie bauten das neue Haus und fügten ihm ein<lb/>
mit Gebet und Sorgfalt das alte Holz, und die Spinne<lb/>
rührte ſich nicht, Sinn und Segen änderten ſich nicht.</p><lb/>
<p>„Aber auch das neue Haus ward wiederum alt<lb/>
und klein, wurmſtichig und faul ſein Holz, nur der<lb/>
Poſten hier blieb feſt und eiſenhart. Mein Vater hätte<lb/>
ſchon bauen ſollen, er konnte es erwehren; es kam nun<lb/>
an mich. Nach langem Zögern wagte ich es. Ich<lb/>
that wie die Frühern, fügte das alte Holz dem neuen<lb/>
Hauſe bei und die Spinne regte ſich nicht. Aber ge¬<lb/>
ſtehen will ich es: mein Lebtag betete ich nie ſo brün¬<lb/>
ſtig wie damals, als ich das verhängnißvolle Holz in<lb/>
Händen hatte; die Hand, der ganze Leib brannte mich,<lb/>
unwillkürlich mußte ich ſehen, ob mir nicht ſchwarze<lb/>
Flecken wüchſen an Hand und Leib, und ein Berg<lb/>
fiel mir von der Seele, als endlich alles an ſeinem Orte<lb/>
ſtund. Da ward meine Ueberzeugung noch feſter, daß<lb/>
weder ich noch meine Kinder und Kindeskinder etwas<lb/>
von der Spinne zu fürchten hätten, ſo lange wir uns<lb/>
fürchten vor Gott.“</p><lb/>
<p>Da ſchwieg der Großvater, und noch war der<lb/>
Schauer nicht verflogen, der ihnen den Rücken her¬<lb/>
aufgekrochen, als ſie hörten, der Großvater hätte das<lb/>
Holz in Händen gehabt, und ſie dachten, wie es ihnen<lb/>
wäre, wenn ſie es auch darein nehmen müßten.</p><lb/>
<p>Endlich ſagte der Vetter: „Es iſt nur ſchade,<lb/>
daß man nicht weiß, was an ſolchen Dingen wahr<lb/>
iſt. Alles kann man kaum glauben, und etwas muß<lb/>
doch an der Sache ſein, ſonſt wäre das alte Holz<lb/>
nicht da.“<lb/>
<pb n="111" facs="#f0121"/>
„Sei jetzt daran wahr, was da wolle, ſo könne<lb/>
man viel daraus lernen, ſagte der jüngere Götti, und<lb/>
dazu hätten ſie noch kurze Zeit gehabt, es dünke ihn,<lb/>
er ſei erſt aus der Kirche gekommen.“</p><lb/>
<p>„Sie ſollten nicht zu viel ſagen, ſagte die Groß¬<lb/>
mutter, ſonſt fange ihr Alter ihnen eine neue Geſchichte<lb/>
an, ſie ſollten jetzt auch einmal eſſen und trinken, es<lb/>
ſei ja eine Schande, wie Niemand eſſe und trinke. Es<lb/>
ſolle doch nicht alles ſchlecht ſein, ſie hätten alles an¬<lb/>
gewendet, ſo gut ſie es verſtanden.“</p><lb/>
<p>Nun ward viel gegeſſen und viel getrunken und<lb/>
zwiſchendurch gewechſelt manche verſtändige Rede, bis<lb/>
groß und golden am Himmel der Mond ſtund, die<lb/>
Sterne aus ihren Kammern traten, zu mahnen die<lb/>
Menſchen, daß es Zeit ſei, ſchlafen zu gehen in ihre<lb/>
Kämmerlein.</p><lb/>
<p>Die Menſchen ſahen die geheimnißvollen Mahner<lb/>
wohl, aber ſie ſaßen da ſo heimelig und Jedem klopfte<lb/>
es unheimlich unterm Bruſttuch, wenn er ans Heim¬<lb/>
gehn dachte, und wenn es ſchon Keiner ſagte, ſo wollte<lb/>
doch Keiner der Erſte ſein.</p><lb/>
<p>Endlich ſtund die Gotte auf und ſchickte mit zittern¬<lb/>
dem Herzen zum Weggehen ſich an, doch es fehlte ihr<lb/>
an ſicheren Begleitern nicht, und mit einander verließ<lb/>
die ganze Geſellſchaft das gaſtliche Haus mit vielem<lb/>
Dank und guten Wünſchen, trotz allen Bitten an Ein¬<lb/>
zelne, an die Geſammtheit: doch noch länger zu bleiben,<lb/>
es werde ja nicht finſter.</p><lb/>
<p>Bald war es ſtill ums Haus, bald auch ſtill in<lb/>
demſelben. Friedlich lag es da, rein und ſchön glänzte<lb/>
es in des Mondes Schein das Thal entlang, ſorglich<lb/>
und freundlich barg es brave Leute in ſüßem Schlum¬<lb/>
mer, wie die ſchlummern, welche Gottesfurcht und gute<lb/>
<pb n="112" facs="#f0122"/>
Gewiſſen im Buſen tragen, welche nie die ſchwarze<lb/>
Spinne, ſondern nur die freundliche Sonne aus dem<lb/>
Schlummer wecken wird. Denn wo ſolcher Sinn woh¬<lb/>
net, darf ſich die Spinne nicht regen, weder bei Tage<lb/>
noch bei Nacht. Was ihr aber für eine Macht wird,<lb/>
wenn der Sinn ändert, das weiß der, der Alles weiß,<lb/>
und Jedem ſeine Kräfte zutheilt, den Spinnen wie den<lb/>
Menſchen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="113" facs="#f0123"/>
<div n="1"> <head> <hi rendition="#b #g">Der Ritter von Brandis</hi>.<lb/>
</head> <fw type="sig" place="bottom">I. 8<lb/>
</fw>
<pb n="114" facs="#f0124"/>
<p>Dieſe Sage und ihre Umrahmung ſind der kleinen<lb/>
Schrift entnommen, welche unter dem Titel: „Die Waſſer¬<lb/>
noth im Emmenthal“, im Jahr 1838 bei Langlois in<lb/>
Burgdorf heraus kam.</p><lb/>
<p>Dieſe Sage nebſt einer bedeutenden Anzahl Stellen der<lb/>
genannten Schrift wurden von Herrn Seeger geverſet,<lb/>
gereimt und in verſchiedene Zeitſchriften, namentlich in<lb/>
das Morgenblatt, eingerückt. Da aber Herr Seeger nicht<lb/>
angegeben hat, weſſen Worte er verſete und reimte, ſo<lb/>
glaubt der Verfaſſer jener Schrift und Herausgeber <hi rendition="#g">dieſer</hi><lb/>
Schrift das Recht zu haben, es hier zu ſagen, damit er<lb/>
von dem Verdacht frei bleibe, als ob er es wäre, der<lb/>
des Herrn Segers Reime ungereimt dem Publikum auf¬<lb/>
tiſche.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="115" facs="#f0125"/>
<p> <hi rendition="#in">S</hi>onntag Abends den 13. Auguſt 1837 ſtand auf der<lb/>
Brücke zu Lützelflüh, welche auf der Straße von Luzern<lb/>
nach Bern über die berneriſche Emme führt, eine be¬<lb/>
bende Menge.</p><lb/>
<p>Eine angſtvolle, ſeltſame Woche war dem Tage des<lb/>
Herrn vorangegangen.</p><lb/>
<p>Ein ſchwer Gewitter, den 4. Auguſt, ſchien den Herbſt<lb/>
herbeigerufen zu haben, der nun einen gräulichen Kampf<lb/>
mit dem Sommer rang. Nebelvoll, herbſtlich waren<lb/>
die Morgen, man glaubte das Läuten der Kühe, der<lb/>
Hunde Jagdgebell hören zu müſſen; gegen Mittag<lb/>
brannte die Sonne durch die Dünſte in verdoppelter<lb/>
Gluth, und am Abend hallten von des Donners ge¬<lb/>
waltiger Stimme die Berge wieder.</p><lb/>
<p>Ganze Nebelheere hatten in die Schweiz ſich gezo¬<lb/>
gen, waren über die Berge geſtiegen, hatten in die<lb/>
Thäler ſich geſtürzt und lagerten ſich grau und wüſt<lb/>
über den Thalgründen und an den Thalwänden. Von<lb/>
allen Seiten waren ſie hergekommen, als ob alle Mächte<lb/>
der ehemaligen ſogenannten heiligen Allianz, die rings<lb/>
uns umwohnen, in ihren Ländern alle Dünſte, alles<lb/>
die Luft trübende zuſammengeblaſen und fortgeblaſen<lb/>
hätten über ihre Gränzen, über unſere Berge herein,<lb/>
daß es ſich da ablagere und niederſchlage zu Graus<lb/>
und Verderben der argloſen Schweizer. Aſtronomen<lb/>
<pb n="116" facs="#f0126"/>
berichteten ſpäter, in Deutſchland und beſonders in deſſen<lb/>
Norden, wo die pfiffigen Preußen wohnen, die witzi¬<lb/>
gen Berliner, die Morgens und Abends unſern Herr¬<lb/>
gott bedauern, weil er nicht Witze macht wie ſie, ſei<lb/>
die Atmoſphäre nie ſo lauter und durchſichtig geweſen,<lb/>
wie in jenen Tagen des Auguſts, wo am Morgen<lb/>
Nebelmaſſen, am Abend Wolkenmaſſen ſchwarz und<lb/>
ſchwer den Schweizern über die Köpfe hingen. Später<lb/>
vernahm man, daß das ſeltſame Wetter mit einem<lb/>
Sturme auf den weſtindiſchen Inſeln, welcher den 2ten<lb/>
Auguſt mit ſeltener Heftigkeit wüthete, ſeinen Anfang<lb/>
genommen. Dieſe Maſſen waren nicht argloſe Wölk¬<lb/>
chen, die auf ſanfter Winde leiſen Fittigen reiſen von<lb/>
Land zu Land und roſenroth in der Abendröthe Schein<lb/>
lächeln übers Land herein; die Maſſen bargen Verder¬<lb/>
ben in ihrem Schooße, trugen es unter Blitz und Don¬<lb/>
ner über das ganze Land.</p><lb/>
<p>Sie begannen die Ergüſſe ihrer Wuth am blauen<lb/>
Berge, jagten die Kühe in die Sennhütten, ſchwemm¬<lb/>
ten den Längnauern ihre Schweine durchs Dorf, er¬<lb/>
ſchreckten mehr als ſie ſchadeten. Dann zogen ſie vom<lb/>
Jura weg das Land hinauf, der Hauptſtadt zu, trüb<lb/>
und feucht; und über der Hauptſtadt wetterten ſie zwei<lb/>
Tage lang. Bäume brachen, Häuſer krachten, Thürme<lb/>
wankten, bleich verſtummte der Menſch, barg ſein ſün¬<lb/>
dig Haupt in des Hauſes ſicherſten Winkel.</p><lb/>
<p>Von da wälzten ſie ſich, jeden Tag von neuen<lb/>
Dünſten ſchwerer, durch neue Nebelmaſſen gewaltiger,<lb/>
das Land hinauf den Bergen zu. Aber zu reich geſät¬<lb/>
tiget, vermochten ſie ſich nicht zu ſchwingen über der<lb/>
hohen Berge hohe Firnen dem trockenen Italien, dem<lb/>
weiten Meere zu. Schon an den Voralpen blieben ſie<lb/>
hängen, tobend und wild, ſprühten um ſich mit ge¬<lb/>
<pb n="117" facs="#f0127"/>
waltigen Waſſergüſſen. Den 12. Auguſt wurden die<lb/>
Truber, die Schangnauer, die Marbacher und Eſcholz¬<lb/>
matter tüchtig eingeſchwemmt; die Röthenbacher mein¬<lb/>
ten argen Schreck erlebt zu haben, Menſchenleben gingen<lb/>
verloren, viel Land wurde verwüſtet. Die zwei wilden<lb/>
Schweſtern, von verſchiedenen Müttern geboren, die<lb/>
zornmüthige Emme, die freche Ilfis ſtürzten brüllend,<lb/>
aufbegehrend, in raſender Umarmung das Land hinab,<lb/>
entſetzten Brücken und Menſchen, und überall ward es<lb/>
ihnen zu enge im weiten Bette. Am allgewaltigen<lb/>
Strome ſtand bebend der Menſch. Er fühlte die Grän¬<lb/>
zen ſeiner Macht, fühlte, daß nicht er es ſei, der die<lb/>
Waſſerſtröme brauſen laſſe über die Erde und ſie wieder<lb/>
zügle mit kühner mächtiger Hand.</p><lb/>
<p>So wild und zügellos war die Emme lange nicht<lb/>
geſehen worden, unzählbare Tannen, borſtigen Schup¬<lb/>
pen gleich, bedeckten ihren grauen Rücken, der Menſch<lb/>
erwartete Entſetzliches, aber die Hand, die ſie losge¬<lb/>
laſſen, zügelte ſie wieder, die Gefahr entfloh, in ſein<lb/>
Bette gebunden ward der ohnmächtig gewordene Strom.</p><lb/>
<p>Bleich erhob ſich Tags darauf, Sonntag den 13ten<lb/>
Auguſt, die Sonne über ihrem lieben Ländchen. Der<lb/>
Menſch glaubte, der Schreck von geſtern, als ſie ſo<lb/>
ſchnell vom wilden Wolkenheer überzogen ward, weile<lb/>
noch auf ihren Wangen; der arme Menſch wußte nicht,<lb/>
daß das Grauen vor dem, deſſen Zeuge ſie ſein ſollte<lb/>
an ſelbigem Tage, auf der lieben Sonne Antlitz war.</p><lb/>
<p>Still verfloß im unteren Lande der Sonntag; Be¬<lb/>
ſonderes ahnete kein Menſch, aber vom geſtrigen Schreck<lb/>
redete man, welchen die bereits verlaufene Emme ver¬<lb/>
urſacht. Gegen drei Uhr Nachmittags ſah man wohl<lb/>
einen ſchwarzen Wolkenrand über die obern Berge ſich<lb/>
erheben, im Rande ſah man Blitze und Regen; ein<lb/>
<pb n="118" facs="#f0128"/>
dumpfer Donnerlaut drang zuweilen ins untere Thal,<lb/>
aber man achtete ſich deſſen kaum, weil es zu gewöhn¬<lb/>
lich war. Dunkler ward der Himmel, kleine Tropfen<lb/>
fielen ſpärlich, dann ſtrich ein ſchöner Regen übers<lb/>
Land, und ihre Tabakspfeifen rüſteten gelaſſen die Män¬<lb/>
ner, dem ſonntäglichen Schoppen nachzugehen. Aber<lb/>
wenn der Menſch wüßte zu jeder Stunde, wie es an¬<lb/>
dern Menſchen wäre zur ſelben Stunde, ſelten wäre<lb/>
ihm eine glückliche Stunde vergönnt.</p><lb/>
<p>Da donnert es auf einmal ſo ſchrecklich und ſeltſam<lb/>
von den Bergen her ins friedliche ſonntägliche Gelände,<lb/>
näher und immer näher, ein bleicher Schreck legte<lb/>
ſich über die Geſichter der Menſchen; die Meiſten kann¬<lb/>
ten dieſen Donner nicht, der ſo ſchrecklich näher und<lb/>
näher donnerte.</p><lb/>
<p>Nur die Alten kannten ihn, denn er wird gar ſel¬<lb/>
ten gehört, und als ſie ihn nannten, als ſie ſagten,<lb/>
das ſei der Emme Gebrüll, wie man es in einem Jahr¬<lb/>
hundert ſelten zweimal höre, und ſeit dem Jahre 1764<lb/>
nicht mehr vernommen; da ſtürzte die Menge dem Ufer,<lb/>
der Brücke zu.</p><lb/>
<p>Noch floß trüb und matt der Strom unter der Brücke,<lb/>
aber Windſtöße ſtrichen über dieſelbe und näher und<lb/>
näher wälzte der Donner ſich. Lebendig, ſchwarz ward<lb/>
es weit oben auf dem Bette der Emme, ein ſchauerlich<lb/>
Gewimmel rollte heran, ein ungeheurer Leib, deſſen<lb/>
tauſend Glieder ſich durcheinander wanden, über ein¬<lb/>
ander fuhren, in einander ſich ſchlangen und bargen.<lb/>
Der Druck der Luft, der ſchwere mit Mergel geſättigte<lb/>
Strom trieb vor ſich her rollend, polternd eine Maſſe<lb/>
leichten Holzes. Es war als hätte er mit demſelben<lb/>
ſeine Stirne gewappnet zu deſto wilderem Anlauf. Es<lb/>
war aber ein entſetzlich Schauen, wie dieſer Holzſtoß,<lb/>
<pb n="119" facs="#f0129"/>
von einer unſichtbaren Macht getrieben, daher wirbelte,<lb/>
als wäre in jedem Stücke ein eigenes Leben, als ſuchte<lb/>
jedes ſich zu retten und könnte nicht. Da ſpritzte zwi¬<lb/>
ſchen dem dunkeln Gerölle das graue Waſſer auf, und<lb/>
Woge um Woge bäumte ſich höher empor, ihre Häupter<lb/>
zerſchlugen ſich an der Brücke, ihre Zungen leckten über<lb/>
Tentſche. Mit Entſetzen ſah man in dieſe ſchäumende<lb/>
Wuth hinein, in welcher Hausgeräthe tanzte von jeg¬<lb/>
licher Art; Bütten Spinnräder jagten, Tiſche Züber<lb/>
vor ſich her trieben, Körbe, ja Wiegen dahin fuhren,<lb/>
ganze Stücke von Häuſern und Brücken anfuhren. Je¬<lb/>
des Herz brach in Jammer aus über das entſetzliche<lb/>
Unglück, das man nicht ſah, deſſen Zeugen aber der<lb/>
immer lauter brüllende Strom an den Augen vorüber<lb/>
führte. Dem leichtern Geräthe führte er die gewaltigen<lb/>
Tannen nach, Tauſend um Tauſend, welche er bei den<lb/>
Sägen nahm und aus den Wäldern, ſtürmte mit ihnen<lb/>
die Brücke, ſtauchte zu Hunderten ſie auf, ſchmetterte<lb/>
Trämel um Trämel an die Joche, ſchleuderte in wü¬<lb/>
thendem Grimme ganze Tannen wie Schwefelhölzer<lb/>
über die aufgeſtauchten Haufen hin an die Brücke hoch<lb/>
empor, doch umſonſt. Da wälzte er das Dach einer<lb/>
gebrochenen Brücke heran, ſperrte damit die Bahn zwi¬<lb/>
ſchen den beiden Jochen mitten im Strome, warf Tanne<lb/>
um Tanne dazu und ſtemmte mit der unermeßlichen<lb/>
Gewalt ſeines ganzen Gewichtes ſich gegen die Brücke;<lb/>
ſie bog ſich, ſie krachte, hoch auf ſpritzten die Waſſer<lb/>
mit jauchzendem Gebrülle. Ein jäher Schreck ergriff<lb/>
die Menſchen auf der Brücke, kaum trugen ſie die zit¬<lb/>
ternden Glieder auf ſichern Grund; ein angſtvolles<lb/>
Bangen klemmte die Herzen der Umſtehenden zuſammen,<lb/>
in des Menſchen Bruſt ſtockte die Stimme. Der Nach¬<lb/>
bar faßte am Arme den Nachbar, und hier und da<lb/>
<pb n="120" facs="#f0130"/>
ein Jetzt, Jetzt, wurde hörbar unter der lautloſen<lb/>
Menge.</p><lb/>
<p>Da zerſchlug in ſeiner Wuth der Strom ſein eigen<lb/>
Werk, ſchmetterte einen ungeheuren Baum an das<lb/>
ſchwellende Dach; ſtatt der Brücke borſt das Dach und<lb/>
verſchwand unter der Brücke in den ſich bäumenden<lb/>
Wellen. Da ward der Durchgang den Waſſern wieder<lb/>
geöffnet, die Stimme wieder frei in der Menſchen<lb/>
Bruſt und aus jeder ſtieg ein freudiges Gottlob als<lb/>
Opfergabe zu dem empor, der dem Verderben ſeine<lb/>
Schranken ſetzet. Das Aergſte hatte man erwartet, als<lb/>
blinde Wuth ſich ſelbſt den Weg verlegte, da half Gott,<lb/>
und die maßloſe Wuth mußte die eigenen Zwecke ſelbſt<lb/>
zerſtören.</p><lb/>
<p>Doch wenn auch dieſe Gefahr vorüber war, ſo<lb/>
brachte jeder Augenblick eine neue; die Waſſer nahmen<lb/>
nicht ab, immer friſche Tannen ſtürmten daher. Die<lb/>
Brücke bebte ununterbrochen in den Holz- und Waſſer¬<lb/>
ſtößen. Die Poſt wagte ſich nicht hinüber, nur die<lb/>
verwegenſten Menſchen betraten ſie. Die Nacht kam,<lb/>
Wolken lagen am Himmel, deckten den Mond; aber<lb/>
das Donnern der unſichtbaren Fluth erfüllte mit drei¬<lb/>
fachem Grauſen die Menſchen. Zuweilen riſſen die<lb/>
Wolken auseinander, durch die Spalte warf der Mond<lb/>
ſein Licht auf die Waſſerwüſte, ſeine blaſſen Strahlen<lb/>
erleuchteten Streifen des ſchauerlichen Bildes.</p><lb/>
<p>Dann ſah man die Spitzen der Wogen wie Silber<lb/>
funkeln, Tannen im Waſſer ſich bäumen oder wiegen,<lb/>
rieſigen Schlangen gleich, ſah ganze Bäume ſich heben,<lb/>
ihre dunkeln Aeſte ſtrecken aus flimmerndem Wellen¬<lb/>
ſchaum, ungeheuren Krakken ähnlich, die ihre Arme<lb/>
ausbreiteten in den ungewohnten Waſſern. Plötzlich<lb/>
ſchloß die Spalte in den Wolken ſich, das Licht ſchwand,<lb/>
<pb n="121" facs="#f0131"/>
in Nacht war das grauſe Bild verſunken, im Donner<lb/>
der Fluth hörte man es an ſich vorüber fahren.</p><lb/>
<p>Endlich, ſchon 10 Uhr wars, nahmen die Waſſer<lb/>
ab; die größte Gefahr war vorüber, aber nicht die<lb/>
Aufregung der Menſchen. Zur Ruhe konnten die Män¬<lb/>
ner noch nicht; die Angſt um das Unbekannte, was<lb/>
geſchehen war, der Trieb, zu vernehmen, was Andere<lb/>
wußten, trieb ſie zuſammen zu den Schoppen, von<lb/>
denen die Emme ſie abgerufen hatte. Und wie auf<lb/>
Windesflügeln flog allerlei Kunde den Fluß hinauf,<lb/>
den Fluß hinab, man wußte nicht wer ſie brachte, wo¬<lb/>
her ſie kam; aber einem elektriſchen Schlage gleich war<lb/>
ſie in allen Ohren, und jeder Mund ſprach gläubig ſie<lb/>
nach. Eine halbes Dutzend Dörfer ſollten zerſtört, unge¬<lb/>
zählte Menſchenleben verloren gegangen ſeien; Viele<lb/>
nannte man mit Namen, erzählte ihres Todes Art und<lb/>
Weiſe. Mit der Ruegsaubrücke ſollten wenigſtens fünf¬<lb/>
zig Leben dem Tode zur Beute geworden ſein; mit dem<lb/>
Lochbachſteg nicht ganz ſo viele, aber deſto vornehmere,<lb/>
und wie die Brücken zu Burgdorf, Kirchberg und Bät¬<lb/>
terkinden gebrochen worden, wußte man ganz genau.</p><lb/>
<p>Neben dem, was in der Ferne ſich zugetragen, er¬<lb/>
zählte man ſich Dinge, die an Ort und Stelle vorge¬<lb/>
fallen ſein ſollten, die von befreundeten Augen geſehen<lb/>
worden, und wer ſie einmal weiter erzählt, bildete ſich<lb/>
das Zweitemal in der innigen Ueberzeugungen an ihre<lb/>
Wahrheit ein, ſie ſelbſt geſehen zu haben.</p><lb/>
<p>Noch auf der Brücke von Lützelflüh erzählte man<lb/>
ſich von Kühen, welche lebendig darunter durchge¬<lb/>
ſchwommen, von einem Kinde, das ſchlafend in der<lb/>
Wiege, von Männern, welche auf einer Tanne unter<lb/>
der Brücke durchgeritten vor Aller Augen. Man erzählte:<lb/>
Auf dem Klapperplatze, eine Stunde oberhalb Lützelflüh<lb/>
<pb n="122" facs="#f0132"/>
hätte die Emme eine Bäuerin ſammt Roß und Wagen fort¬<lb/>
genommen, dieſe unter der Brücke durchgefahren, das Roß<lb/>
eingeſpannt lebendig voraus, die Bäuerin bolzgrade, mun¬<lb/>
ter und fett hinten auf dem Sitze, das Leitſeil in der<lb/>
einen Hand, in der andern aber ein rothes Nastuch,<lb/>
mit welchem ſie ſich die Augen getrocknet, und als ſie<lb/>
gegen die Brücke gekommen, hätte ſie zu den Leuten<lb/>
auf derſelben geſagt: Guten Abend geb ech Gott!<lb/>
Ja man erzählte: Auf einem ganz aufrechtſtehenden<lb/>
Kirſchbaum ſei einer dahergeſchwommen, und derſelbe<lb/>
habe in ſeiner Seelenangſt immer zugekirſet. Als er<lb/>
gegen die Brücke gekommen, habe er ſeinen Kraten,<lb/>
welcher voll geweſen, den Leuten daſelbſt entgegenge¬<lb/>
ſtreckt und geſagt: Nät, wenn d’r mögigt!</p><lb/>
<p>Es iſt eine merkwürdige Sache, wie bei großen Un¬<lb/>
glücksfällen an Ort und Stelle, und noch während das<lb/>
Unglück waltet, Dinge erzählt werden, ob denen die<lb/>
Haare Einem zu Berge ſtehen; ſie ſind lauter Lug und<lb/>
Trug, werden geglaubt wie das Evangelium von Mann<lb/>
zu Mann, und wie ſie entſtanden, und von wem ſie<lb/>
gekommen, wird nie ergründet.</p><lb/>
<p>Aber ſelten auch wird ein bedeutendes Unglück ſich<lb/>
ereignen, welches nicht durch beſondere Zeichen ange¬<lb/>
kündigt worden ſein ſoll.</p><lb/>
<p>Als die Menſchen bei ihrem Schoppen ſaßen, die<lb/>
erzählten Unglücksfälle ſattſam verhandelt hatten, die<lb/>
Nacht mit ihren geheimnißvollen Schauern näher ihrer<lb/>
Mitte rückte, ſagte Einer: Die furchtbare Waſſernoth<lb/>
hätte ihm jüngſt Einer vorausgeſagt, er habe ſich<lb/>
aber leider ſeiner Worte nicht geachtet. Es ſei ein Holz¬<lb/>
händler geweſen, der ihm erzählt habe, wie er vor<lb/>
wenig Tagen Wälder hinter Röthenbach beſichtigt und<lb/>
dort Kröten oder Fröſche auf Tanngrotzen angetroffen<lb/>
<pb n="123" facs="#f0133"/>
hätte. Wenn dieſe Thiere ſich in die Höhe flüchten,<lb/>
ſo ſei dieß ein ſicheres Zeichen einer nahen Waſſerfluth,<lb/>
in welcher ſie nicht ſicher auf Erden wären.</p><lb/>
<p>Dieß hätte er nicht gewußt, ſagte ein Anderer;<lb/>
aber ganz natürlich komme es ihm vor, merkten die<lb/>
Katzen ja das Erdbeben und flüchteten ſich. Doch hätte<lb/>
auch er es beſtimmt gewußt, daß die Emme anlaufen<lb/>
werde. Ob Niemand in vergangener Nacht gehört hätte,<lb/>
wie Pfähle geſchlagen worden ſeien längs der Emme,<lb/>
wie man es immer höre, wenn ſie anlaufe. Nun wuß¬<lb/>
ten Alle von dieſem Pfähleſchlagen, und Einige hatten<lb/>
es gehört in vergangener Nacht, und Alle bezeugten,<lb/>
daß es eine ſichere Vorbedeutung ſei, und gar zu gerne<lb/>
hätten ſie vernommen, was es eigentlich ſei, von wem<lb/>
es herrühre, aber dieſes wußte Keiner. Stille in einer<lb/>
Ecke war ein Männlein geſeſſen und hatte zu Allem<lb/>
kein Wort geſagt. Aber als Einer ausrief, es reute<lb/>
ihn ein Fünfbätzner, ja zwei nicht, wenn Einer ihm<lb/>
erzählen könnte, aber Punktum die Wahrheit, wer dieſe<lb/>
Pfähle ſchlage der Emme nach in den Wehren und<lb/>
Schwellen; denn Jemand müſſe es ſein, man höre zu<lb/>
deutlich Streich auf Streich. Da that jenes Männchen<lb/>
den Mund auf und ſprach: wenn jenes Verſprechen<lb/>
gehalten werde, ſo wolle er erzählen, wer ſchwellen<lb/>
müſſe um Mitternacht vor jeglicher Waſſergröße, ſeine<lb/>
Großmutter hätte es ihm viel Hundertmal erzählt, und<lb/>
die hätte mehr gewußt als gegenwärtig die meiſten Leute.<lb/>
Da ward ihm alſobald ein ſchöner Lohn verheißen, und<lb/>
er begann, was unten zu leſen.</p><lb/>
<p>„Wo das Schloß Brandis geſtanden, welches ver¬<lb/>
brannt wurde, als die Franzoſen kamen, das wißt ihr<lb/>
Alle; es war ein ſchönes Schloß, weit und breit ward<lb/>
es geſehen, und ſchön ſtund es dem Lande. Vor vielen<lb/>
<pb n="124" facs="#f0134"/>
hundert Jahren ſtund das Schloß Brandis nicht auf<lb/>
der gleichen Stelle, ſondern auf dem ſteilen Hügel ober¬<lb/>
halb, von wo man gar weit umher ſah im Lande und<lb/>
hinein in ſo manchen Graben. Da hauſten die Frei¬<lb/>
herren von Brandis von uralten Zeiten her, ein reiches<lb/>
aber grimmiges Geſchlecht, ſicher vor Feinden wohnten<lb/>
hinter ihrem Schilde ihre Angehörigen; aber was ihren<lb/>
Herren in Sinn fiel, das thaten dieſe, und ſie mußten<lb/>
es dulden, ohne Recht und ohne Klage. Der Zwing¬<lb/>
herr, von dem ich erzählen will, war unter allen der<lb/>
Grimmigſte, und ärger als das Vieh behandelte er ſeine<lb/>
Leute. Er war grauſam reich, und doch thaten ihm<lb/>
ſeine Leute nie genug, mußten für ihn jagen, fiſchen,<lb/>
pflügen, holzen u. ſ. w., vielmehr als verbriefet war.<lb/>
Aber er hatte die Gewalt, was frug er daher den Brie¬<lb/>
fen nach. Weit und breit war ſein das Land. Da ſaß<lb/>
er ganze Tage auf hohem Thurm und ſchaute übers<lb/>
Land, ſchaute, wie man arbeitete für ihn, ſchaute nach<lb/>
einer müßigen Hand. Wo er Einen läſſig ſah oder<lb/>
matt, da ſprengte er auf fuchsrothem Hengſte an ihn<lb/>
hin und züchtigte ihn auf unmenſchliche Weiſe, oder<lb/>
geiſelte ihn Abends im Schloßhofe mit eigener Hand.<lb/>
Je mehr Arbeit er forderte, um ſo weniger gab er<lb/>
ihnen zu eſſen; wollten ſie bleiben bei der Kraft, ent¬<lb/>
rinnen der Peitſche, ſo mußten ſie eſſen, was Weiber<lb/>
und Kinder für ſich gepflanzet hatten, und Weiber und<lb/>
Kinder mußten arbeiten, was ſonſt die Männer thaten.<lb/>
Aber die hatten ſelten mehr einen Tag für ſich, und<lb/>
doch waren ſie ihm dieſes Alles laut ihren pergamen¬<lb/>
tenen Briefen nicht ſchuldig.</p><lb/>
<p>„Aber wenn Einer nur ein Wort redete von dieſen<lb/>
Briefen, oder daß ihm etwas nicht recht ſei, ſo ward<lb/>
er ins Thurmloch geworfen und unter Kröten und<lb/>
<pb n="125" facs="#f0135"/>
Schlangen ließ ihn der Zwingherr vermodern. Weithin<lb/>
durchs Thal hörte man dieſe Gefangenen ſchreien und<lb/>
jammern, wenn der Freiherr oder der Hunger, oder<lb/>
das giftige Ungeziefer ſie marterten.</p><lb/>
<p>„Einmal konnten die Leute einen ganzen Winter<lb/>
nichts arbeiten für ſich, nicht einmal holzen, geſchweige<lb/>
dann ſchwellen an der Emme, und doch war die<lb/>
Schwelle weg und ſchon im vergangenen Herbſte die<lb/>
Emme eingebrochen und hatte grobes Unheil angerich¬<lb/>
tet. Gerade da ſoll es geweſen ſein, wo jetzt Farb<lb/>
und Bleiche ſtehen. Sie mußten einen unnöthigen Bau<lb/>
dem Zwingherrn bauen, und in ſeiner zornigen Un¬<lb/>
geduld preßte er Menſchen und Vieh faſt das Leben<lb/>
aus.</p><lb/>
<p>„Da merkte in den Märztagen der Müller eines<lb/>
Abends, daß der Flühluft (Föhn) über die Berge<lb/>
komme vom warmen Italien her, und daß der Styggrad<lb/>
ſeinen ſchwarzen Weg bekommen hatte, von oben bis<lb/>
unten, das ſicherſte Zeichen von eintretendem Thau¬<lb/>
wetter. „Marei, ſagte er ſeiner Frau, morgen ſoll ich<lb/>
Steine führen von Oberburg her, zum verfluchten Bau,<lb/>
aber das darf ich nicht. Sieh wie der Styggrad den<lb/>
ſchwarzen Streifen hat und grauſam viel Schnee in den<lb/>
Flühnen liegt. Schmilzt der Schnee und haben wir<lb/>
nicht geſchwellt, ſo nimmt die Emme uns Haus und<lb/>
Mühle weg. Ja, ich will Morgen früh hin aufs Schloß,<lb/>
und dem Herrn es ſagen, daß geſchwellt werden muß,<lb/>
iſt es doch zu ſeinem Nutzen wie zu meinem, und wo<lb/>
es zu ſeinem Nutzen geht, da hat er noch Verſtand.“<lb/>
„„Uli, hat darauf die Frau geſagt, ins Schloß gehſt du<lb/>
mir bei Leib und Sterben nicht, Verſtand ſuche beim<lb/>
Herren nicht. Beſſer iſt es, die Emme nehme die<lb/>
Mühle weg, als der Herr ſchlage den Kopf dir ein;<lb/>
<pb n="126" facs="#f0136"/>
Mühlen kann man neue bauen, aber Kopf kriegſt du<lb/>
keinen andern, wenn der Herr den Deinen dir ein¬<lb/>
geſchlagen.““</p><lb/>
<p>„Aber der Müller gab der Frau nicht nach; die<lb/>
Mühle war ihm lieb, und ſeinem Kopfe traute er was;<lb/>
die halbe Nacht disputirte ſie mit ihm, er aber wars<lb/>
gewohnt, und im Schlafe ſtörte es ihn nicht. Aber<lb/>
am Morgen, während ſie noch ſchlief, machte er ſich<lb/>
auf, dem Schloſſe zu, und betete in der Kirche von<lb/>
Lützelſtüh, die an ſeinem Wege lag, noch zwei Unſer<lb/>
Vater; denn zur ſelben Zeit beteten nicht nur die<lb/>
Müller noch, ſondern ſogar die Wirthe.</p><lb/>
<p>„Der Müller war ein mächtiger Mann, ſein Rü¬<lb/>
cken war wie ein Tennthor breit, aber doch wurden<lb/>
ihm die Beine ſchwer, als er den Schloßweg aufging.<lb/>
So früh er auch war, ſo war doch im Schloſſe oben<lb/>
ſchon gewaltiger Lärm; Hunde bellten im Hofe, Pferde<lb/>
wieherten, Knechte klirrten mit Waffen und mitten im<lb/>
Hofe ſtand demüthig ein Bäuerlein.</p><lb/>
<p>„Demſelben waren zwei Bären in die Heerde ge¬<lb/>
brochen und ihrer Spur war er nachgegangen, ſie führte<lb/>
gerade zur Hölle; ſo heißt noch heut zu Tage ein dunk¬<lb/>
ler Waldgrund auf der Egg, zwiſchen Lützelflüh und<lb/>
Affoltern. Die Hölle war er umgangen, die Bären<lb/>
waren darin, die Rache trieb ihn zum Schloſſe, dem<lb/>
Ritter die Bären zu verrathen. Wen nicht was be¬<lb/>
ſonders trieb, ging nicht freiwillig zum Schloſſe. Aus<lb/>
dem Bette war der Freiherr gefahren, hatte Jagd be¬<lb/>
fohlen, befohlen, ſo viel Bäuerlein zuſammen zu trei¬<lb/>
ben als möglich; er lechzte nach Bärenſtreit und Bä¬<lb/>
renfleiſch, am Bauernfleiſch aber war ihm nichts<lb/>
gelegen<lb/>
</p>
<pb n="127" facs="#f0137"/>
<p>„Zugleich mit dem Müller trat er in den Hof, raſ¬<lb/>
ſelnd in ſchwerer Rüſtung, faſt ſieben Schuh hoch, mit<lb/>
rothen Augenbraunen faſt fingerslang. Sein graues<lb/>
Augenpaar blitzte wild durch den Hof, Flüche donnerte<lb/>
ſein bärtiger Mund über die Knechte, die ihm zu lang¬<lb/>
ſam ſchienen in ſeiner Bärenbrunſt. Da nahm der<lb/>
Müller ſein Herz in beide Hände, ſtellte ſich ihm unter<lb/>
das Geſicht und bat mit demüthigen Geberden gar<lb/>
dringlich: daß der hohe Herr ihm doch geſtatten möchte,<lb/>
zu Hauſe zu bleiben mit noch Einigen, zu ſchwellen<lb/>
an der Emme, ſonſt gehe Haus und Hof zu Grunde.<lb/>
Der Flühluft gehe, der Styggrad habe einen Weg faſt<lb/>
ſo breit wie der Schloßweg; ſchon regne es warm<lb/>
über die Berge und Schwelle ſei keine mehr, wie der<lb/>
Freiherr ſelbſt geſehen. Wie er ſo geredet, ſchlug mit<lb/>
eiſernem Handſchuh der Ritter den Müller aufs Maul,<lb/>
und donnerte die Worte ihm zu: „Wohl, die Steine<lb/>
magſt du laſſen, aber die Bären hilfſt du treiben; die<lb/>
Steine fährſt du morgen; die Mühle iſt mein, und<lb/>
was die Emme mit ihr macht, kümmere dich nicht.“<lb/>
Der Müller wollte noch einmal anſetzen zur Rede,<lb/>
aber der Ritter, ſchon zu Roß, ſchlug ihn auf den<lb/>
Kopf mit der Eiſenfauſt, trieb ihn mit bäumendem<lb/>
Roſſe zum Thore hinaus, und voran durch den ſchmel¬<lb/>
zenden Schnee mußte der Müller dem Ritter. Mit<lb/>
altem Buchenlaube wiſchte der Müller ſein blutend<lb/>
Geſicht ab, aber ſein wuthblutendes Herz konnte er<lb/>
mit keinem Laube abwiſchen.</p><lb/>
<p>„Raſch ritt der Ritter der Hölle zu, voran der Mül¬<lb/>
ler, er mochte nicht erwarten bis er darinnen war;<lb/>
raſch trieben die Knechte die keuchenden Bäuerlein nach.<lb/>
Als ſie hinaus kamen, wo jetzt Neuegg liegt, weit<lb/>
außen auf der Egg, fand ſich die Bärenſpur und<lb/>
<pb n="128" facs="#f0138"/>
führte ſchnurſtracks zur Hölle. Die Schlucht ward<lb/>
umgangen, die Jäger verſtellten ſich, die Hunde blie¬<lb/>
ben gekoppelt, die Bäuerlein begannen zu treiben. Der<lb/>
Ritter wagte lieber Bauern als Hunde an die gefähr¬<lb/>
liche Jagd.</p><lb/>
<p>„Die Bären hielten hart, wie kein Wild gerne ſein<lb/>
trocknes Lager verläßt, wenn der Sturm beginnt. End¬<lb/>
lich ſtürzten ſie, faſt berührt von den Treibern, aus<lb/>
dem finſtern Schlund und brummend und zornig aus<lb/>
dem Dickicht, beide ſchnurſtracks auf den Ritter zu.<lb/>
Derſelbe ſtand, abgeſeſſen vom Roſſe, mit Schwert und<lb/>
Spieß gerüſtet, alleine in der Rinne, durch welche die<lb/>
Bären kamen, ſtellte ſich ihnen entgegen, wie eine<lb/>
Mauer, wehrte ſich handlich mit Schwert und Spieß,<lb/>
aber zwei wüthende Bären ſind doch mehr als ein<lb/>
Ritter, der abgeſeſſen vom Roſſe, darhalten muß.<lb/>
Der Müller, der Erſte unter den Treibern, ſah des<lb/>
Ritters Drangſal, gedachte als ein biederer Schweizer¬<lb/>
mann nicht an das Vergangene, ſondern nur, daß in<lb/>
Bärennoth ein Menſch ſei; dem Ritter ſprang er zu<lb/>
Hülfe und ſchnell waren die Bären gefällt, lagen todt<lb/>
auf blutigem Grunde.</p><lb/>
<p>„Der Ritter ſaß wieder hoch zu Roß; auf Schlitten<lb/>
waren die Bären gelegt, die Bäuerlein zogen die<lb/>
Schlitten; der Müller zog mit an den Schlitten, und<lb/>
kein Wort des Dankes hatte ihm der Ritter geſagt.<lb/>
Sie hatten ein mühſelig ziehen. Der mit dem warmen<lb/>
Winde gekommene Regen hatte Schnee und Boden<lb/>
aufgeweicht und des Müllers Kraft war nöthig. Als<lb/>
ſie an Schaufelbühl vorbei gezogen waren und hervor<lb/>
gegen die Hochwacht kamen, wo man niederſieht auf<lb/>
die Emme und hin an die Furrenfluh, unterhalb welcher,<lb/>
aber dießſeits des Stromes, die Mühle ſteht, ſahen ſie<lb/>
<pb n="129" facs="#f0139"/>
der Emme tobende Wuth und wie ſie bereits ins Land<lb/>
gebrochen, durch den Farbſchachen niederfluhtete. Da<lb/>
ließ der Müller ungefragt ſeinen Schlitten fahren,<lb/>
ſtürzte durch Wald und Weid ins Thal hinab, den<lb/>
nächſten Weg ſeiner Mühle zu. Aber ſchon fand er<lb/>
ſie nicht mehr, fand oben an der Halde Weib und<lb/>
Kinder, aber der Säugling fehlte. Nachbarn hielten<lb/>
das verzweifelnde Weib, welches in die Fluthen ſich<lb/>
ſtürzen wollte, dem ertrunkenen Kinde nach. Lautlos,<lb/>
mit gerungenen Händen ſtand der Müller über dem<lb/>
wilden Waſſer und der Halde Rand. Da kam auf<lb/>
fuchsrothem Hengſte der Ritter angeſprengt, fuhr mit<lb/>
Toben und Drohen auf den Müller ein, daß er unge¬<lb/>
fragt und unerlaubt den Schlitten verlaſſen.</p><lb/>
<p>„Der aber hob ſeine Fäuſte geballt zum Ritter auf<lb/>
und nannte ihn Kindesmörder und des Teufels leib¬<lb/>
haftiger Sohn. Da ſchmetterte des Ritters Streitaxt<lb/>
auf ſeinen Retter nieder, dem er kein Wort des Dan¬<lb/>
kes geſagt, und mit geborſtenem Schädel ſtürzte dieſer<lb/>
rücklings die Halde hinab in die wilde Fluth. Als<lb/>
die Müllerin ſah des Ritters That, riß ſie ſich aus<lb/>
den haltenden Armen, hob hoch zum Himmel ihre Hände<lb/>
und verfluchte den Ritter, daß er keine Ruhe im Grabe<lb/>
haben ſolle, ſondern Emme auf, Emme ab ſchwellen<lb/>
müſſe in dunkler Nacht, bei drohender Waſſergröße,<lb/>
und ſtürzte ſich Mann und Kinde nach in die Wel¬<lb/>
len. Lange noch ſah die betäubte Menge blutige Kreiſe<lb/>
von des Müllers gebrochnem Schädel das Waſſer nie¬<lb/>
derziehen, und neben ihnen hochaufgeſtreckt die fluchende<lb/>
Hand der Müllerin. Trotzig ſah der Ritter über die<lb/>
betäubte Menge den verſchwindenden Leichen nach;<lb/>
trotzig, würdig ſeines trotzigen Geſchlechtes, ritt er heim<lb/>
und trotzig geberdete er ſich je einen Tag wie den an¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">I</hi>. 9<lb/>
</fw>
<pb n="130" facs="#f0140"/>
dern. Aber eine unſichtbare Gewalt ſchien den mäch¬<lb/>
tigen Leib zu verzehren; er fiel Tag um Tag ſichtbarlich<lb/>
zuſammen, und ehe das Jahr um war und der Flüh¬<lb/>
luft wieder kam von den Bergen her, ward der tro¬<lb/>
tzige Freiherr von Brandis begraben zu Lützelflüh. Dort<lb/>
liegt er tief in der Kirche Chor, ſein Grabmal ſieht<lb/>
man nicht.</p><lb/>
<p>„Aber wenn der Flühluft über die Berge weht, der<lb/>
Styggrad den ſchwarzen Streifen zeigt, heiße Dünſte<lb/>
wettern wollen in den Bergen, ſo regt es ſich und<lb/>
ſtöhnt in des Ritters Grabe. Er muß auf, muß die<lb/>
ſchwere Streitaxt faſſen mit knöcherner Hand, muß in<lb/>
eiſernem Gewande die Emme auf und ab, die rothen<lb/>
Augenbraunen flatternd im Nachtwinde. Wo er lockere<lb/>
Pfähle in den Schwellen ſieht, da muß er ſie feſtſchla¬<lb/>
gen mit ſeiner Streitaxt, muß neue einſchlagen, wo<lb/>
es Noth thut und der Menſch es nicht gewahrt; muß<lb/>
durch ſein Klopfen und Schlagen, das in dunkler<lb/>
Nacht ſo ſchauerlich von Felſen zu Felſen hallt, die<lb/>
Anwohner warnen, zu wehren und zu wahren zu rech¬<lb/>
ter Zeit der Emme Schwellen und ihr Eigenthum;<lb/>
und muß dann ſtehen, da wo er den Müller erſchlagen,<lb/>
bis er wittert Morgenluft, bis ſeine Augenbraunen<lb/>
flattern im Morgenwinde, bis von der Mühle herauf<lb/>
der Hahn kräht, dann darf er wieder in ſeines Gra¬<lb/>
bes Moder. Dieſer Bann drückte gewaltig die ſtolze<lb/>
Familie. Um ſchwer Geld ſollte ein kundig Mönchlein<lb/>
ihn löſen; denn der Glaube, daß Geld und Gewalt<lb/>
Alles möglich ſei, hatte ſie ſo trotzig gemacht. Das<lb/>
Mönchlein aber ſprach nach langem Forſchen: Dieſen<lb/>
Bann kann ich nicht löſen, der Fluch wird den Ritter<lb/>
wecken im Grabe, rufen an der Emme Schwellen und<lb/>
Wehren, bis die Emme zahm wird, bis ſie keine<lb/>
<pb n="131" facs="#f0141"/>
Schwellen mehr braucht, bis kein Herr mehr einen<lb/>
Müller drückt, bis kein Freiherr mehr den Dank ver¬<lb/>
gißt.</p><lb/>
<p>„Da erſchrak die Familie, es kam ihr vor, als<lb/>
werde dieſer Fluch ſie überleben; ſie verkaufte Haus<lb/>
und Hof. Sie wollte den grauenvollen Ahnherrn<lb/>
nicht ſchwellen und hämmern hören von hohem Schloſſe<lb/>
in dunkler Nacht, an den Schwellen und Wehren der<lb/>
Leibeigenen. Der alte aber mußte bleiben, wohin ihn<lb/>
der Fluch gebannt; er konnte nicht mit ſeiner Familie<lb/>
ziehen in die Bündnerlande, wohin ſie ſich wandte;<lb/>
da wird er noch fürder bleiben; denn wann wird der<lb/>
Fluch ſich löſen, wann die Emme zahm werden, kein<lb/>
Freiherr mehr den Dank vergeſſen?“</p><lb/>
<p>So ſprach das Männchen, aber viel weitläufiger<lb/>
als es hier zu leſen iſt.</p><lb/>
<p>Seinen Zuhörern war manch kalter Schauer über<lb/>
die Haut gelaufen; aber gar wohlig war es ihnen ums<lb/>
Herz geworden, und die Schoppen, die ſie bezahlten,<lb/>
zählten ſie nicht. Sie hätten die ganze Nacht durch<lb/>
Schoppen gezahlt ungezählt, wenn das Männchen nur<lb/>
die ganze Nacht durch erzählt hätte.</p><lb/>
<p>Aber er endigte, und wie er endigte, ging die<lb/>
Thüre auf, und ein Ruck gabs durch Alle, und manch<lb/>
Glas fiel zur Erde und manch anderes ward verſchüt¬<lb/>
tet; unter der Thüre ſahen ſie den alten Ritter, die<lb/>
rothen Augenbraunen, flatternd im Nachtwinde.</p><lb/>
<p>Als ſie wieder kaltblütiger wurden, ſahen ſie keinen<lb/>
Ritter mehr, aber den Poſtillion der zurückgebliebenen<lb/>
Poſt, welcher von ſeinen Pferden her in die Stube<lb/>
kam im Stiefeltritt, mit rothe Augenbraunen flatternd<lb/>
im Geſicht.</p><lb/>
<pb n="132" facs="#f0142"/>
<p>Aber Manchem fröſtelte es den Rücken auf, bis er<lb/>
daheim war, den Kopf auf dem Hauptkiſſen hatte.<lb/>
Keinem fehlte der Schlaf, aber dem Einen begann ſein<lb/>
Bett zu ſchwimmen in der Emme, und Trämel um<lb/>
Trämmel fuhr auf ihn ein; ein Anderer ſah die Bäue¬<lb/>
rin daher fahren auf ihrem Wägelein und mit dem<lb/>
rothen Schnupftuch die Augen wiſchen; ein Dritter<lb/>
reckte die Hand nach dem Kirſchenkratten, der über die<lb/>
Brücke herein gereicht ward, reckte und reckte, und<lb/>
konnte ihn doch nicht erlangen; ein Vierter war auf<lb/>
der Bärenjagd; ein Fünfter meinte er ſei der Müller<lb/>
und fühlte des Ritters Streitaxt an ſeinem Schädel.<lb/>
Aber alle ſchliefen in weichen Betten, keine Schuttſtatt<lb/>
war ihr Lager, keinem war ein theuer Haupt verloren<lb/>
gegangen, und wem kein Engel an der Haupteten<lb/>
wachte, deſſen ſelbſteigene Schuld war es. Rechten<lb/>
Bericht, was in den Bergen vorgegangen, vernahm<lb/>
man erſt am folgenden Tag.</p><lb/>
<p>Da hörte man, daß die ganze Dunſt- und Nebel¬<lb/>
maſſe, welche 8 Tage lang im Lande herum gewettert,<lb/>
am Samſtag den Zug über die Berge umſonſt verſucht,<lb/>
ſich geſammelt hatte in den oberſten Thälern des Em¬<lb/>
menthals, dießſeits der Berge, welche das Emmenthal<lb/>
ſcheiden vom Oberland. Als ob allen Nebelſchaaren,<lb/>
allen Wolkenheeren entboten worden wäre, ſich loszu¬<lb/>
reißen aus allen Thälern, von allen Höhen, ſei es<lb/>
geweſen. Auf Windesflügeln, in Windesſauſen, ſei<lb/>
Heer um Heer gekommen, hätte an der Hohnegg ſich<lb/>
gelagert, um über dieſelbe, in grauenvoller Maſſe ge¬<lb/>
ballt, durchzubrechen ins Thunerthal, um von dieſem<lb/>
lüſternen Städtchen weg ſich den Weg zu bahnen aus<lb/>
dem frömmern Lande ins ſinnlichere Land. Von Minute<lb/>
zu Minute ſei dichter geworden und grauenvoller der<lb/>
<pb n="133" facs="#f0143"/>
ungeheure dunkle Wolkenknäuel, der an die Wände<lb/>
der Hohnegg ſich gelegt, und deren Gipfel zu beugen<lb/>
geſucht, zu leichterm Durchgange für die ſo ſchwer be¬<lb/>
ladene Wolkenmaſſe. Aber der alte Bernerberg hätte<lb/>
nicht gewankt, wie ungeheuer der Andrang auch gewe¬<lb/>
ſen, wie klug ein kleines Beugen geſchienen. Als die<lb/>
Wolkenheere mit tauſend Stimmen heulend, tauſend¬<lb/>
mal fürchterlicher als tauſend Hunnenheere, herange¬<lb/>
ſtürmt, ſei ſchweigend in trotziger Majeſtät der Berg<lb/>
da gelegen und hätte kühn den Weg geſperrt nach al¬<lb/>
ter Schweizerweiſe, die den Feind hineinließ ins Land<lb/>
aber nicht wieder hinaus.</p><lb/>
<p>Da hätte höher und höher der Knäuel ſich gehoben,<lb/>
aber eigene Schwere ihn immer niedergedrückt; ſo ſei<lb/>
er ergrimmt zu fürchterlicher Wuth, hätte aus feurigem<lb/>
Schooße Blitz um Blitz geſchleudert auf des Berges<lb/>
Gipfel, und in Stürmen und Donner zu erſchüttern<lb/>
verſucht des Berges Grund und Seiten.</p><lb/>
<p>Aber umtoſet von den grimmigſten Wettern hätte<lb/>
der alte Bernerberg nicht gewankt, ſein Haupt nicht<lb/>
gebeugt vor den zornerglühten Blitzesſtrahlen. Wie ein<lb/>
ſchwarzes Leichentuch, durchwirkt mit feurigen Blitzen,<lb/>
hätte das Wolkenheer ſich immer tiefer geſenket auf<lb/>
die ergrauende Erde; da ſei plötzlich der ungeheure<lb/>
Wolkenſchooß zerriſſen; entbunden ſeien die Waſſermaſ¬<lb/>
ſen geworden in ihren luftigen Kammern; Waſſer¬<lb/>
meere ſeien niedergefluthet über Berge und Thäler;<lb/>
Waſſerſtröme ſeien geſtürzt vom Himmel, Waſſerſtröme<lb/>
die Seiten der Berge nieder; zum ungeheuren Strome<lb/>
ſei der kleine Röthenbach geworden, der ganze Thal¬<lb/>
grund das Bett ſeiner Fluth; auf dem Rücken ſeiner<lb/>
Wellen ſeien in wildem Tanze Wälder und Häuſer<lb/>
daher gefahren. Der Donner ſei nie verhallt, die Blitze<lb/>
<pb n="134" facs="#f0144"/>
hätten nie verleuchtet; es ſei geweſen als ob Himmel<lb/>
und Berge und Erde vom Waſſer ſatt daher kämen,<lb/>
das Thal hinunter, und von einem Wirbel alles er¬<lb/>
griffen, alles verſchlungen, zum alten Chaos werden<lb/>
ſollte. Da hätten die Menſchen erkannt vor Gottes<lb/>
Gewalt und ihrer Sündenſchuld; der jüngſte Tag ſei<lb/>
angebrochen, hätten ſie gemeint, und um nichts anders<lb/>
gebeten, als um Gottes Gnade und ihrer Schuld Ver¬<lb/>
gebung. Aber noch ſei es nicht an der Zeit geweſen;<lb/>
des Schreckens Poſaunen ſeien verſtummt, und den<lb/>
Menſchen ſeien die Augen wieder aufgegangen für das<lb/>
Zeitliche. Da hätten ſie ein weites Grab geſehen ver¬<lb/>
gangener Herrlichkeit, und ſtundenlang ſei dieſes Grab,<lb/>
grau und graus, und um daſſelbe ſtünden weinende<lb/>
Menſchen, und jammerten um die untergegangene Herr¬<lb/>
lichkeit, die nie wiederkehren werde; und ſo war es<lb/>
auch. Aber die Herrlichkeit iſt wiedergekehrt und die<lb/>
verheerten Thäler blühen herrlicher als früher; ein<lb/>
Zeichen Gottes, daß alles Irdiſche vorübergeht, nicht<lb/>
die Freude nur und die Herrlichkeit, ſondern auch das<lb/>
Leid, ſondern auch der Graus.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="[135]" facs="#f0145"/>
<div n="1"> <head> <hi rendition="#b #g">Das gelbe Vögelein</hi><lb/>
<hi rendition="#g">und</hi><lb/>
<hi rendition="#b">das arme Margrithli.</hi><lb/>
</head>
<pb n="[136]" facs="#f0146"/>
<pb n="[137]" facs="#f0147"/>
<p> <hi rendition="#in">I</hi>n einem kleinen Stübchen begann es zu dunkeln. Am<lb/>
Fenſter ſaß ein altes Mütterchen; an ſeiner Schürze<lb/>
hingen ihm zwei muntere Enkel. Draußen hingen<lb/>
die Bäume voll Schnee; beißig war die Kälte und an<lb/>
den kleinen Scheiben begann ſie Blumen zu bilden.<lb/>
Gar gewaltig plagten die Kleinen das Großmütterli,<lb/>
daß es ihnen noch etwas erzählen möchte, und das<lb/>
Großmütterli klagte, es wiſſe bald nicht mehr was.<lb/>
Von den Erdmännchen hätte es ihnen erzählt, wie ſie<lb/>
ganz kleine kleine Leutchen ſeien und den lieben Kindern<lb/>
allerlei ſchönes Gfätterzeug brächten; auch von der ſchö¬<lb/>
nen Feefrau, die im Walde ſei und verirrte Kinder<lb/>
heimbrächte; auch vom Mäuschen und ſeinem Groß¬<lb/>
mütti, und jetzt wiſſe es nichts mehr. Aber die Kinder<lb/>
ließen nicht nach und baten fort und fort: Großmütti,<lb/>
ume no eis G’ſchichtli. Da rief plötzlich eins der Kin¬<lb/>
der: „Luegit, luegit doch das ſchön gäl Vögeli, das<lb/>
da am Fenſter ſteit mit dene Spatze u ſo gwungerig is<lb/>
Stübli luegt. Großmütti lueg doch, wie ſchön und wie<lb/>
gwungerig es iſch, dörfe mer ne Brodbrösmeli gäh us<lb/>
dr Tiſchdrucke?“ Die Großmutter konnte natürlich, wie<lb/>
die meiſten Großmütter, den Kleinen nichts abſchlagen,<lb/>
und das Fenſterchen ward geöffnet und die Brösmeli<lb/>
auf den Sinzel geſtreut.</p><lb/>
<p>Die Vögelchen flogen beim Oeffnen des Fenſters<lb/>
auf die nächſten Bäume, und wie es wieder zu ging,<lb/>
<pb n="138" facs="#f0148"/>
flatterten ſie emſig herbei, vergaßen ihre kalten Füßchen,<lb/>
die ſie vorhin durch herabhängendes Gefieder zu erwär¬<lb/>
men geſucht hatten. Die Kinder freuten ſich gar ſehr,<lb/>
daß auch das gelbe Vögelein (ein Gilberich, Goldammer)<lb/>
wieder kommen werde, damit ſie es recht beſchauen<lb/>
könnten. Aber das kam nicht und immer nicht; die<lb/>
Kinder weinten faſt vor Betrübniß. Sie wollten ab¬<lb/>
ſolut von dem Großmütti wiſſen, warum gerade dieſes<lb/>
Vögelchen nicht wiederkomme, ob es nicht auch hungrig<lb/>
geweſen, und wo es wohl möge hingeflogen ſein? Das<lb/>
Großmütti, lange gedrängt von dieſen Fragen, ſagte<lb/>
endlich, es wolle ihnen erzählen, wer das Vögelchen<lb/>
eigentlich geweſen ſei, warum es gekommen und wohin<lb/>
es geflogen, aber ſie müßten hübſch ſtille ſein und auf¬<lb/>
merkſam. Als die Kinder das mit großer Freude ver¬<lb/>
ſprachen, nahm die Großmutter noch eine Priſe, fuhr<lb/>
mit verkehrter Hand unter der Naſe durch und begann<lb/>
folgende Geſchichte.</p><lb/>
<p>„Der liebe Gott hat gar viele tauſend Engelein,<lb/>
und alle braucht er zu Lieb und Nutz der Menſchen.<lb/>
Dieſer Engelein hat er gar vieler Gattig, und manch¬<lb/>
mal ſieht ſo ein Engelein aus wie ein Menſch und<lb/>
manchmal wie ein Vögelein. So ſind dieſe gelben Vö¬<lb/>
gelein auch Engelein Gottes, und die ſendet er im<lb/>
Winter her zu Lieb und Nutz den armen Leuten. Und<lb/>
da war einmal ein Mann, der hatte Frau und Kin¬<lb/>
der; es waren gar arme Leute, ſie hatten nichts, als<lb/>
was ſie verdienten, und gar manchmal hatten ſie nichts<lb/>
zu verdienen. Wenn es recht kalt war oder ſtark reg¬<lb/>
nete, ſo ſchickte der Bauer, bei dem der Vater taunete,<lb/>
ihn nach Hauſe, dann machte er keinen Lohn und mußte<lb/>
daheim eſſen. Und der arme Vater mußte ſo viel an¬<lb/>
ſchaffen, Kleider für die Kinder, Eſſen für alle, den<lb/>
<pb n="139" facs="#f0149"/>
Hauszins bezahlen und im Winter ſollte er noch Holz<lb/>
kaufen. Sein Bauer gab ihm keinen Spreißen zur<lb/>
Behauſung, aber er bot ihm manchmal an, wenn er<lb/>
in fremdem Holz ſtehlen wolle, ſo wolle er es ihm mit<lb/>
ſeinen Roſſen heimführen. Sie hatten eine magere Geiß,<lb/>
von der nahmen ſie die Milch, und die Mutter machte<lb/>
noch manchmal Anken von dieſer Milch in einer Flaſche,<lb/>
um doch zuweilen etwas Schmutziges zu haben, um<lb/>
eine rechte Suppe zu machen, was ſie oft lange, lange<lb/>
nicht vermochte. Ja, Kinder, das ſind ſehr arme Leute<lb/>
geweſen, und die Kinder ſo mager und bleich, ich kann<lb/>
euch nicht ſagen wie.</p><lb/>
<p>„Und doch waren es gar brave Leute und blieben<lb/>
brave Leute. Der Vater nahm auch kein Scheit frem¬<lb/>
des Holz; von dem Flachs, den die Mutter zu ſpin¬<lb/>
nen bekam, nahm ſie nie auch nur für einen einzigen<lb/>
Näthlig. Auch den Kindern ſchärften ſie früh ein,<lb/>
wie der liebe Gott im Himmel es nicht wolle, daß<lb/>
man auch nur das Geringſte nehme, was andern Leu¬<lb/>
ten ſei, und wie es ihm ein Herzenleid ſei, wenn er<lb/>
Kinder ſich verſündigen ſehe an fremder Sache. O wie<lb/>
gluſtig ſahen manchmal die armen Kinder ſchöne Aepfel<lb/>
und Birnen am oder im Wege am Boden liegen;<lb/>
aber ſie nahmen nichts für ſich, freundlich ſahen ſie<lb/>
die ſchönen rothen Backen an und gingen dann weiter<lb/>
und dachten: der liebe Gott werde ihnen ſicher auch<lb/>
einen ſchönen rothen Apfel oder eine ſaftige Birne zu¬<lb/>
kommen laſſen, wenn ſie ſeine getreuen lieben Kinder<lb/>
blieben. Und allerdings, wenn ein Bauer oder eine<lb/>
Bäuerin ſah, wie die armen Kinder neben den ſchön¬<lb/>
ſten Aepfeln vorbeigingen oder ſie aufhoben und in die<lb/>
Hofſtatt warfen, damit ſie im Wege nicht vertrappet<lb/>
würden, ſo erhielten ſie manchmal ganze Scheuben<lb/>
<pb n="140" facs="#f0150"/>
voll Aepfel und Birnen von den ſchönſten und nicht<lb/>
bloß halbfaules Auflesobſt. Und ſie erhielten es un¬<lb/>
gebettelt, denn betteln wollten ſie nicht und die Eltern<lb/>
hießen ſie nicht. Aber wenn etwas zu verdienen war,<lb/>
Nüßlikraut zuſammenzuleſen oder Rabünzli, Erdbeeren<lb/>
oder Brombeeren, ſo waren ſie auf den Beinen früh<lb/>
und ſpät und freuten ſich ſo kindlich und herzlich, wenn<lb/>
ſie dem armen Müetti einen Kreuzer Geld heimbringen<lb/>
konnten, daß es konnte ein Stückli Brod kaufen oder<lb/>
ein Schlückli Milch. Das älteſte Kind hieß Margrithli<lb/>
und war ein gar kluges und (anſchlägiges) difiges<lb/>
Mädchen. Es machte ſchon faſt die ganze Haushaltung,<lb/>
damit die Mutter ungeſtört am Spinnrad ſitzen konnte;<lb/>
und dem kleinſten Kind war es wie ein kleines Müetti,<lb/>
ſo lieblich und gedultig ging es mit ihm um.</p><lb/>
<p>„Da gab es einmal einen gar grauſam kalten Winter,<lb/>
wo Stein und Bein Monate lang gefroren waren und die<lb/>
Kälte in alle Häuſer drang; ach, und in das Stübchen<lb/>
der Armen drang ſie gar grauſam. Der Vater hatte mit<lb/>
Mieſch (Moos) die Wände vermacht, ſo gut er konnte,<lb/>
aber das half nichts. Die Fenſter waren ſchlecht und<lb/>
fielen faſt aus den faulen Einzeln heraus, die Thüre<lb/>
ſchloß nicht und von allen Seiten war das Häuschen<lb/>
dem Bysluft zweg. Auch das tüchtigſte Heizen hätte<lb/>
nicht lange gefruchtet; aber wie ſollten ſie tüchtig hei¬<lb/>
zen in den grundſchlechten Ofen, den neu zu bauen<lb/>
ſchon des Bauern Vater Steine geführt hatte, die<lb/>
dann aber der Sohn für etwas anderes brauchte?<lb/>
Wie ſollten ſie tüchtig heizen, die armen Leute — das<lb/>
Holz war ſo theuer geworden, daß der Vater faſt ei¬<lb/>
nen Taglohn gebraucht hätte, um die Stube recht<lb/>
warm zu machen, und dazu hatte er eben wegen der<lb/>
Kälte wenig zu verdienen. Und eben weil das Holz<lb/>
<pb n="141" facs="#f0151"/>
ſo viel Geld galt, ſo verkauften es die Leute lieber als<lb/>
daß ſie es verſchenkten. Sonſt hatten gute Leute dem<lb/>
Vater immer ein dürres Tannli gegeben oder erlaubt,<lb/>
einige Bäume aufzuſchneiden, jetzt aber wollte ihm<lb/>
Niemand etwas erlauben, alle Leute hatten alles ſelber<lb/>
zu brauchen, wie ſie ſagten. Aber was ſollen die<lb/>
armen Leute anfangen, wenn man ihnen, je theurer<lb/>
das Holz wird, deſto weniger ſchenkt, wenn kein Ver¬<lb/>
dienſt mehr beim Spinnen iſt, und die alten Oefen<lb/>
in den kleinen Häuschen immer ſchlechter werden, ſagte<lb/>
die Großmutter. Was die armen Leute im ſchlechten<lb/>
Häuschen anfangen wollten, wußten ſie ſelbſt nicht.<lb/>
Es war ſo kalt bei ihnen, Biecht an allen Wänden,<lb/>
und wenn ſie heizten, ſo ward es ſo feucht und naß<lb/>
und bald wieder um ſo kälter, und ihre Betten waren<lb/>
ſo ſchlecht und dünn, daß ſie faſt Tag und Nacht ſchlot¬<lb/>
terten, die armen Leute.</p><lb/>
<p>„Wenn der Vater den ganzen Tag in der Kälte<lb/>
gearbeitet hatte in ſeinen dünnen Kleidern, ſo fand er<lb/>
daheim keinen warmen Ofen, kein gutes Bett, wo er<lb/>
recht erwarmen konnte; kalt mußte er am Morgen wie¬<lb/>
der in die Kälte hinaus. Aber eines Morgens konnte<lb/>
der Vater nicht mehr fort, ein ſchreckliches Fieber kam<lb/>
ihn an, bald war ihm, als ob er im Feuer läge, bald<lb/>
als ob er zu einem Eiszapfen werden ſollte, und als<lb/>
ob man ihn mit Spießen gusle; bald ſchüttelte es ihn,<lb/>
daß faſt das Häuschen zitterte, bald kam er in Angſt,<lb/>
daß es ihm zu eng ward im Häuschen. Da ward es<lb/>
ſeiner Frau und den Kindern gar Angſt um den Aetti,<lb/>
ſie ſtunden um das Bett herum und fragten alle Augen¬<lb/>
blick: o Aetti, Aetti beſſerts no nüt? Die Mutter hatte<lb/>
in einem Säckli noch ein Hämpfeli Bocksbart, und von<lb/>
dem machte ſie geſchwind Thee und gab ihm ein davon;<lb/>
<pb n="142" facs="#f0152"/>
aber das Fieber wollte nicht abnehmen. Da jammerte<lb/>
ſie, wenn ſie doch nur dürre Kirſchen hätte, fürs Fie¬<lb/>
ber ſei nichts Beſſeres als ab denſelben zu trinken, es<lb/>
ſagten es alle Leute; aber arme Hüng, wie ſie, hätten<lb/>
keine dürre Kirſchen. Das ging dem Margrithli wie<lb/>
ein Stich durchs Herz, daß dem Vater es beſſern würde,<lb/>
wenn er ab Kirſchen trinken könnte, und daß ſie keine<lb/>
hätten, und der gute Vater ſtöhnte ſo jämmerlich! Da<lb/>
ging Margrithli leiſe zur Thüre hinaus, der arme<lb/>
Vater ſollte Kirſchen haben; es wollte zum erſten Male<lb/>
betteln gehen. Es wußte eine Frau, die hatte ihm ſchon<lb/>
manches gute Wort gegeben, die werde ihm wohl auch<lb/>
Kirſchen geben, dachte es. Und es irrte ſich nicht, ſie<lb/>
gab ihm ein ganzes Kacheli voll, als es halb weinend<lb/>
bat und verſprach, es wolle ihr dann im Sommer Ka¬<lb/>
mille dafür z’ſäme leſe, oder was ſie ſonſt wolle; aber<lb/>
Geld hätte ſie keins, ſie ſeien gar grauſam arm und<lb/>
wüßten nicht, wann der Aetti wieder etwas verdienen<lb/>
könne.</p><lb/>
<p>„Der Aetti konnte nichts mehr verdienen, und ſo<lb/>
wurden ſie noch alle Tage ärmer, und kälter ward es<lb/>
alle Tage in ihrem Stübchen. Die Kinder gingen<lb/>
zwar alle Tage in den Wald, dürre Aeſte zuſammen¬<lb/>
zuleſen, aber der Wald war ſchon ſo erleſen, daß ſie<lb/>
wenig fanden, bloß ein kleines Hämpfeli, kaum genug,<lb/>
des Tags einmal etwas Warmes zu machen, und dazu<lb/>
war es ſo grauſam kalt, daß ſie es kaum erleiden moch¬<lb/>
ten. Da fiel auf einmal ein tiefer Schnee und die ar¬<lb/>
men Kinder konnten nicht mehr in den Wald, ſie hatten<lb/>
kein Holz mehr, konnten nichts Warmes mehr machen.<lb/>
Sie entlehnten hier ein paar Scheiter, dort ein paar;<lb/>
aber ſie durften nur einmal an einem Ort entlehnen;<lb/>
ſie waren nicht unverſchämt, wie Viele ſind. Sie wuß¬<lb/>
<pb n="143" facs="#f0153"/>
ten nicht mehr zu entlehnen, und immer elender ward<lb/>
der Vater, und immer kälter wurden ſeine Beine und<lb/>
ſeine Backen, wenn ſie auch Alles auf ihn deckten, was<lb/>
ſie vermochten. Da hielt es Margrithli nicht mehr aus<lb/>
in dieſem Jammer. Es dachte, der liebe Gott werde<lb/>
ſicher nicht zürnen, wenn es betteln gehe in dieſer Noth;<lb/>
er habe ja ſo vielen Leuten gute Herzen gegeben und<lb/>
Reichthum, damit ſie armen Kindern hülfen, wenn der<lb/>
Aetti oder das Müeti krank ſeien. Es ſchlich ſich leiſe<lb/>
wieder zur Thüre hinaus in die ſtrenge Kälte, und doch<lb/>
wollte es nicht in der Nähe betteln, nicht einmal bei<lb/>
der guten Frau, die ihm Kirſchen gegeben hatte. Ins<lb/>
nächſte Dorf wollte es gehen, da werden doch auch<lb/>
gute Leute wohnen, die ihm Holz gäben oder einen<lb/>
Kreuzer Geld, um ſolches zu kaufen. Ach es fror es<lb/>
ganz grauſam, das arme Meiteli, als es recht an den<lb/>
Bysluft kam. Es hatte nichts an als ein durchſichtiges<lb/>
Hemmeli, ein dünnes indienniges Tſchöpeli, ein böſes<lb/>
kurzes Kitteli, abgeſchabte Strümpfchen und ausgetrap¬<lb/>
pete Schuhe, wo bei jedem Tritt die blutti Ferſere an die<lb/>
Kälte kam, kein Gloſchli, kein Pfäffli, keine Händſchli,<lb/>
die kalten Hände hatte es unter ſeinem baueligen Schäu¬<lb/>
beli, aber wärmen konnte es ſie da nicht. So lief es<lb/>
dem nächſten Dorfe zu, und je näher es ihm kam, deſto<lb/>
ängſter wurde ihm; es hatte noch nie gebettelt bei<lb/>
fremden Leuten. Und als es zum erſten Hauſe kam,<lb/>
da durfte es faſt nicht döppeln und döppelte ſo leiſe,<lb/>
daß man es lange nicht hörte, und als man endlich<lb/>
kam, da redete es ſo leiſe, daß die Frau es lange nicht<lb/>
verſtund, am kalten Bysluft ungeduldig wurde, es an¬<lb/>
ſchnauzte, wenn es ihr das Maul nicht gönnen möge,<lb/>
ſo ſöll es ſie wyter gheie, und die Küchenthür wieder<lb/>
zuſchlug. Es durfte nun faſt gar nicht zum nächſten<lb/>
<pb n="144" facs="#f0154"/>
Hauſe und ſtund lange dort, ehe es ſich zu künden<lb/>
wagte, und fühlte vor Angſt die Kälte nicht. Endlich<lb/>
that es es doch; da ſtreckte man ihm aus dem Fenſter¬<lb/>
läufterli ein Stückli Brod dar, und ehe es ſein An¬<lb/>
liegen darthun konnte, hatte man das Läufterli wieder<lb/>
zugeſchoben. Es mußte wieder fort, mußte von einem<lb/>
Hauſe zum andern, und allenthalben ging es ihm ähnlich.</p><lb/>
<p>„Ach, es konnte nicht reden, nicht jammern und<lb/>
Hände verwerfen, auf welche Weiſe die eingeübten<lb/>
Bettelkinder den dicken Bäuerinnen ihre weichen Her¬<lb/>
zen öffnen, und Niemand nahm ſich Zeit abzuwarten,<lb/>
bis ſein ſchüchtern Stimmlein Worte gefunden von<lb/>
der Noth des Vaters und ihrem Jammer. Und wie<lb/>
es weinte das arme Kind, ſah auch Niemand, denn<lb/>
die Thränen gefroren ihm ja in ſeinen Augen. Es<lb/>
wurde nach und nach ganz gſtabelig und doch durfte<lb/>
es ſich nicht das Herz nehmen, irgendwo zu fragen:<lb/>
ob es nicht hineinkommen und auf dem Ofen ſich wär¬<lb/>
men dürfte. Es wäre ihm ſicher erlaubt worden und<lb/>
dann wahrſcheinlich auch geholfen; die Spinnerinnen<lb/>
ſind immer gwunderig, und wenn ein Bettelkind auf<lb/>
einem Ofen ſich wärmt, ſo muß es Beſcheid und Ant¬<lb/>
wort geben, ſchier mehr als es weiß.</p><lb/>
<p>„Da hätte man es auch gefragt und es hätte ſein<lb/>
Herz leeren und das rechte Mitleid erwecken können;<lb/>
aber ſo gut ward es ihm nicht; ein ſchüchtern Bettel¬<lb/>
kind iſt im kalten Winter, wo Niemand gerne lange<lb/>
draußen auf Beſcheid wartet, übel an. Endlich traf<lb/>
es einen vor ſeinem Hauſe Holz abladenden Bauer<lb/>
und konnte den nun um welches bitten, und da der<lb/>
Bauer nicht preſſirte mit der Antwort, hinzuſetzen, wie<lb/>
kalt ſie hätten und wie krank der Vater ſei. Da ſagte<lb/>
der Bauer: er führe nicht das Holz zum Hauſe, um<lb/>
<pb n="145" facs="#f0155"/>
es dann wieder vom Hauſe wegzuſchenken; aber dort,<lb/>
und mit dem Finger zeigte er nach einer Waldecke hin,<lb/>
ſeien noch Reſpen, da könne es ſeinetwegen ein Bün¬<lb/>
deli nehmen. Da goß die Freude dem armen Mar¬<lb/>
grithli wieder etwas Wärme in ſeine kalten Beinchen<lb/>
im dünnen Kitteli, und ſo ſchnell es ihm ſeine böſen<lb/>
Schuhe erlaubten, eilte es dem Walde zu. Dort fand<lb/>
es einen ganzen Haufen buchige Respen und das<lb/>
Herz im Leibe lachte ihm; es ward aber bald wieder trau¬<lb/>
rig, als es ſah, wie wenig es davon wegzuſchleifen<lb/>
vermochte. Es nahm faſt über ſeine Kräfte, es hoffte,<lb/>
einmal auf dem Wege, wohl damit fortzukommen.<lb/>
Aber auch da wollte es nicht rücken; es dünkte ihns,<lb/>
es möge je länger, je weniger. Die Kälte ſchien ihm<lb/>
immer tiefer in ſein Leibchen zu dringen. Die Glieder<lb/>
wurden ihm ſo ſchwer, der ganze Leib ſo matt und<lb/>
über die Augen legte ſich ein immer gewaltigeres Ge¬<lb/>
wicht, das ſie zudrücken wollte, und immer mehr wuchs<lb/>
die Luſt, ein Stücklein zu ſchlafen. Aber dann ſah es<lb/>
den kalten Vater daheim, fühlte das kalte Stübchen;<lb/>
dann wurden ihm die Augen etwas leichter und einen<lb/>
neuen Ruck that es an ſeinen Respen.</p><lb/>
<p>„Und vor ihm her auf dem Wege hüpften und<lb/>
flatterten zwei gelbe Vögelein; ſie warteten faſt bis es<lb/>
an ihnen an war, dann flogen ſie nur einige Schritte<lb/>
weiter und ſahen ihns ſo freundlich an, als ob ſie<lb/>
ſagen wollten: Komm nur, komm, wir kommen im¬<lb/>
mer näher deinem armen Vater. Ach, dachte das arme<lb/>
Kind, wenn ich doch nur Fecken hätte wie ſie, daß ich<lb/>
heim fliegen könnte, oder daß die Vögelein mich ver¬<lb/>
ſtehen würden, dann wollte ich eines heimſenden, der<lb/>
Mutter zu ſagen, wo ihr Margrithli ſei, und wie kalt<lb/>
ihm ſei und wie ſchwer die Augen.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">I</hi>. 10<lb/>
</fw>
<pb n="146" facs="#f0156"/>
<p>„Und immer dunkler ward ihm vor den Augen, und<lb/>
immer dunkler ſah es die gelben Vögelein, obgleich ſie<lb/>
immer näher blieben. Es fühlte, daß es nicht weiter<lb/>
könne, daß es ſchlafen müſſe; aber ehe es auf ſeinen<lb/>
Respen niederſank, bat es Gott, daß er doch ſeinen<lb/>
Vögelein befehlen möchte, daß ſie heimflögen und ſeiner<lb/>
Mutter ſagen möchten, das Margrithli ſchlafe hier im<lb/>
Walde und habe Holz für den armen Vater, ſie ſolle<lb/>
doch geſchwind kommen, und ihns wieder wecken und<lb/>
das Holz holen. Die Vögelein wollten es nicht ſchlafen<lb/>
laſſen; ſie flogen ihm aufs Geſichtchen, ſie pickten ihm<lb/>
ſanft auf Backen und Lippen, aber der Schlaf lag gar<lb/>
zu bleiern auf ihm; ſie konnten es nicht wecken. Da<lb/>
flogen ſie ſchnell an das trübe Fenſter des ſchlechten<lb/>
Häuschens und pickten ſo ſtark ſie konnten an die lockern<lb/>
Scheiben.</p><lb/>
<p>„Aber die Mutter ſah die gelben Vögelein nicht am<lb/>
Fenſter picken. Gerade als Margrithli zum Schlafen ſich<lb/>
niederlegte draußen im Walde auf ſeinen Respen, hatte<lb/>
auch der Vater ſich gelegt zum tiefen letzten Schlaf,<lb/>
ſeine Augen geſchloſſen und die letzten Athemzüge ge¬<lb/>
than. Und die Mutter hatte ihren Kopf zu dem ſeinen<lb/>
gelegt in Jammer und ſah und hörte nichts vor Elend,<lb/>
nichts von den Vögelein und ihrem Margrithli. Das<lb/>
erwachte auch nicht mehr aus ſeinem Schlafe hier auf<lb/>
Erden; aber am folgenden Morgen fand man ſein ſtarr<lb/>
Leiblein im kalten Walde auf ſeinen Respen und legte<lb/>
es neben des Vaters Leiche aufs Bett, und drei Tage<lb/>
ſpäter legte man ſie zuſammen ins dunkle Grab, wo es<lb/>
wärmer war, als in ihrem kalten Stübchen.</p><lb/>
<p>„Da aber wurden die gelben Vögelein gar traurig,<lb/>
daß ſie das arme Margrithli nicht vom Tode retten<lb/>
konnten, und ſie baten den lieben Gott, daß er ſie doch<lb/>
<pb n="147" facs="#f0157"/>
alle Winter ausſenden möchte, armen guten Kindern<lb/>
das Betteln zu erſparen, arme Leute vor ſo tiefem Elend<lb/>
zu bewahren, daß kein armes Margrithli mehr ſterben<lb/>
müßte in dunklem Walde. Und der liebe Gott freute<lb/>
ſich gar ſehr über ihre Bitte und ſchickt ſie alle Winter<lb/>
aus. Und nun wenn es Winter wird und kalt und<lb/>
der Schnee girret und glitzert, ſo laſſen ſich dieſe gelben<lb/>
Vögelein zu den Häuſern; und wo ſie ein klein arm<lb/>
Hüttlein ſehen, da fliegen ſie auf den Sinzel und lugen<lb/>
ſcharf ins Stübchen, ob da Noth und Elend ſei, und<lb/>
ſtecken ihr Schnäbelchen an die Fugen der Fenſter, um<lb/>
zu merken, ob es kalt oder warm drinnen ſei. Und wo<lb/>
ſie Elend merken und Noth und kalte Stübchen, da<lb/>
fliegen ſie vor reiche Häuſer und thun nöthlich vor den<lb/>
Fenſtern und auf der Bſetzi, und flattern auf den Bäu¬<lb/>
men herum, damit die Bäuerin merke, es friere eine<lb/>
arme Familie in der Nähe und leide Noth; da fliegen<lb/>
ſie ängſtlich vor den Bauern herum auf dem Wege,<lb/>
wenn ſie ins Holz fahren oder Holz um ſchwer Geld<lb/>
fortführen, und mahnen ſie, es ſei ein arm Margrithli<lb/>
auf dem Wege und werde im Walde erfrieren, weil<lb/>
man nur das Holz verkaufen und keines mehr verſchen¬<lb/>
ken wolle; da flattern ſie den Förſtern, die auf Holz¬<lb/>
ſteigerungen reiten oder fahren, gar ängſtlich um die<lb/>
Beine, dieſe ſchönen gelben Vögelein, und möchten ihnen<lb/>
ins Herz ſchreien, wie manch arm Margrithli frieren<lb/>
müſſe, betteln müſſe und umſonſt; wie manche Haus¬<lb/>
haltung faſt erfrieren müſſe, während ſie viel Geld löſen<lb/>
für die Staatskaſſe, die kein Herz hat für arme Mar¬<lb/>
grithli. Aber am meiſten ſieht man ſolche gelbe Vöge¬<lb/>
lein in Städten, in Bern namentlich; da flattern ſie<lb/>
nicht nur denen, die am meiſten zu befehlen haben, vor<lb/>
den Füßen herum, ſo oft ſie über die Gaſſe gehen, ſie<lb/>
<pb n="148" facs="#f0158"/>
ſetzen ſich auch auf die Fenſterſinzel und ſehen kläglich<lb/>
und wehmüthig in die Stube hinein, wo die Herren<lb/>
ſich berathen über des Landes Wohl, und möchten ihnen<lb/>
reden von armen Margrithlene, kalten Stübchen, kran¬<lb/>
ken Vätern, troſtloſen Müttern.</p><lb/>
<p>„So kommen die guten Vögelein alle Winter und<lb/>
thun treulich ihr Tagwerk, und der liebe Vater im Him¬<lb/>
mel ſieht dann auf die Herzen und achtet, welche Reiche<lb/>
und Vornehme auf dieſe Vögelein achten, der Noth<lb/>
der Armen ſich erbarmen und Vorſorge treffen, daß<lb/>
Fleißige nicht betteln müſſen in der Noth und kein<lb/>
Margrithli erfriere; dieſe Herzen ſchreibt er ſich auf,<lb/>
denen gibt er ſeinen Segen, und wenn ſie ſterben, ſo<lb/>
nimmt er ſie zu ſich in ſeinen ſchönen Himmel.“</p><lb/>
<p>So erzählte die Großmutter, und andächtig hatten<lb/>
die Kinder zugehört und hatten geweint über das arme<lb/>
Margrithli und ſeine Noth. Als die Großmutter fertig<lb/>
war, da ſahen ſie ihr lange ins Geſicht und ſagten<lb/>
endlich: „Ach, Großmüetti, mir ſy wüeſti Ching,<lb/>
z’Baſel-Heiris ſy krank u hei nüt, u mir hei daheim<lb/>
nüt gſeit u hei’s wohl gewüßt, u jetz ſy nis d’Vögeli<lb/>
cho mahne. O Großmüetti, gib is gſchwing Brod und<lb/>
Milch, mir weines ga bringe.“ „Nei Ching, ſagte die<lb/>
Großmutter, dir müeßet jetz is Bett, aber wenn ihr<lb/>
ſelligs nimmer weit vergeſſe, ſo will ich ſelbſt noch gehen<lb/>
und luege, was ſie nöthig haben.“ Die Kinder verſpra¬<lb/>
chen es und hielten es; ſie vergaßen nie mehr, wenn<lb/>
Jemand in der Noth war, und kein gelbes Vögelein<lb/>
mahnte ſie je umſonſt.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb facs="#f0159"/>
<pb facs="#f0160"/>
<pb facs="#f0161"/>
</body> </text> </TEI>