<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Plastik</title>
<title type="sub">Einige Wahrnehmungen über Form und Gestalt aus Pygmalions bildendem Traume</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118549553">
<surname>Herder</surname>
<forename>Johann Gottfried von</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">146</measure>
<measure type="tokens">26294</measure>
<measure type="types">6128</measure>
<measure type="characters">178868</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-10T13:42:37Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/herder_plastik_1778</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/herder_plastik_1778</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/herder_plastik_1778</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/herder_plastik_1778</idno>
<idno type="DTADirName">herder_plastik_1778</idno>
<idno type="DTAID">20265</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905197714</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">[Herder, Johann Gottfried von]: Plastik. Riga u. a., 1778.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Plastik</title>
<title level="m" type="sub">Einige Wahrnehmungen über Form und Gestalt aus Pygmalions bildendem Traume</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118549553">
<surname>Herder</surname>
<forename>Johann Gottfried von</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">141 S., [1] Bl.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Hartknoch</name></publisher>
<publisher><name>Breitkopf</name></publisher>
<pubPlace>Riga</pubPlace>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<date type="publication">1778</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>UB Heidelberg</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">UB Heidelberg, C 6750-25 RES</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde gemäß den <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
im Double-Keying-Verfahren von Nicht-Muttersprachlern erfasst und in XML/TEI P5 nach
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Fachtext</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Altertumskunde</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Altertumskunde</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">china</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001"/>
<figure/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb n="[1]" facs="#f0004"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Pla</hi>ſ<hi rendition="#g">tik</hi>.</hi><lb/>
</titlePart> </docTitle> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docTitle> <titlePart type="sub"> Einige Wahrnehmungen<lb/>
<hi rendition="#b"><hi rendition="#g">uͤber Form und Ge</hi>ſ<hi rendition="#g">talt</hi></hi><lb/>
aus<lb/>
Pygmalions bildendem Traume.<lb/>
</titlePart> </docTitle> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<epigraph><cit><quote> Τι καλλος; ερωτημα τυφλ<lb/>
<gap unit="chars" quantity="1"/>.</quote><bibl/></cit></epigraph><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace><hi rendition="#g">Riga</hi></pubPlace>,<lb/>
<hi rendition="#g">bey </hi><publisher><hi rendition="#g">Johann Friedrich Hartknoch</hi></publisher>.<lb/>
<docDate><hi rendition="#g">1778</hi></docDate>.<lb/>
</docImprint> </titlePage>
<pb n="[2]" facs="#f0005"/>
<pb n="[3]" facs="#f0006"/>
<titlePart type="desc"> <hi rendition="#c">Geſchrieben groͤßtentheils in den Jahren 1768-70.<lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Der unvollkommene Anfang zu aͤhnlichen Verſuchen<lb/>
einer Anaglyphik, Optik, Akuſtik u. f.</hi></titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<epigraph><cit><quote> <hi rendition="#c">— <hi rendition="#aq">en! ille in nubibus arcus<lb/>
mille trahit varios aduerſo ſole colores.</hi></hi><lb/>
<hi rendition="#et"><hi rendition="#i"><hi rendition="#aq">Virg.</hi></hi></hi><lb/>
</quote><bibl/></cit></epigraph> <fw type="sig" place="bottom">A 2</fw><lb/>
<pb n="[4]" facs="#f0007"/>
</front><body>
<pb n="[5]" facs="#f0008"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Erſter Abſchnitt.</hi></head><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head>1.</head><lb/>
<p><hi rendition="#in">J</hi>ener Blindgebohrne, den <hi rendition="#fr">Diderot</hi> bemerk-<lb/>
te <note place="foot" n="a)"><hi rendition="#aq">Lettre ſur les aveugles etc.</hi></note>, ſtellte ſich den Sinn des Geſichts<lb/>
wie ein Organ vor, auf das die Luft etwa<lb/>
den Eindruck mache, wie ihm ein Stab auf die<lb/>
fuͤhlende Hand. Ein Spiegel duͤnkte ihm eine<lb/>
Maſchiene, Koͤrper im Relief außer ſich zu wer-<lb/>
fen, wobei er nicht begriff, wie dies Relief ſich<lb/>
nicht fuͤhlen laſſe, und glaubte, daß ein Mittel,<lb/>
eine zweite Maſchiene moͤglich ſeyn muͤſſe, den<lb/>
Betrug der erſten zu zeigen. Sein ſeines rich-<lb/>
tiges Gefuͤhl erſetzte ihm, in ſeiner Meinung, das<lb/>
Geſicht voͤllig. Er unterſchied bei der Haͤrte und<lb/>
Glaͤtte eines Koͤrpers nicht minder fein, als beim<lb/>
Ton einer Stimme oder wir Sehenden bei Far-<lb/>
ben. Er beneidete uns alſo auch unſer Geſicht,<lb/>
von dem er keine Vorſtellung hatte, nicht; wars<lb/>
ihm ja um eine Vermehrung ſeiner Sinne zu thun,<lb/>
ſo wuͤnſchte er ſich etwa laͤngere Arme, um in<lb/>
den Mond gewiſſer und ſichrer zu fuͤhlen, als wir<lb/>
hinein ſaͤhen.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A 3</fw><fw type="catch" place="bottom">So</fw><lb/>
<pb n="6" facs="#f0009"/>
<p>So romantiſch und zu philoſophiſch dieſer Be-<lb/>
richt ſcheint: ſo wird er doch im Grunde von An-<lb/>
dern beſtaͤrkt, die nicht durch Diderots Auge ſahen.<lb/>
Der blinde <hi rendition="#fr">Saunderſon</hi> wuſte, Trotz ſeiner Ma-<lb/>
thematik, ſich von Bildern auf der Flaͤche keinen<lb/>
Begriff zu machen, ſie wurden ihm nur durch<lb/>
Maſchienen begreiflich. Mit ſolchen rechnete er<lb/>
ſtatt Zahlen: Linie und Figuren der Geometrie<lb/>
erſetzte er ſich durch fuͤhlbare Koͤrper. Selbſt die<lb/>
Sonnenſtralen wurden in ſeiner Optik ihm feine<lb/>
fuͤhlbare Staͤbe; und bei dem Bilde, was ſie<lb/>
machten, was durch ſie auf einer Flaͤche ſichtbar<lb/>
ward, dachte er nichts, er nahms als den Huͤlfs-<lb/>
begriff eines fremden Sinnes, einer andern Welt<lb/>
an. Das Schwerſte der Geometrie, das Ganze<lb/>
der Koͤrper, ward ihm in der Demonſtration leicht;<lb/>
was Sehenden das Leichteſte und Anſchaulichſte<lb/>
iſt, Figuren auf der Flaͤche, ward ihm das Muͤh-<lb/>
ſamſte: er muſte auf fremde ungefuͤhlte Begriffe<lb/>
bauen, muſte zu Sehenden reden als waͤren ſie<lb/>
Blinde. Sich den Wuͤrfel als ſechs zuſammen-<lb/>
ſchlagende Pyramiden zu denken, war ihm leicht;<lb/>
ſich ein Achteck auf der Flaͤche vorzuſtellen, ward<lb/>
ihm nur durch ein koͤrperliches Achteck moͤglich.</p><lb/>
<p>Am merkbarſten ward dieſer Unterſchied zwi-<lb/>
ſchen Geſicht und Gefuͤhl, Flaͤchen- und Koͤrper-<lb/>
begriffen an dem Blinden, dem <hi rendition="#fr">Cheſelden</hi> das<lb/>
Geſicht gab. Schon in ſeiner reifen Staarblind-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">heit</fw><lb/>
<pb n="7" facs="#f0010"/>
heit hatte er Licht und Dunkel, und bei ſtarkem<lb/>
Licht Schwarz, Weiß, Hellroth unterſcheiden koͤn-<lb/>
nen; aber ſein Geſicht war nur Gefuͤhl. Es<lb/>
waren Koͤrper, die ſich auf ſein geſchloſſenes Auge<lb/>
bewegten, nicht Eigenſchaften der Flaͤche, nicht<lb/>
Farben. Nun ward ihm ſein Auge geoͤfnet, und<lb/>
ſein Geſicht erkannte nichts, was er voraus durchs<lb/>
Gefuͤhl gekannt hatte. Er ſah keinen Raum,<lb/>
unterſchied auch die verſchiedenſten Gegenſtaͤnde<lb/>
nicht von einander; vor ihm ſtand, oder vielmehr<lb/>
auf ihm lag eine große Bildertafel. Man lehrte<lb/>
ihn unterſcheiden, ſein Gefuͤhl ſichtlich erkennen,<lb/>
Figuren in Koͤrper, Koͤrper in Figuren verwan-<lb/>
deln; er lernte und vergaß. „Das iſt Katze!<lb/>
„das iſt Hund! ſprach er, wohl, nun kenne ich<lb/>
„euch, und ihr ſollt mir nicht mehr entwiſchen„!<lb/>
ſie entwiſchten ihm noch oft, bis ſein Auge Fertig-<lb/>
keit erhielt, Figuren des Raums als Buchſtaben<lb/>
voriger Koͤrpergefuͤhle anzuſehen, ſie mit dieſen<lb/>
ſchnell zuſammen zu halten, und die Gegenſtaͤnde<lb/>
um ſich zu <hi rendition="#fr">leſen</hi>. „Wir glaubten, er verſtuͤnde<lb/>
„ſogleich was die Gemaͤlde vorſtellten, die wir<lb/>
„ihm zeigten; aber wir fanden, daß wir uns ge-<lb/>
„irret hatten, denn eben zwei Monathe, nachdem<lb/>
„der Staar ihm war geſtochen worden, machte<lb/>
„er ploͤtzlich die Entdeckung, daß ſie Koͤrper, Er-<lb/>
„hoͤhungen und Vertiefungen vorſtellten. Er<lb/>
„hatte ſie bisher nur als buntſcheckige Flaͤchen<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A 4</fw><fw type="catch" place="bottom">„ange-</fw><lb/>
<pb n="8" facs="#f0011"/>
„angeſehen, aber auch alsdenn war er nicht wenig<lb/>
„erſtaunt, daß ſich die Gemaͤlde nicht anfuͤhlten,<lb/>
„wie ſie ausſahen, daß die Theile, welche durch<lb/>
„Licht und Schatten rauh und uneben ausſahen,<lb/>
„ſich glatt wie die uͤbrigen anfuͤhlen ließen. Er<lb/>
„fragte: welcher von beiden Sinnen der Betruͤger<lb/>
„ſei, ob das Geſicht oder das Gefuͤhl? — Man<lb/>
„zeigte ihm ſeines Vaters Bild in einem Uhr-<lb/>
„gehaͤnge, und fragte ihn, was es ſei? Er<lb/>
„erkannte eine Aehnlichkeit, wunderte ſich aber<lb/>
„ungemein, daß ſich ein großes Geſicht in einem<lb/>
„kleinen Raum vorſtellen ließe, welches ihm ſo<lb/>
„unmoͤglich wuͤrde geſchienen haben, als einen<lb/>
„Scheffel in eine Metze zu bringen. — Erſt<lb/>
„konnte er gar nicht viel Licht vertragen, und hielt<lb/>
„Alles, was er ſah, fuͤr ſehr groß; als er aber<lb/>
„groͤßere Sachen ſah, hielt er die vorhin geſe-<lb/>
„henen fuͤr kleiner, und konnte ſich keine Linien,<lb/>
„außer den Grenzen, die er ſah, vorſtellen. Er<lb/>
„ſagte: daß das Zimmer, in dem er ſich befinde,<lb/>
„ein Theil des Hauſes ſei, wiſſe er wohl; aber<lb/>
„er konnte nicht begreifen, daß das Haus groͤßer<lb/>
„ausſehe, als das Zimmer. — Er kannte von<lb/>
„keiner Sache die Geſtalt, er unterſchled auch<lb/>
„keine Sache von der andern, ſie mochte noch ſo<lb/>
„verſchiedne Geſtalt und Groͤße haben; ſondern,<lb/>
„wenn man ihm ſagte, was das fuͤr Sachen ſeyn,<lb/>
„die er zuvor durchs Gefuͤhl gekannt hatte: ſo<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">„betrach-</fw><lb/>
<pb n="9" facs="#f0012"/>
„betrachtete er ſie ſehr aufmerkſam, um ſie wie-<lb/>
„der zu kennen. Weil er aber auf einmal zu viel<lb/>
„neue Sachen lernen muſte, vergaß er immer<lb/>
„wieder welche, und lernte, wie er ſagte, in einem<lb/>
„Tage tauſend Dinge kennen, die er wieder ver-<lb/>
„gaß u. f. <note place="foot" n="b)"><hi rendition="#fr">Smiths</hi> Optik.</note>„.</p></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head>2.</head><lb/>
<p><hi rendition="#in">W</hi>as lehren dieſe ſonderbaren Erfahrungen?<lb/>
Etwas, was wir taͤglich erfahren koͤnnten,<lb/>
wenn wir aufmerkten, daß <hi rendition="#fr">das Geſicht uns nur<lb/>
Geſtalten, das Gefuͤhl allein, Koͤrper zeige:</hi><lb/>
daß Alles, <hi rendition="#fr">was Form iſt, nur durchs taſtende<lb/>
Gefuͤhl, durchs Geſicht nur Flaͤche</hi>, und zwar<lb/>
nicht koͤrperliche, ſondern nur <hi rendition="#fr">ſichtliche Lichtflaͤche<lb/>
erkannt werde</hi>. — Der Satz wird einigen pa-<lb/>
radox, andern gemein ſcheinen; wie er aber auch<lb/>
ſcheine, iſt er wahr, und wird große Folgerun-<lb/>
gen geben.</p><lb/>
<p>Was kann das Licht in unſer Auge mahlen?<lb/>
Was ſich mahlen laͤßt, <hi rendition="#fr">Bilder</hi>. Wie auf der<lb/>
weißen Wand der dunklen Kammer, ſo faͤllt auf<lb/>
die Netzhaut des Auges ein Stralenpinſel von<lb/>
allem, was vor ihm ſtehet, und kann nichts, als<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A 5</fw><fw type="catch" place="bottom">was</fw><lb/>
<pb n="10" facs="#f0013"/>
was da ſteht, eine Flaͤche, ein <hi rendition="#fr">Nebeneinander</hi><lb/>
aller und der verſchiedenſten ſichtbaren Gegenſtaͤnde<lb/>
zeichnen. Dinge <hi rendition="#fr">hinter</hi> einander, oder ſolide,<lb/>
maſſive Dinge als ſolche dem Auge zu geben, iſt<lb/>
ſo unmoͤglich, als den Liebhaber hinter der dicken<lb/>
Tapete, den Bauer innerhalb der Windmuͤhle<lb/>
ſingend zu mahlen.</p><lb/>
<p>Die weite Gegend, die ich vor mir ſehe, was<lb/>
iſt ſie mit allen ihren Erſcheinungen, als Bild,<lb/>
Flaͤche? Jener ſich herab ſenkende Himmel und<lb/>
jener Wald, der ſich in ihn verliert, und jenes<lb/>
hingebreitete Feld, und dies naͤhere Waſſer, und<lb/>
dieſer Rahme von Ufer, die Handhabe des ganzen<lb/>
Bildes — ſind <hi rendition="#fr">Bild, Tafel</hi>, ein <hi rendition="#fr">Continuum<lb/>
neben einander</hi>. Jeder Gegenſtand zeigt mir<lb/>
gerade ſo viel von ſich, als der Spiegel von mir<lb/>
ſelbſt zeigt, das iſt, <hi rendition="#fr">Figur, Vorderſeite</hi>; daß<lb/>
ich mehr bin, muß ich durch andre Sinnen erken-<lb/>
nen, oder aus Jdeen ſchließen.</p><lb/>
<p>Warum ſolls alſo Wunder ſeyn, daß Blinde,<lb/>
denen ihr Geſicht gegeben wurde, nichts als ein<lb/>
Bilderhaus, eine gefaͤrbte Flaͤche richt vor ſich<lb/>
ſahen? ſehen wir doch alle nichts mehr, wenn wirs<lb/>
nicht auf andern Wegen faͤnden. Ein Kind ſieht<lb/>
Himmel und Wiege, Mond und Amme neben<lb/>
einander, es greift nach dem Monde, wie nach<lb/>
der Amme, denn alles iſt ihm Bild auf Einer<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Tafel.</fw><lb/>
<pb n="11" facs="#f0014"/>
Tafel. Aus dem Schlafe fahrend, ehe wir unſer<lb/>
Urtheil ſammeln, iſt uns in der Daͤmmerung der<lb/>
Nacht, Wald und Baum, Nah und Fernes auf<lb/>
Einem Grunde: nahe Rieſen, oder entfernte Zwer-<lb/>
ge, und ſich auf uns bewegende Geſpenſter, bis<lb/>
wir aufwachen und unſer Urtheil ſammeln. So-<lb/>
dann ſehen wir erſt, wie wir durch <hi rendition="#fr">Gewohnheit</hi>,<lb/>
aus <hi rendition="#fr">andern</hi> Sinnen, und inſonderheit durchs<lb/>
taſtende Gefuͤhl ſehen <hi rendition="#fr">lernten</hi>. Ein Koͤrper, den<lb/>
wir nie durchs Gefuͤhl als Koͤrper erkannt haͤtten,<lb/>
oder auf deſſen Leibhaftigkeit wir nicht durch bloße<lb/>
Aehnlichkeit ſchließen, bliebe uns ewig eine Hand-<lb/>
habe Saturns, eine Binde Jupiters, d. i. Phaͤ-<lb/>
nomenon, <hi rendition="#fr">Erſcheinung</hi>. Der Ophthalmit mit<lb/>
tauſend Augen, ohne Gefuͤhl, ohne taſtende Hand,<lb/>
bliebe Zeitlebens in Platons Hoͤle, und haͤtte von<lb/>
keiner einzigen Koͤrpereigenſchaft, als ſolcher,<lb/>
eigentlichen <hi rendition="#fr">Begriff</hi>.</p><lb/>
<p>Denn alle Eigenſchaften der Koͤrper, was<lb/>
ſind ſie, als Beziehungen derſelben auf unſern Koͤr-<lb/>
per, auf unſer Gefuͤhl? Was Undurchdringlich-<lb/>
keit, Haͤrte, Weichheit, Glaͤtte, Form, Geſtalt,<lb/>
Rundheit ſei? davon kann mir ſo wenig mein<lb/>
Auge durchs Licht, als meine Seele durch ſelbſt-<lb/>
ſtaͤndig Denken einen leibhaften, lebendigen Be-<lb/>
griff geben. Der Vogel, das Pferd, der Fiſch<lb/>
hat ihn nicht; der Menſch hat ihn, weil er nebſt<lb/>
ſeiner Vernunft auch die umfaſſende, taſtende<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Hand</fw><lb/>
<pb n="12" facs="#f0015"/>
Hand hat. Und wo er ſie nicht hat, wo kein Mit-<lb/>
tel war, daß er ſich von einem Koͤrper durch koͤr-<lb/>
perliches Gefuͤhl uͤberzeugte: da muß er ſchließen<lb/>
und rathen und traͤumen und luͤgen, und weiß<lb/>
eigentlich nichts recht. Je mehr er Koͤrper, als Koͤr-<lb/>
per, nicht angaffte und betraͤumte, ſondern erfaßte,<lb/>
hatte, beſaß, deſto lebendiger iſt ſein Gefuͤhl, es iſt,<lb/>
wie auch das Wort ſagt, <hi rendition="#fr">Begriff</hi> der Sache.</p><lb/>
<p>Kommt in die Spielkammer des Kindes,<lb/>
und ſehet, wie der kleine Erfahrungsmenſch faſ-<lb/>
et, greift, nimmt, waͤgt, taſtet, mißt mit Haͤn-<lb/>
den und Fuͤßen, um ſich uͤberall die ſchweren, erſten<lb/>
und nothwendigſten Begriffe von Koͤrpern, Ge-<lb/>
ſtalten, Groͤße, Raum, Entfernung u. dgl. treu<lb/>
und ſicher zu verſchaffen. Worte und Lehren koͤn-<lb/>
nen ſie ihm nicht geben; aber Erfahrung, Ver-<lb/>
ſuch, Proben. Jn wenigen Augenblicken lernt er<lb/>
da mehr und alles lebendiger, wahrer, ſtaͤrker, als<lb/>
ihm in zehntauſend Jahren Angaffen und Wort-<lb/>
erklaͤren beibringen wuͤrde. Hier, indem er Ge-<lb/>
ſicht und Gefuͤhl unaufhoͤrlich verbindet, eins<lb/>
durchs andre unterſucht, erweitert, hebt, ſtaͤrket —<lb/>
formt er ſein erſtes <hi rendition="#fr">Urtheil</hi>. Durch Fehlgriffe<lb/>
und Fehlſchluͤſſe kommt er zur Wahrheit, und je<lb/>
<hi rendition="#fr">ſolider</hi> er hier dachte und denken lernte, deſto beſ-<lb/>
ſere Grundlage legt er vielleicht auf die complexe-<lb/>
ſten Urtheile ſeines Lebens. Wahrlich das erſte<lb/>
Muſeum der mathematiſch-phyſiſchen Lehrart.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/>
<pb n="13" facs="#f0016"/>
<p>Es iſt erprobte Wahrheit, daß der taſtende<lb/>
unzerſtreute Blinde ſich von den koͤrperlichen Ei-<lb/>
genſchaften viel vollſtaͤndigere Begriffe ſammelt,<lb/>
als der Sehende, der mit einem Sonnenſtral hin-<lb/>
uͤber gleitet. Mit ſeinem umfangenen, dunkeln,<lb/>
aber auch unendlich geuͤbtern Gefuͤhl, und mit der<lb/>
Methode, ſich ſeine Begriffe langſam, treu und<lb/>
ſicher zu ertaſten, wird er uͤber Form und lebendige<lb/>
Gegenwart der Dinge viel feiner urtheilen koͤnnen,<lb/>
als dem Alles nur, wie ein Schatte, fliehet. Es<lb/>
hat blinde Wachsbildner gegeben, die die Sehen-<lb/>
den uͤbertrafen, und ich habe noch nie vom Bei-<lb/>
ſpiel Eines fehlenden Sinnes gehoͤrt, der ſich nicht<lb/>
durch andre erſetzt haͤtte, <hi rendition="#fr">Geſicht</hi> durchs <hi rendition="#fr">Gefuͤhl</hi>,<lb/>
der Mangel an Lichtfarben durch tiefgepraͤgte dau-<lb/>
rende <hi rendition="#fr">Geſtalten</hi>. Es bleibt alſo wahr: „der<lb/>
„Koͤrper, den das Auge ſieht, iſt nur Flaͤche, die<lb/>
„Flaͤche, die die Hand taſtet, Koͤrper„.</p><lb/>
<p>Nur da wir von Kindheit auf unſre Sinne in<lb/>
Gemeinſchaft und Verbindung brauchen: ſo ver-<lb/>
ſchlingen und gatten ſich alle, inſonderheit der<lb/>
gruͤndlichſte und der deutlichſte der Sinne, <hi rendition="#fr">Gefuͤhl</hi><lb/>
und <hi rendition="#fr">Geſicht</hi>. Die ſchweren <hi rendition="#fr">Begriffe</hi>, die wir<lb/>
uns langſam und mit Muͤhe ertappen, werden von<lb/>
<hi rendition="#fr">Jdeen</hi> des Geſichts begleitet: dies klaͤrt uns auf,<lb/>
was wir dort nur dunkel faßten, und ſo wird uns<lb/>
endlich gelaͤufig, das mit einem Blick weg zu<lb/>
haben, was wir uns Anfangs langſam ertaſten<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">muſten</hi>.</fw><lb/>
<pb n="14" facs="#f0017"/>
<hi rendition="#fr">muſten</hi>. Als der Koͤrper unſrer Hand vorkam,<lb/>
ward zugleich das Bild deſſelben in unſer Auge<lb/>
geworfen: die Seele verband beide, und die Jdee<lb/>
des ſchnellen Sehens laͤuft nachher dem Begriff<lb/>
des langſamen Taſtens vor. Wir glauben zu<lb/>
ſehen, wo wir nur fuͤhlen und fuͤhlen ſollten; wir<lb/>
ſehen endlich ſo viel und ſo ſchnell, daß wir nichts<lb/>
mehr fuͤhlen, und fuͤhlen koͤnnen, da doch dieſer<lb/>
Sinn unaufhoͤrlich die Grundveſte und der Ge-<lb/>
waͤhrsmann des vorigen ſeyn muß. Jn allen die-<lb/>
ſen Faͤllen iſt das <hi rendition="#fr">Geſicht</hi> nur <hi rendition="#fr">eine verkuͤrzte<lb/>
Formel des Gefuͤhls</hi>. Die volle <hi rendition="#fr">Form</hi> iſt<lb/>
<hi rendition="#fr">Figur</hi>, die <hi rendition="#fr">Bildſaͤule</hi> ein flacher <hi rendition="#fr">Kupferſtich</hi><lb/>
worden. Jm Geſicht iſt <hi rendition="#fr">Traum</hi>, im Gefuͤhl<lb/>
<hi rendition="#fr">Wahrheit</hi>.</p><lb/>
<p>Daß dem ſo ſei, ſehen wir in Faͤllen, wo<lb/>
ſich beide Sinne ſcheiden und ein neu Medium<lb/>
oder eine neue Formel eintritt, nach der ſie ſich<lb/>
gatten ſollten. Wenn der Stab im Waſſer gebro-<lb/>
chen ſcheint und man greift darnach an unrechter<lb/>
Stelle; ſo iſt wohl hier von keinem Truge der<lb/>
Sinnen die Frage: denn nach einem <hi rendition="#fr">Stralen-<lb/>
bilde</hi>, als ſolchem, muß ich nicht <hi rendition="#fr">greifen</hi>. Was<lb/>
ich alſo ſah, war wahr, wuͤrkliches Bild auf wuͤrk-<lb/>
licher Flaͤche; nur, wornach ich griff, war nicht<lb/>
wahr: denn wer wird nach einem Bilde auf einer<lb/>
Flaͤche faſſen? — Weil nun aber unſer Geſicht<lb/>
und Gefuͤhl, als Schweſtern, zuſammen erzogen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">wur-</fw><lb/>
<pb n="15" facs="#f0018"/>
wurden, und von Jugend auf Eine der andern die<lb/>
Arbeit tragen half oder ſie gar allein uͤbernahm:<lb/>
ſo geſchahe es auch hier, und Schweſter verfehlte<lb/>
die Schweſter. Sie hatten ſich ſonſt auf der<lb/>
Erde verſucht; nun iſt der Fall im Waſſer, einem<lb/>
andern Element der Stralenbrechung, wo ſie ſich<lb/>
nicht gegen einander geuͤbt hatten. Ein Waſſer-<lb/>
mann wuͤrds beſſer getroffen haben.</p><lb/>
<p>Abermals ein Beiſpiel der vorigen Geſchichte.<lb/>
„Cheſeldens Blinder ſah am Gemaͤhlde nur ein<lb/>
„Farbenbrett; da ſich die Figuren lostrennten<lb/>
„und er ſie erkannte, griff er darnach als nach<lb/>
Koͤrpern„. Es ſcheint ſonderbar, iſt aber ſehr<lb/>
natuͤrlich, und der Fall geſchieht oͤfters. Ein Kind,<lb/>
ein rohes Auge ſieht am Gemaͤhlde das Farben-<lb/>
brett oͤfter, als man denket: es kann ſich, ſo lange<lb/>
die Figur ihm am Brett klebt, jenen Schatten,<lb/>
dieſen Streif nicht erklaͤren; es gaffet. Nun aber<lb/>
fangen die Figuren an, ſich zu beleben; iſts nicht,<lb/>
als ob ſie <hi rendition="#fr">hervorgingen</hi> und wuͤrden <hi rendition="#fr">Geſtalten</hi>?<lb/>
Man ſieht ſie <hi rendition="#fr">gegenwaͤrtig</hi>, man <hi rendition="#fr">greift um ſie</hi>,<lb/>
der Traum wird <hi rendition="#fr">Wahrheit</hi>. Die hoͤchſte Liebe<lb/>
und Entzuͤckung macht alſo gerade das, was dort<lb/>
die Unwiſſenheit that, und eben das iſt der Triumph<lb/>
des Mahlers! Durch ſeinen Zaubertrug ſollte<lb/>
Geſicht Gefuͤhl werden, ſo wie bei ihm das Gefuͤhl<lb/>
Geſicht ward.</p></div><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">3. Jch</fw><lb/>
<pb n="16" facs="#f0019"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head>3.</head><lb/>
<p><hi rendition="#in">J</hi>ch glaube wohl nicht mehr Exempel haͤufen zu<lb/>
doͤrfen, zum Erweiſe eines Satzes, der ſo<lb/>
augenſcheinlich iſt: daß „fuͤrs Geſicht eigentlich<lb/>
„nur Flaͤchen, Bilder, Figuren eines Plans ge-<lb/>
„hoͤren, Koͤrper aber und Formen der Koͤrper vom<lb/>
„Gefuͤhl abhangen„. Laſſet uns ſehen, warum<lb/>
wir der Spekulation ſo lange nachhiengen? und<lb/>
wozu denn endlich der ganze Unterſchied hilft?</p><lb/>
<p>Mich duͤnkt, zu manchem. Denn ein <hi rendition="#fr">Grund-<lb/>
geſetz</hi> und <hi rendition="#fr">abgeſchiednes Reich</hi> der Wuͤrkung<lb/>
zweier verſchiednen und ſich verwirrenden Sinne<lb/>
kann nie leere Spekulation ſeyn. Waͤren alle un-<lb/>
ſre Begriffe in Wiſſenſchaften und Kuͤnſten auf<lb/>
ihren <hi rendition="#fr">Urſprung</hi> zuruͤckgefuͤhrt, oder koͤnnten ſie<lb/>
dahin zuruͤckgefuͤhrt werden; da wuͤrden ſich Ver-<lb/>
bindungen ſondern und Sonderungen binden, wie<lb/>
man ſie in der großen Verwirrung aller Dinge,<lb/>
die wir <hi rendition="#fr">Leben</hi> nennen, nicht ordnet. Da alle<lb/>
unſre Begriffe vom Menſchen ausgehen oder auf<lb/>
ihn kommen: ſo muß nahe dieſem Mittelpunkt<lb/>
und der Art, wie er ſpinnt und wuͤrkt, die Quelle<lb/>
der groͤſten Jrrthuͤmer und der ſichtlichſten Wahr-<lb/>
heit aufgeſpuͤrt werden, oder ſie iſt nirgend. —<lb/>
Jch bleibe hier nur bei zwei Sinnen und bei Ei-<lb/>
nem Begriff derſelben <hi rendition="#fr">Schoͤnheit</hi>.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Schoͤn-</hi></fw><lb/>
<pb n="17" facs="#f0020"/>
<p><hi rendition="#fr">Schoͤnheit</hi> hat von <hi rendition="#fr">Schauen</hi>, von <hi rendition="#fr">Schein</hi><lb/>
den Namen, und am leichteſten wird ſie auch<lb/>
durchs <hi rendition="#fr">Schauen</hi>, durch <hi rendition="#fr">ſchoͤnen Schein</hi> erkannt<lb/>
und <hi rendition="#fr">geſchaͤtzet</hi>. Nichts iſt ſchneller, klaͤrer, uͤber-<lb/>
leuchtender als Sonnenſtral und unſer Auge auf<lb/>
ſeinen Fluͤgeln: eine Welt außer und neben ein-<lb/>
ander wird ihm auf Einen Blick offenbar. Und<lb/>
da dieſe Welt nicht wie Schall voruͤbergeht, ſon-<lb/>
dern bleibt und gleichſam ſelbſt zur <hi rendition="#fr">Beſchauung</hi><lb/>
einladet, da der feine Sonnenſtral ſo ſchoͤn faͤrbt<lb/>
und ſo deutlich zeiget; was Wunder, daß unſre<lb/>
Seelenlehre am liebſten von dieſem Sinne Namen<lb/>
borget? Jhr Erkennen iſt <hi rendition="#fr">Sehen</hi>, ihr beſtes<lb/>
Angenehme <hi rendition="#fr">Schoͤnheit</hi>.</p><lb/>
<p>Es iſt nicht zu laͤugnen, daß von dieſer Hoͤhe<lb/>
nicht Viel ſollte uͤberſehen und Vieles des Vielen<lb/>
ſehr klar, licht und deutlich gemacht werden koͤn-<lb/>
nen. Das Geſicht iſt der kuͤnſtlichſte, philoſo-<lb/>
phiſchte Sinn. Es wird durch die feinſten Ue-<lb/>
bungen, Schluͤſſe, Vergleichungen gefeilt und be-<lb/>
richtigt, es ſchneidet mit einem Sonnenſtrale.<lb/>
Haͤtten wir alſo auch nur aus dieſem Sinne eine<lb/>
rechte <hi rendition="#fr">Phaͤnomenologie</hi> des <hi rendition="#fr">Schoͤnen</hi> und <hi rendition="#fr">Wah-<lb/>
ren</hi>: ſo haͤtten wir viel. —</p><lb/>
<p>Jndeſſen haͤtten wir mit ihr nicht alles, am<lb/>
wenigſten das Gruͤndlichſte, Einfachſte, Erſte.<lb/>
Der Sinn des Geſichts wuͤrkt flach, er ſpielt und<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B</fw><fw type="catch" place="bottom">glei-</fw><lb/>
<pb n="18" facs="#f0021"/>
gleitet auf der Oberflaͤche mit Bild und Farbe um-<lb/>
her; uͤberdem hat er ſo Vieles und ſo Zuſammen-<lb/>
geſetztes vor ſich, daß man mit ihm wohl nie auf<lb/>
den Grund kommen wird. Er borgt von andern<lb/>
und baut auf andre Sinne: ihre <hi rendition="#fr">Huͤlfsbegriffe</hi><lb/>
muͤſſen ihm <hi rendition="#fr">Grundlage</hi> feyn, die er nur mit Licht<lb/>
umglaͤnzet. Dringe ich nun nicht in dieſe Be-<lb/>
griffe andrer Sinne, ſuche ich nicht Geſtalt und<lb/>
Form, ſtatt zu <hi rendition="#fr">erſehen</hi>, urſpruͤnglich zu erfaſſen,<lb/>
ſo ſchwebe ich mit meiner Theorie des Schoͤnen<lb/>
und Wahren aus dem Geſichte ewig in der Luft,<lb/>
und ſchwimme mit Seifenblaſen. Eine Theorie<lb/>
ſchoͤner <hi rendition="#fr">Formen</hi> aus Geſetzen der <hi rendition="#fr">Optik</hi> iſt ſo viel<lb/>
als eine Theorie der <hi rendition="#fr">Muſik</hi> aus dem <hi rendition="#fr">Geſchmacke</hi>.<lb/>
„Die rothe Farbe, ſagte jener Blinde, nun be-<lb/>
„greife ich ſie, ſie iſt wie der Schall einer Trom-<lb/>
„pete„; und gerade das ſind viele Abhandlungen<lb/>
der Aeſthetik aus andern in andre Sinne, daß man<lb/>
zuletzt nicht weiß, wo oder wie man dran iſt?</p><lb/>
<p>Man klaſſificirt die ſchoͤnen Kuͤnſte ordent-<lb/>
lich unter zwei Hauptſinne, <hi rendition="#fr">Geſicht</hi> und <hi rendition="#fr">Gehoͤr</hi>;<lb/>
und dem erſten Hauptmanne gibt man alles, was<lb/>
man will, aber er nicht fodert, <hi rendition="#fr">Flaͤchen, For-<lb/>
men, Farben, Geſtalten, Bildſaͤulen, Bret-<lb/>
ter, Spruͤnge, Kleider</hi>. Daß man Bildſaͤu-<lb/>
len ſehen kann, daran hat niemand gezweifelt;<lb/>
ob aber aus dem Geſicht ſich urſpruͤnglich beſtim-<lb/>
men laſſe, was ſchoͤne Form iſt? ob dieſer Be-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">griff</fw><lb/>
<pb n="19" facs="#f0022"/>
griff den Sinn des Geſichts fuͤr ſeinen Urſprung<lb/>
und Oberrichter erkenne? das laͤßt ſich nicht<lb/>
blos bezweifeln, ſondern gerade verneinen. Laſſet<lb/>
ein Geſchoͤpf ganz Auge, ja einen Argus mit hun-<lb/>
dert Augen hundert Jahr eine Bildſaͤule beſehen<lb/>
und von allen Seiten betrachten: iſt er nicht ein<lb/>
Geſchoͤpf, das Hand hat, das einſt taſten und<lb/>
wenigſtens ſich ſelbſt betaſten konnte; ein Vogel-<lb/>
auge, ganz Schnabel, ganz Blick, ganz Fit-<lb/>
tig und Klaue, wird nie von dieſem Dinge als<lb/>
Vogelanſicht haben. Raum, Winkel, Form,<lb/>
Rundung lerne ich als ſolche in leibhafter Wahr-<lb/>
heit nicht durchs <hi rendition="#fr">Geſicht</hi> erkennen; geſchweige das<lb/>
Weſen dieſer Kunſt, <hi rendition="#fr">ſchoͤne Form, ſchoͤne</hi> Bil-<lb/>
dung, die nicht Farbe, nicht Spiel der Propor-<lb/>
tion, der Symmetrie, des Lichtes und Schattens,<lb/>
ſondern <hi rendition="#fr">dargeſtellte, taſtbare Wahrheit</hi> iſt.<lb/>
Die ſchoͤne Linie, die hier immer ihre Bahn ver-<lb/>
aͤndert, ſie, die nie gewaltſam unterbrochen, nie<lb/>
widrig vertrieben ſich mit Pracht und Schoͤne um<lb/>
den Koͤrper waͤlzet, und nimmer ruhend und im-<lb/>
mer fortſchwebend in ihm den Guß, die Fuͤlle,<lb/>
das ſanft verblaſene entzuͤckende <hi rendition="#fr">Leibhafte</hi> bildet,<lb/>
das nie von Flaͤche, nie von Ecke oder Winkel<lb/>
weiß; dieſe Linie kann ſo wenig Geſichtsflaͤche, ſo<lb/>
wenig Tafel und Kupferſtich werden, daß gerade<lb/>
mit dieſen Alles an ihr hin iſt. Das Geſicht zer-<lb/>
ſtoͤrt die ſchoͤne Bildſaͤule, ſtatt daß es ſie ſchaffe:<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom">es</fw><lb/>
<pb n="20" facs="#f0023"/>
es verwandelt ſie in Ecken und Flaͤchen, bei denen<lb/>
es viel iſt, wenn ſie nicht das ſchoͤnſte Weſen ihrer<lb/>
Jnnigkeit, Fuͤlle und Runde in lauter Spiegel-<lb/>
ecken verwandle; unmoͤglich kanns alſo <hi rendition="#fr">Mutter</hi><lb/>
dieſer <hi rendition="#fr">Kunſt</hi> ſeyn.</p><lb/>
<p>Seht jenen Liebhaber, der tiefgeſenkt um die<lb/>
Bildſaͤule wanket. Was thut er nicht, um ſein<lb/>
Geſicht zum Gefuͤhl zu machen, zu ſchauen als<lb/>
ob er im Dunkeln <hi rendition="#fr">taſte</hi>? Er gleitet umher,<lb/>
ſucht Ruhe und findet keine, hat keinen Geſichts-<lb/>
punkt, wie beim Gemaͤhlde, weil tauſende ihm<lb/>
nicht gnug ſind, weil, ſo bald es eingewurzelter<lb/>
<hi rendition="#fr">Geſichtspunkt</hi> iſt, das Lebendige Tafel wird,<lb/>
und die ſchoͤne runde <hi rendition="#fr">Geſtalt</hi> ſich in ein erbaͤrm-<lb/>
liches <hi rendition="#fr">Vieleck</hi> zerſtuͤcket. Darum gleitet er: ſein<lb/>
Auge ward Hand, der Lichtſtral Finger, oder<lb/>
vielmehr ſeine Seele hat einen noch viel feinern<lb/>
Finger als Hand und Lichtſtral iſt, das Bild aus<lb/>
des Urhebers Arm und Seele in ſich zu <hi rendition="#fr">faſſen</hi>.<lb/>
Sie hats! die Taͤuſchung iſt geſchehn: es lebt,<lb/>
und ſie fuͤhlt, daß es lebe; und nun ſpricht ſie,<lb/>
nicht, als ob ſie ſehe, ſondern taſte, fuͤhle. Eine<lb/>
Bildſaͤule kalt beſchrieben, gibt ſo wenig Jdeen<lb/>
als eine gemahlte Muſik; lieber laß ſie ſtehen und<lb/>
gehe voruͤber.</p><lb/>
<p>Wenn ich Einem Menſchen ſeine Begeiſte-<lb/>
rung vergebe, ſo iſts dem Liebhaber der Kunſt,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">dem</fw><lb/>
<pb n="21" facs="#f0024"/>
dem Kuͤnſtler: denn ohne ſie war kein Liebhaber,<lb/>
kein Kuͤnſtler. Der elende Tropf, der vorm Mo-<lb/>
dell ſitzt und alles platt und flach ſiehet, der Arme,<lb/>
der vor der lebenden Perſon ſteht und nur ein Far-<lb/>
benbrett an ihr gewahr wird, ſind Klecker, nicht<lb/>
Kuͤnſtler. Sollen die Figuren von der Leinwand<lb/>
vortreten, wachſen, ſich beſeelen, ſprechen, han-<lb/>
deln; gewiß ſo muſten ſie dem Kuͤnſtler auch ſo<lb/>
erſcheinen und von ihm gefuͤhlt ſeyn. <hi rendition="#fr">Phidias</hi>,<lb/>
der den Donnergott bildete, als er im Homer las<lb/>
und vom Haupte Jupiters, von ſeiner fallenden<lb/>
Locke ihm Kraft herabſank, dem Gotte naͤher zu<lb/>
treten und ihn zu umfangen in Majeſtaͤt und Liebe:<lb/>
<hi rendition="#fr">Apollonius Neſtorides</hi>, der den Herkules mach-<lb/>
te und den Rieſenbezwinger in Bruſt, in Huͤften,<lb/>
in Armen, im ganzen Koͤrper fuͤhlte: <hi rendition="#fr">Agaſias</hi>,<lb/>
als er den Fechter ſchuf und in allen Sehnen ihn<lb/>
taſtete und in allen Kraͤften ihn hingab; wenn dieſe<lb/>
nicht begeiſtert ſprechen dorften, wer darfs denn?<lb/>
Sie ſprachen durch ihr Werk und ſchwiegen: der<lb/>
Liebhaber fuͤhlt, ſchafft ihnen nach und ſtammlet<lb/>
im Umfang, im Meere von Leben, was ihn er-<lb/>
greifet. — Ueberhaupt, je <hi rendition="#fr">naͤher</hi> wir einem Ge-<lb/>
genſtande kommen, deſto <hi rendition="#fr">lebendiger</hi> wird unſre<lb/>
Sprache, und je lebendiger wir ihn <hi rendition="#fr">von fern her</hi><lb/>
fuͤhlen, deſto beſchwerlicher wird uns der trennen-<lb/>
de Raum, deſto mehr wollen wir zu ihm. Wehe<lb/>
dem Liebhaber, der in behaglicher Ruhe ſeine Ge-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 3</fw><fw type="catch" place="bottom">liebte</fw><lb/>
<pb n="22" facs="#f0025"/>
liebte von fern als ein flaches Bild anſieht und<lb/>
gnug hat! wehe dem Apollo- dem Herkulesbild-<lb/>
ner, der nie einen Wuchs Apollo’s umſchlang,<lb/>
der eine Bruſt, einen Ruͤcken Herkules auch nie<lb/>
im Traume fuͤhlte. Aus <hi rendition="#fr">Nichts</hi> kann wahr-<lb/>
lich nichts anders als <hi rendition="#fr">Nichts</hi>, und aus dem<lb/>
unfuͤhlenden Sonnenſtral nie warme ſchaffende<lb/>
Hand werden.</p></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head>4.</head><lb/>
<p><hi rendition="#in">J</hi>ſts einmal erlaubt, uͤber <hi rendition="#fr">Werk</hi> zu <hi rendition="#fr">reden</hi> und<lb/>
uͤber <hi rendition="#fr">Kunſt</hi> zu <hi rendition="#fr">philoſophiren</hi>: ſo muß die<lb/>
Philoſophie wenigſtens genau ſeyn, und wo moͤg-<lb/>
lich zu den erſten <hi rendition="#fr">einfachſten Begriffen</hi> reichen.<lb/>
Als das Philoſophiren uͤber ſchoͤne Kunſt einmal<lb/>
noch Mode war, ſuchte ich lange uͤber dem <hi rendition="#fr">eigent-<lb/>
lichen Begriff</hi>, der <hi rendition="#fr">ſchoͤne Formen</hi> und <hi rendition="#fr">Far-<lb/>
ben, Bildnerei</hi> und <hi rendition="#fr">Mahlerei trenne</hi>, und —<lb/>
fand ihn nicht <note place="foot" n="c)"><hi rendition="#fr">Falkonets</hi> Gedanken von der Bildhauerkunſt,<lb/>
(uͤberſ. N. Bibl. d. ſch. W. B. 1. St. 1.) ſind die<lb/>
trefliche Vorlefung eines Kuͤnſtlers, deſſen Zweck<lb/>
es gar nicht iſt, die Grenzen zweener Kuͤnſte phi-<lb/>
loſophiſch zu ſondern.</note>. Jmmer Mahlerei und Bild-<lb/>
hauerei in einander, unter <hi rendition="#fr">Einem</hi> Sinne, alſo<lb/>
unter <hi rendition="#fr">Einem Organ der Seele</hi>, das Schoͤne in<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">beiden</fw><lb/>
<pb n="23" facs="#f0026"/>
beiden zu ſchaffen und zu empfinden: alſo auch<lb/>
dies Schoͤne voͤllig auf <hi rendition="#fr">Eine Art</hi>, durch <hi rendition="#fr">Einerlei<lb/>
natuͤrliche Zeichen</hi>, in einem Raume neben ein-<lb/>
ander <hi rendition="#fr">wuͤrkend</hi>, nur Eins in Formen, das andre<lb/>
auf der Flaͤche. Jch muß ſagen, ich begriff da-<lb/>
bei wenig. Zwo Kuͤnſte im Gebiet <hi rendition="#fr">Eines</hi> Sin-<lb/>
nes muͤſſen auch geradezu <hi rendition="#fr">ſubjektiv Einerlei Ge-<lb/>
ſetze</hi> des Wahren und Schoͤnen haben, denn ſie<lb/>
kommen zu Einer Pforte hinein, wie ſie beide zu<lb/>
Einer heraus gingen, und ja nur fuͤr <hi rendition="#fr">Einen Sinn</hi><lb/>
da ſind. Die Mahlerei muß alſo ſo ſehr ſkulptu-<lb/>
riren, die Skulptur ſo viel mahlen koͤnnen, als<lb/>
ſie will, und es muß <hi rendition="#fr">ſchoͤn</hi> ſeyn: ſie dienen ja<lb/>
Einem Sinne, regen Einen Punkt der Seele;<lb/>
und nichts iſt doch unwahrer, als dies. Jch ver-<lb/>
folgte beide Kuͤnſte und fand, daß kein <hi rendition="#fr">einziges</hi><lb/>
Geſetz, keine Bemerkung, keine Wuͤrkung der<lb/>
Einen, ohn Unterſchied und Einſchraͤnkung auf<lb/>
die andre paſſe. Jch fand, daß gerade je <hi rendition="#fr">eigner</hi><lb/>
Etwas Einer Kunſt ſei und gleichſam als <hi rendition="#fr">einhei-<lb/>
miſch</hi> derſelben in ihr große Wuͤrkung thue, deſto<lb/>
weniger laſſe es ſich platt anwenden und uͤbertra-<lb/>
gen, ohne die entſetzlichſte Wuͤrkung. Jch fand<lb/>
arge Beiſpiele davon in der Ausfuͤhrung, aber<lb/>
noch ungleich aͤrgere in der Theorie und Philoſo-<lb/>
phie dieſer Kuͤnſte, die oft von Unwiſſenden der<lb/>
Kunſt und Wiſſenſchaft geſchrieben, alles ſeltſam<lb/>
durch einander gemiſcht, beide nicht als zwo Schwe-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 4</fw><fw type="catch" place="bottom">ſtern</fw><lb/>
<pb n="24" facs="#f0027"/>
ſtern oder Halbſchweſtern, ſondern meiſtens als<lb/>
ein <hi rendition="#fr">doppelt Eins</hi> betrachtet und keinen Plunder<lb/>
an der Einen gefunden haben, der nicht auch der<lb/>
andern gebuͤhre. Daher nun jene erbaͤrmliche<lb/>
Kritiken, jene armſelige, <hi rendition="#fr">verbietende</hi> und <hi rendition="#fr">ver-<lb/>
engernde</hi> Kunſtregeln, jenes bitterſuͤße Geſchwaͤtz<lb/>
vom <hi rendition="#fr">allgemeinen</hi> Schoͤnen, woran ſich der Juͤn-<lb/>
ger verdirbt, das dem Meiſter ekelt und das doch<lb/>
der kenneriſche Poͤbel als Weisheitsſpruͤche im<lb/>
Munde fuͤhret. Endlich kam ich auf meinen<lb/>
Begriff, der mir ſo wahr, der Natur unſrer<lb/>
Sinne, beider Kuͤnſte und hundert ſonderbaren<lb/>
Erfahrungen ſo gemaͤß ſchien, daß er, als der<lb/>
eigentliche <hi rendition="#fr">ſubjektive Grenzſtein</hi>, beide <hi rendition="#fr">Kuͤnſte</hi><lb/>
und ihre <hi rendition="#fr">Eindruͤcke</hi> und <hi rendition="#fr">Regeln</hi> auf die lindeſte<lb/>
Weiſe ſcheidet. Jch gewann einen Punkt, zu<lb/>
ſehen, was jeder Kunſt eigen oder fremde, Macht<lb/>
oder Beduͤrfniß, Traum oder Wahrheit ſei, und<lb/>
es war, als ob mir ein <hi rendition="#fr">Sinn</hi> wuͤrde, die Natur<lb/>
des Schoͤnen da furchtſam von ferne zu ahnden,<lb/>
wo — doch ich plaudre zu fruͤhe und zu viel.<lb/>
Hier iſt der nackte Umriß, wie ich glaube, daß<lb/>
die <hi rendition="#fr">Kuͤnſte des Schoͤnen</hi> ſich zu einander ver-<lb/>
halten:</p><lb/>
<p>Einen Sinn haben wir, der Theile <hi rendition="#fr">außer</hi> ſich<lb/>
<hi rendition="#fr">neben</hi> einander, einen andern, der ſie <hi rendition="#fr">nach ein-<lb/>
ander</hi>, einen dritten, der ſie <hi rendition="#fr">in einander</hi> erfaſſet.<lb/>
<hi rendition="#fr">Geſicht, Gehoͤr</hi> und <hi rendition="#fr">Gefuͤhl</hi>.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Theile</fw><lb/>
<pb n="25" facs="#f0028"/>
<p>Theile <hi rendition="#fr">neben einander</hi> geben eine <hi rendition="#fr">Flaͤche</hi>:<lb/>
Theile <hi rendition="#fr">nach einander</hi> am reinſten und einfachſten<lb/>
ſind <hi rendition="#fr">Toͤne</hi>. Theile auf einmal <hi rendition="#fr">in- neben- bei<lb/>
einander, Koͤrper</hi> oder <hi rendition="#fr">Formen</hi>. Es gibt alſo<lb/>
in uns einen Sinn fuͤr Flaͤchen, Toͤne, Formen,<lb/>
und wenns dabei aufs Schoͤne ankommt, drei<lb/>
Sinne fuͤr drei <hi rendition="#fr">Gattungen der Schoͤnheit</hi>, die<lb/>
unterſchieden ſeyn muͤſſen, wie <hi rendition="#fr">Flaͤche, Ton,<lb/>
Koͤrper</hi>. Und wenns Kuͤnſte gibt, wo jede in<lb/>
Einer dieſer Gattungen arbeitet, ſo kennen wir<lb/>
auch <hi rendition="#fr">ihr Gebiet</hi> von außen und innen, <hi rendition="#fr">Flaͤche,<lb/>
Ton, Koͤrper</hi>, wie <hi rendition="#fr">Geſicht, Gehoͤr, Gefuͤhl</hi>.<lb/>
Dies ſind ſodann Grenzen, die ihnen die <hi rendition="#fr">Natur</hi><lb/>
anwies und keine Verabredung; die alſo auch keine<lb/>
Verabredung aͤndern kann, oder die Natur raͤchet.<lb/>
Eine Tonkunſt, die mahlen, und eine Mahlerei<lb/>
die toͤnen, und eine Bildnerei die faͤrben, und eine<lb/>
Schilderei die in Stein hauen will, ſind lauter<lb/>
Abarten, ohne oder mit falſcher Wuͤrkung. Und<lb/>
alle Drei verhalten ſich zu einander, als <hi rendition="#fr">Flaͤche,<lb/>
Ton, Koͤrper</hi>, oder wie <hi rendition="#fr">Raum, Zeit</hi> und <hi rendition="#fr">Kraft</hi>,<lb/>
die drei groͤſten Medien der allweiten Schoͤpfung,<lb/>
mit denen ſie alles faſſet, alles umſchraͤnket.</p><lb/>
<p>Laſſet uns ſogleich Ein Zwei Folgerungen<lb/>
ſehen, wie ſich <hi rendition="#fr">Bild-</hi> und <hi rendition="#fr">Mahlerei im Ganzen</hi><lb/>
verhalten.</p><lb/>
<p>Jſt dieſe die Kunſt fuͤrs Auge, und iſts wahr,<lb/>
daß das Auge nur <hi rendition="#fr">Flaͤche</hi>, und <hi rendition="#fr">Alles</hi> wie Flaͤche,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 5</fw><fw type="catch" place="bottom">wie</fw><lb/>
<pb n="26" facs="#f0029"/>
wie Bild empfindet: ſo iſt das Werk der Mahlerei<lb/>
<hi rendition="#aq">tabula, tavola, tableau,</hi> eine <hi rendition="#fr">Bildertafel</hi>, auf<lb/>
der die Schoͤpfung des Kuͤnſtlers wie Traum da<lb/>
ſteht, in der Alles alſo auf dem <hi rendition="#fr">Anſchein</hi>, auf<lb/>
dem <hi rendition="#fr">Nebeneinander</hi> beruhet. Hievon alſo muß<lb/>
Erfindung und Anordnung, Einheit und Mannich-<lb/>
faltigkeit (und wie die Litanei von Kunſtnamen<lb/>
weiter heiße) ausgehen, darauf zuruͤckkommen, und<lb/>
iſt, wie viele Kapitel und Baͤnde davon gefuͤllt<lb/>
werden, dem Kuͤnſtler ſelbſt aus einem <hi rendition="#fr">ſehr ein-<lb/>
fachen Grundſatze</hi>, der <hi rendition="#fr">Natur ſeiner Kunſt</hi>,<lb/>
mehr als ſichtbar. Dieſe iſt ihm das Eine Koͤ-<lb/>
nigsgeſetz, außer dem er keines kennet, die Goͤt-<lb/>
tin, die er verehret. Jn der treuen Behandlung<lb/>
ſeines Werks muß ihm alle Philoſophie daruͤber <hi rendition="#fr">in<lb/>
Grund’ und Wurzel</hi>, und als etwas ſo <hi rendition="#fr">Ein-<lb/>
faches</hi> erſcheinen, deſſen alle das vielfache Ge-<lb/>
ſchwaͤtz nicht werth iſt.</p><lb/>
<p>Die Bildnerei arbeitet <hi rendition="#fr">in einander, Ein</hi><lb/>
lebendes, Ein <hi rendition="#fr">Werk</hi> voll Seele, das <hi rendition="#fr">da ſei</hi> und<lb/>
daure. Schatte und Morgenroth, Blitz und Don-<lb/>
ner, Bach und Flamme kann ſie nicht bilden, ſo<lb/>
wenig das die taſtende Hand greifen kann; aber<lb/>
warum ſoll dies deshalb auch der Mahlerei verſagt<lb/>
ſeyn? Was hat dieſe fuͤr ein ander Geſetz, fuͤr<lb/>
andre Macht und Beruf, als die <hi rendition="#fr">große Tafel der<lb/>
Natur</hi> mit allen ihren <hi rendition="#fr">Erſcheinungen</hi>, in ihrer<lb/>
<hi rendition="#fr">großen ſchoͤnen Sichtbarkeit</hi> zu ſchildern? und<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">mit</fw><lb/>
<pb n="27" facs="#f0030"/>
mit welchem Zauber thut ſies! Die ſind nicht<lb/>
klug, die die Landſchaftsmahlerei, die Naturſtuͤcke<lb/>
des großen <hi rendition="#fr">Zuſammenhanges</hi> der Schoͤpfung<lb/>
verachten, herunter ſetzen, oder gar dem Kuͤnſtler<lb/>
Affenernſtlich unterſagen. Ein Mahler, und ſoll<lb/>
kein Mahler ſeyn? Ein Schilderer, und ſoll nicht<lb/>
ſchildern? Bildſaͤulen drechſeln ſoll er mit ſeinem<lb/>
Pinſel und mit ſeinen Farben geigen, wie’s ihrem<lb/>
aͤchten antiken Geſchmacke behagt. Die Tafel der<lb/>
Schoͤpfung ſchildern, iſt ihnen unedel; als ob nicht<lb/>
Himmel und Erde beſſer waͤre und mehr auf ſich<lb/>
haͤtte, als ein Kruͤppel, der zwiſchen ihnen ſchleicht,<lb/>
und deſſen Konterfeyung mit Gewalt <hi rendition="#fr">einzige</hi> wuͤr-<lb/>
dige Mahlerei ſeyn ſoll.</p><lb/>
<p>Bildnerei ſchafft <hi rendition="#fr">ſchoͤne Formen</hi>, ſie <hi rendition="#fr">draͤngt<lb/>
in einander</hi> und <hi rendition="#fr">ſtellt dar</hi>; nothwendig muß ſie<lb/>
alſo ſchaffen, was ihre Darſtellung verdient, und<lb/>
was <hi rendition="#fr">fuͤr ſich da ſteht</hi>. Sie kann nicht durch das<lb/>
<hi rendition="#fr">Nebeneinander</hi> gewinnen, daß Eins dem Andern<lb/>
aushelfe und doch alſo <hi rendition="#fr">Alles</hi> ſo ſchlecht nicht ſey:<lb/>
denn in ihr iſt <hi rendition="#fr">Eins</hi> Alles und Alles nur <hi rendition="#fr">Eins</hi>.<lb/>
Jſt dies unwuͤrdig, leblos, ſchlecht, nichts ſagend;<lb/>
Schade um Meißel und Marmor! Kroͤte und<lb/>
Froſch, Fels und Matratze zu bilden, war der Rede<lb/>
nicht werth, wenn ſie nicht etwa einem hoͤhern Werk<lb/>
als Beigehoͤrde dienen, und alſo nicht Hauptwerk<lb/>
ſeyn <hi rendition="#fr">wollen</hi>. Wo Seele lebt und einen edlen Koͤr-<lb/>
per durchhaucht und die Kunſt wetteifern kann.<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Seele</fw><lb/>
<pb n="28" facs="#f0031"/>
Seele im Koͤrper darzuſtellen, Goͤtter, Menſchen<lb/>
und edle Thiere, das bilde die Kunſt und das hat<lb/>
ſie gebildet. — Wer aber mit hoher idealiſcher<lb/>
Strenge dies Geſetz abermals den <hi rendition="#fr">Schilderern,</hi><lb/>
den <hi rendition="#fr">Mahlern der großen Naturtafel</hi> aufbuͤrdet,<lb/>
der greife ja nach ſeinem Kopfe, wie Er etwa zu<lb/>
ſchildern waͤre.</p><lb/>
<p>Endlich die Bildnerei iſt <hi rendition="#fr">Wahrheit,</hi> die Mah-<lb/>
lerei <hi rendition="#fr">Traum:</hi> jene ganz <hi rendition="#fr">Darſtellung,</hi> dieſe er-<lb/>
zaͤhlender <hi rendition="#fr">Zauber,</hi> welch ein Unterſchied! und wie<lb/>
wenig ſtehen ſie auf Einem Grunde! Eine Bild-<lb/>
ſaͤule kann mich umfaſſen, daß ich vor ihr knie,<lb/>
ihr Freund und Geſpiele werde, ſie iſt <hi rendition="#fr">gegenwaͤr-<lb/>
tig,</hi> ſie iſt <hi rendition="#fr">da.</hi> Die ſchoͤnſte Mahlerei iſt Roman,<lb/>
Traum eines Traumes. Sie kann mich mit ſich<lb/>
verſchweben, Augenblicke gegenwaͤrtig werden und<lb/>
wie ein Engel in Licht gekleidet, mich mit ſich fort-<lb/>
ziehn; aber der Eindruck iſt anders als er dort<lb/>
war. Der Lichtſtral weicht hin, es iſt <hi rendition="#fr">Glanz,<lb/>
Bild, Gedanke, Farbe.</hi> — Jch kann mir kei-<lb/>
nen Theoriſten, der Menſch iſt, vorſtellen, und ſich<lb/>
die zwo Sachen <hi rendition="#fr">auf Einem Grunde</hi> denket.</p><lb/>
<p>Laſſet uns einige andere Fragen ſehen, die als<lb/>
Alterkationen zwiſchen beiden Kuͤnſten oft aufge-<lb/>
worfen, zum Theil ſchlecht beantwortet ſind und ſich<lb/>
aus unſerm Geſichtspunkt ſonnenklar ergeben.</p></div></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Zwei-</fw><lb/>
<pb n="29" facs="#f0032"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Zweiter Abſchnitt.</hi></head><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head>1.</head><lb/>
<p><hi rendition="#c">Bildhauerkunſt und Mahlerei, warum beklei-<lb/>
den ſie nicht mit Einem Gluͤcke, nicht<lb/>
auf Einerlei Art?</hi></p><lb/>
<list><item>Antwort. Weil die Bildnerei eigentlich gar<lb/>
nicht bekleiden kann und die Mahlerei im-<lb/>
mer kleidet.</item></list><lb/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>ie Bildnerei kann gar nicht bekleiden; denn<lb/>
offenbar verhuͤllet ſie gleich unter dem<lb/>
Kleide, es iſt nicht mehr ein menſchlicher<lb/>
Koͤrper, ſondern ein langgekleideter Block. Kleid<lb/>
als Kleid kann ſie nicht bilden, denn dies iſt kein<lb/>
Solidum, kein Voͤlliges, Rundes. Es iſt nur<lb/>
Huͤlle unſres Koͤrpers der Nothwendigkeit wegen,<lb/>
eine Wolke gleichſam die uns umgibt, ein Schatte,<lb/>
ein Schleier. Je mehr es in der Natur ſelbſt<lb/>
druͤckend wird und dem Koͤrper Wuchs, Geſtalt,<lb/>
Gang, Kraft nimmt: deſto mehr fuͤhlen wir die<lb/>
fremde, unweſentliche Laſt. Und nun in der Kunſt<lb/>
iſt ein Gewand von Stein, Erz, Holz ja im hoͤch-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ſten</fw><lb/>
<pb n="30" facs="#f0033"/>
ſten Grade <hi rendition="#fr">druͤckend!</hi> Es iſt kein Schatte, kein<lb/>
Schleier, gar kein Gewand mehr: es iſt ein Fels<lb/>
voll Erhoͤhung und Vertiefung, ein herabhangen-<lb/>
der Klumpe. Thue die Augen zu und taſte, ſo<lb/>
wirſt du das Unding <hi rendition="#fr">fuͤhlen.</hi></p><lb/>
<p>Jn keinem Lande konnte daher die Bildnerei<lb/>
gedeihen, wo ſolche Steinklumpen <hi rendition="#fr">nothwendig</hi><lb/>
waren, wo der Kuͤnſtler, ſtatt ſchoͤner und edler<lb/>
Koͤrper, Matratzen bilden <hi rendition="#fr">muſte.</hi> Jn Morgen-<lb/>
lande, wo man aus ſehr guten Gruͤnden die Ver-<lb/>
huͤllung des Koͤrpers liebte, wo man ihn als Ge-<lb/>
heimniß betrachtete, von dem nur das Antlitz und<lb/>
ſeine Boten, Haͤnde und Fuͤße, ſichtbar waͤren, in<lb/>
ihm war keine Bildnerei moͤglich, ja im juͤdiſchen<lb/>
Lande gar nicht erlaubt. Bei den Aegyptern ging<lb/>
ſie daher, Trotz des hohen Mechaniſchen der Kunſt,<lb/>
einen ganz andern Weg, ſeitwaͤrts ab vom Schoͤ-<lb/>
nen. Bei den Roͤmern konnte ſie auch wegen der<lb/>
Toga und Tunica, Thorax und Paludament ſich<lb/>
der Nation nie einverleiben, um hoͤher zu ſteigen:<lb/>
ſie blieb Griechiſch, oder ging zuruͤck. Jn der<lb/>
Geſchichte der Moͤnche und Heiligen konnte ſie<lb/>
keine Fortſchritte thun, denn Moͤnch und Nonne<lb/>
waren verſchleiert, der Kuͤnſtler hatte ſtatt Koͤr-<lb/>
per faltige Steindecken zu bilden. Sowohl der<lb/>
Spaniſchen als unſrer Tracht mag ſich etwa die<lb/>
Mahlerei, aber wahrlich nicht die Bildſaͤule er-<lb/>
freuen. Wir haben die Spaniſche zur Ritter-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Prieſter-</fw><lb/>
<pb n="31" facs="#f0034"/>
Prieſter- und Narrentracht gemacht; die unſre,<lb/>
mit Lappen und Flicken, Spitzen und Ecken,<lb/>
Schnitten und Taſchen muͤſte in Marmor ein wah-<lb/>
res <hi rendition="#fr">Goͤttergewand</hi> werden. Ein Held in ſeiner<lb/>
Uniform, allenfalls noch die Fahne in der Hand<lb/>
und den Hut auf ein Ohr gedruͤckt, ſo ganz in<lb/>
Stein gebildet, wahrlich das muͤſte ein Held ſeyn!<lb/>
Der Kuͤnſtler, der ihn machte, waͤre wenigſtens<lb/>
ein ſchoͤner Kommißſchneider. Betaſte die Statue<lb/>
in dunkler Nacht, du wirſt an Form und Schoͤn-<lb/>
heit Wunderdinge in ihr fuͤhlen.</p><lb/>
<p>Wie anders die Griechen! Sie, die gebohr-<lb/>
nen Kuͤnſtler des Schoͤnen. Erzhuͤllen und Stein-<lb/>
decken warfen ſie ab, und bildeten, was gebildet<lb/>
werden konnte, ſchoͤne <hi rendition="#fr">Koͤrper.</hi> Apollo, vom<lb/>
Siege Pythons <note place="foot" n="d)">Winkelmanns Geſch. der K. S. 392.</note>, kam er unbekleidet? zerbrach<lb/>
der Kuͤnſtler ſich den Kopf, um doch hier einer Arm-<lb/>
ſeligkeit des Ueblichen treu zu bleiben? Nichts!<lb/>
er ſtellte den Gott, den Juͤngling, den Ueberwin-<lb/>
der mit ſeinen ſchoͤnen Schenkeln, freier Bruſt<lb/>
und jungen Baumeswuchſe nackt dar; die Laſt des<lb/>
Kleides wurde zuruͤckgeſchoben, wo ſie am wenig-<lb/>
ſten verbarg, wo ſie den Gang des Edlen nicht<lb/>
hindert, wo ſie vielmehr ſeinem hochmuͤthigen<lb/>
Stande wohl thut und auch nur als die leichte<lb/>
Beute des Ueberwinders ſchwebet. <hi rendition="#fr">Laokoon,</hi><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/>
<pb n="32" facs="#f0035"/>
der Mann, der Prieſter, der Koͤnigsſohn, bei<lb/>
einem Opfer, vor dem verſammleten Volke, war<lb/>
er nackt? ſtand er unbekleidet da, als ihn die<lb/>
Schlangen umfielen? Wer denkt daran, wenn<lb/>
er jetzt den Laokoon der Kunſt ſiehet? wer ſoll dar-<lb/>
an denken? Wer an die <hi rendition="#aq">vittas</hi> denken, <hi rendition="#aq">ſanie,<lb/>
atroque cruore madentes,</hi> da die hier nichts thaͤ-<lb/>
ten, als ſeine leidende Stirn voll Seufzen und<lb/>
Todtenkampfes zum prieſterlichen Steinpflaſter zu<lb/>
machen? wer an ein Opfergewand denken, das<lb/>
dieſe arbeitende Bruſt, dieſe giftgeſchwollenen<lb/>
Adern, dieſe ringenden und ſchon ermattenden<lb/>
Vaterhaͤnde zu todtem Fels ſchuͤffe? O der Pe-<lb/>
danten des Ueblichen, des Wohlanſtaͤndigen, des<lb/>
ſchoͤnbeſchreibenden Virgils, die ja nur Prieſter-<lb/>
figuren im Holzmantel ſehen moͤgen! — und im-<lb/>
mer nur ſolche ſehen ſollten! —</p><lb/>
<p>Es war vom Griechen Spruͤchwort, daß er<lb/>
lieber Fuͤlle als Huͤlle gab, das iſt, <hi rendition="#fr">ſchoͤne</hi> Fuͤlle,<lb/>
denn ſonſt bekleidete er auch. Philoſophen, Cybelen,<lb/>
hundertjaͤhrige Matronen konnten immer bekleidet<lb/>
da ſtehn; auch wo es Gottesdienſt, und Zweck<lb/>
und Eindruck der Bildſaͤule foderte oder ertrug.<lb/>
Ein Philoſoph iſt ja nur immer <hi rendition="#fr">Kopf-</hi> oder <hi rendition="#fr">Bruſt-<lb/>
bild:</hi> wenn er alſo auch nur, wie Zeno, ſein<lb/>
Haupt uͤber der Steinhuͤlle zeiget! er <hi rendition="#fr">muß</hi> nicht,<lb/>
als Juͤngling oder Fechter da ſtehn. Eine <hi rendition="#fr">Niobe,</hi><lb/>
dieſe ungluͤckliche Mutter in Mitte ihrer ungluͤck-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">lichen</fw><lb/>
<pb n="33" facs="#f0036"/>
lichen Kinder, die huͤlflos um ſie jammern und<lb/>
alle in ihren Schoos fliehen moͤchten, wie es die<lb/>
Juͤngſte thut — ſie kniet weit- und reichbeklei-<lb/>
det da, denn ſie iſt <hi rendition="#fr">Mutter,</hi> und ihr Todesſtar-<lb/>
res, gen Himmel gewandtes Geſicht, ſammt der<lb/>
Tochter in ihrem Schooße, iſt Ausdruck genug,<lb/>
auf den der Kuͤnſtler hier wuͤrkte und nicht auf<lb/>
kalte nackte Koͤrperſchoͤnheit. Eine <hi rendition="#aq">Juno Matro-<lb/>
na</hi> unbekleidet, waͤre dem entgegen, was ſie iſt,<lb/>
was ſie ſelbſt vor Paris war; Ehrfurcht ſoll ſie<lb/>
einfloͤßen, nicht Liebe. Das Haupt der Nym-<lb/>
phen und Veſtalinnen, die unſterblich ſchoͤne Diana,<lb/>
muß bekleidet ſeyn, wie es ihr Stand und Cha-<lb/>
rakter gebietet, und die Kunſt es zulaͤßt. Aber<lb/>
eine Geſtalt der <hi rendition="#fr">Schoͤnheit,</hi> der <hi rendition="#fr">Liebe,</hi> des<lb/>
<hi rendition="#fr">Reizes,</hi> der <hi rendition="#fr">Jugend,</hi> Bacchus und Apollo,<lb/>
Charis und Aphrodite, unter einem Mantel von<lb/>
Stein waͤre Alles, was ſie ſind, was ſie hier<lb/>
durch den Kuͤnſtler ſeyn ſollten, verſchleiert und<lb/>
verlohren. Und man kann uͤberhaupt den Grund-<lb/>
ſatz aunehmen, „daß wo der Griechiſche Kuͤnſtler<lb/>
„auf Bildung und Darſtellung eines ſchoͤnen Koͤr-<lb/>
„pers ausgieng, wo ihm nichts Religioͤſes oder<lb/>
„Charakteriſtiſches im Wege ſtand, wo feine Fi-<lb/>
„gur ein freies Geſchoͤpf der Muſe, ein ſub-<lb/>
„ſtanzielles Kunſtbild, kein Emblem, keine<lb/>
„hiſtoriſche Gruppe, ſondern Bild der Schoͤn-<lb/>
„heit ſeyn ſollte, da bekleidete er nie, da ent-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">C</fw><fw type="catch" place="bottom">„huͤllte</fw><lb/>
<pb n="34" facs="#f0037"/>
„huͤllte er, was er Trotz dem Ueblichen enthuͤl-<lb/>
„len konnte„.</p><lb/>
<p>Wir betrachten hier nicht, was dies Nackte<lb/>
auf die Sitten der Griechen fuͤr Einfluß hatte,<lb/>
denn mit ſolchen Spruͤngen von einem Felde<lb/>
ins andere kommt man nicht weit. Nichts iſt<lb/>
feinerer Natur, als Zucht und das Wohlanſtaͤn-<lb/>
dige oder Aergerliche des Auges: es kommt da-<lb/>
bey ſo viel auf Himmelsſtrich, Kleidungsart,<lb/>
Spiele, fruͤhe Gewohnheit und Erziehung, auf<lb/>
den Stand, den beyde Geſchlechter gegen ein-<lb/>
ander haben, inſonderheit auf den Abgrund von<lb/>
Sonderbarkeiten an, den man <hi rendition="#fr">Charakter der<lb/>
Nation</hi> nennt, daß die Unterſuchung deſſen ein<lb/>
eigenes Buch werden duͤrfte. Es konnte den<lb/>
Gothen, die aus Norden kamen, die wuͤrklich<lb/>
zuͤchtiger und unter ihrem Himmelsſtrich an dich-<lb/>
tere Kleider gewoͤhnt waren, bey denen das weib-<lb/>
liche Geſchlecht zum maͤnnlichen uͤberhaupt an-<lb/>
ders ſtand als bei den Griechen, und die uͤberdem<lb/>
die Statuen unter einem verderbten Volke fan-<lb/>
den, das vielleicht ſeinen Untergang mit von<lb/>
ihnen herhatte; ich ſage, dieſen Gothen konnte<lb/>
(auch ihre neue Religion unbetrachtet,) der An-<lb/>
blick der Statuen mit Recht ſehr widrig ſeyn, da-<lb/>
her die meiſten auch ſo ein ungluͤckliches Ende nah-<lb/>
men, ohne daß man deshalb von Gothen auf<lb/>
Griechen geradezu ſchließen muͤſte. Wenn un-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ter</fw><lb/>
<pb n="35" facs="#f0038"/>
ter uns dies nackte Reich der Statuen ploͤtzlich<lb/>
auf Weg und Steg gepflanzet wuͤrde, wie einige<lb/>
neuere Schoͤndenker nicht undeutlich angerathen<lb/>
haben: ſo muß man von dem Eindruck, den ſie<lb/>
da und dem Poͤbel (dem Poͤbel <hi rendition="#fr">von</hi> und <hi rendition="#fr">ohne</hi><lb/>
Stande) inſonderheit <hi rendition="#fr">zuerſt,</hi> machen wuͤrden,<lb/>
nicht ſo fort auf ein fremdes Volk ganz andrer<lb/>
Sitten und Erziehung ſchließen. Ueberhaupt iſt<lb/>
<hi rendition="#fr">zuͤchtig ſeyn</hi> und <hi rendition="#fr">geaͤrgert werden, Tugend<lb/>
ausbreiten</hi> und <hi rendition="#fr">die Kunſt haſſen,</hi> ſchrecklich<lb/>
verſchieden, wie die Folge noch mehr zeigen wird.<lb/>
Hier iſt auch dieſe Ausſchweifung ſchon zu lang;<lb/>
wir reden hier von <hi rendition="#fr">Kunſt</hi> und von <hi rendition="#fr">Griechen,</hi><lb/>
nicht von <hi rendition="#fr">Sitten</hi> und <hi rendition="#fr">Deutſchen.</hi> Jch fahre<lb/>
fort.</p><lb/>
<p>Wo auch der Grieche bekleiden muſte, wo<lb/>
es ihm ein Geſetz auflegte, den ſchoͤnen Koͤrper,<lb/>
den er bilden wollte, und den die Kunſt allein<lb/>
bilden <hi rendition="#fr">kann</hi> und <hi rendition="#fr">ſoll,</hi> hinter Lumpen zu ver-<lb/>
ſtecken; gabs kein Mittel, dem fremden Drucke<lb/>
zu entkommen, oder ſich mit ihm abzufinden?<lb/>
zu <hi rendition="#fr">bekleiden,</hi> daß doch nicht <hi rendition="#fr">verhuͤllt</hi> wuͤrde?<lb/>
Gewand anzubringen, und der Koͤrper doch ſeinen<lb/>
Wuchs, ſeine ſchoͤne runde Fuͤlle behielte? Wie<lb/>
wenn er <hi rendition="#fr">durchſchiene?</hi> Jn der Bildnerei, bey<lb/>
einem <hi rendition="#aq">Solido</hi> kann nichts durchſcheinen: ſie ar-<lb/>
beitet fuͤr die Hand und nicht fuͤrs Auge. Und<lb/>
ſiehe, eben <hi rendition="#fr">fuͤr die Hand</hi> erfanden die feinen Grie-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><fw type="catch" place="bottom">chen</fw><lb/>
<pb n="36" facs="#f0039"/>
chen Auskunft. Jſt nur der taſtende Finger be-<lb/>
trogen, daß er Gewand und zugleich Koͤrper<lb/>
taſte; der <hi rendition="#fr">fremde</hi> Richter, das Auge, muß<lb/>
<hi rendition="#fr">folgen.</hi> Kurz, es ſind der Griechen <hi rendition="#fr">naſſe<lb/>
Gewaͤnder.</hi></p><lb/>
<p>Es iſt uͤber ſie ſo viel und ſo viel falſches ge-<lb/>
ſagt, daß man ſich faſt mehr zu ſagen ſcheuet.<lb/>
Jedermann wars auffallend, daß ſie in der Bild-<lb/>
hauerei ſo viel, in der Mahlerei keine Wuͤrkung<lb/>
thun. Und zugleich ſchienen ſie ſo unnatuͤrlich<lb/>
ſo unnatuͤrlich und doch ſo wirkſam? ſo wahr<lb/>
und ſchoͤn in der Kunſt, und in der Natur ſo<lb/>
haͤßlich? alſo ſchoͤn und haͤßlich, wahr und<lb/>
falſch — wer giebt Auskunft? — <hi rendition="#fr">Winkel-<lb/>
mann</hi> ſagt, daß ſie nichts als Nachbildung der<lb/>
alten Griechiſchen Tracht in Leinwand ſeyn; ich<lb/>
weiß nicht, ob die Griechen je naſſe, an der<lb/>
Haut klebende Leinwand getragen? und hier war<lb/>
eigentlich die Frage, warum ſie der Kuͤnſtler ſo<lb/>
kleben ließ und nicht trocknete? fuͤhren wir ſein<lb/>
Werk, ſeine Kunſt, auf ihren rechten Sinn zu-<lb/>
ruͤck, ſo antwortet die <hi rendition="#fr">Sache.</hi> Es war nehm-<lb/>
lich <hi rendition="#fr">einzige Auskunft,</hi> den taſtenden Finger<lb/>
und das Auge, das jetzt nur als Finger taſtet,<lb/>
zu betruͤgen: ihm ein Kleid zu geben, das doch<lb/>
nur <hi rendition="#fr">gleichſam</hi> ein Kleid ſei, Wolke, Schleier,<lb/>
Nebel — doch nein, nicht Wolke und Nebel,<lb/>
denn das Auge hat hier nichts zu nebeln; <hi rendition="#fr">naſſes</hi><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Gewand</hi></fw><lb/>
<pb n="37" facs="#f0040"/>
<hi rendition="#fr">Gewand</hi> gab er ihm, das der Finger durch-<lb/>
fuͤhle! Das Weſen ſeiner Kunſt blieb der <hi rendition="#fr">ſchlan-<lb/>
ke Leib,</hi> das runde Knie, die weiche Huͤfte,<lb/>
die Traube der jugendlichen Bruſt, und dem<lb/>
aͤußern Erforderniſſe kam man doch auch nach.<lb/>
Es war <hi rendition="#fr">gleichſam</hi> ein Kleid, wie die Goͤtter<lb/>
Homers gleichſam Blut haben; die Fuͤlle des<lb/>
Koͤrpers, die kein <hi rendition="#fr">Gleichſam,</hi> die Weſen der<lb/>
Kunſt iſt, war und blieb Hauptwerk.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Ganz anders verhaͤlt ſichs mit der Mahle-<lb/>
rei, die, wie geſagt worden, nichts als Kleid<lb/>
iſt, das iſt, ſchoͤne Huͤlle, <hi rendition="#fr">Zauberei mit Licht<lb/>
und Farben zur ſchoͤnen Anſicht.</hi> Sie wuͤrkt<lb/>
auf Flaͤche und kann nichts als <hi rendition="#fr">Oberflaͤche</hi> ge-<lb/>
ben; zu der gehoͤren auch Kleider. Fuͤr unſer<lb/>
Auge ſind dieſe die taͤglichen <hi rendition="#fr">Erſcheinungen</hi> der<lb/>
Wahrheit, des Ueblichen, der Pracht, der<lb/>
Zierde. Eben der Farbe, des Putzes, des ſchoͤ-<lb/>
nen <hi rendition="#fr">Anſcheins</hi> wegen werden ſie oft gewaͤhlt und<lb/>
gemuſtert, ſind der <hi rendition="#fr">ſchauenden</hi> ſchoͤnen Welt ſo<lb/>
viel mehr als Beduͤrfniß — warum ſollten ſies<lb/>
nicht auch der ſchauenden ſchoͤnen <hi rendition="#fr">Kunſt</hi> ſeyn?<lb/>
Mahlerei kann Kleid, als das edelſte, was es<lb/>
iſt, bearbeiten, als ein gebrochenes Licht, ein<lb/>
Zauberduft fuͤrs Auge, der alles erhoͤhet, als<lb/>
Nebel und ſchoͤne Farbe; warum <hi rendition="#fr">ſollte</hi> ſies alſo<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">C 3</fw><fw type="catch" place="bottom">nicht</fw><lb/>
<pb n="38" facs="#f0041"/>
nicht thun? Warum muͤſte ſie den Vorzug ihres<lb/>
Sinnes dem Mangel eines fremden Sinnes auf-<lb/>
opfern, mit dem ſie nichts gemein hat? Wuͤrde<lb/>
unter den Haͤnden des Bildners ein Kleid das,<lb/>
was es unter ihren Haͤnden, unter dem Zauber-<lb/>
finger des Lichts iſt, ſo waͤre er Thor, wenn ers<lb/>
nicht brauchte.</p><lb/>
<p>Es ſind alſo ungemein feine Koͤpfe, die der<lb/>
Mahlerei die nackten Fleiſchmaſſen und wohl gar<lb/>
die naſſen Gewaͤnder anrathen, weil ſie damit<lb/>
ihrer aͤltern lieben Schweſter, Bildhauerkunſt,<lb/>
naͤher komme, und wohl gar <hi rendition="#fr">antikiſch</hi> wuͤrde.<lb/>
Nackt und ſteif und haͤßlich kann ſie freilich damit<lb/>
werden, ohne ein Gutes zu erbeuten, was ihre<lb/>
aͤltere Schweſter mit Naktheit und Naͤſſe erreichet.<lb/>
Das Beduͤrfniß einer fremden Kunſt zum Weſen<lb/>
der Seinigen zu machen und daruͤber die Vor-<lb/>
theile der Seinigen verlieren — ſo etwas kommt<lb/>
meiſtens aus dem lieben Modeln und Vergleichen.<lb/>
Juͤngſte Gerichte voll Fleiſch, wie Heu; und<lb/>
Dianenbaͤder wie Fleiſchmaͤrkte! Nichts iſt laͤ-<lb/>
cherlicher, als Statuen aufs Brett zu kleben,<lb/>
und da Kleider gar zu <hi rendition="#fr">netzen,</hi> wo alles bluͤhn<lb/>
und duften ſoll.</p><lb/>
<p>„Aber die alten großen Mahler ahmten doch<lb/>
„Bildſaͤulen nach: von Raphael hat man ja ſo<lb/>
„manche Maͤhrchen, daß er„ — das ahmten<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ſie</fw><lb/>
<pb n="39" facs="#f0042"/>
ſie aber nicht nach, was nicht aufs Brett gehoͤrt,<lb/>
ohne daß es dadurch dreimal Brett wurde. Eben<lb/>
jene alte große Mahler, welch großes Gefuͤhl<lb/>
hatten ſie vom <hi rendition="#fr">Wurf der Kleider!</hi> wie eben<lb/>
hier die Mahlerei in ihrem Zauberlande des ſchoͤ-<lb/>
nen Truges, in der Werkſtaͤte ihrer Allmacht mit<lb/>
Licht und Farbe ſei. Daß dieſes Kleid rauſche<lb/>
und jenes dufte und ſchwebe; daß man hier in<lb/>
die Falten des Gewandes greift und glaubt, da<lb/>
es doch nur Flaͤche iſt, ſo tief zu greifen: daß<lb/>
dieſe Farbe, dieſer Grund jene Figuren ſo himm-<lb/>
liſch mache, ſo hoͤhe und hebe; jener Wurf, je-<lb/>
ner Wechſel dem Ganzen Lieblichkeit, Anmuth,<lb/>
Mannichfaltigkeit gewaͤhre — was ich hier ſo<lb/>
allgemein, ſo unbeſtimmt ſage, welcher Liebha-<lb/>
ber, welcher Meiſter hats nicht in tauſend einzel-<lb/>
nen Faͤllen, mit tauſend Kunſtgriffen und Mei-<lb/>
ſterzuͤgen erprobet? Mahlerei iſt <hi rendition="#fr">Repraͤſenta-<lb/>
tion,</hi> eine Zauberwelt mit Licht und Farben fuͤrs<lb/>
Auge; <hi rendition="#fr">dem</hi> Sinne muß ſie folgen, und was ihr<lb/>
der Sinn fuͤr Zauberſtaͤbe gewaͤhrt, darf ſie nicht<lb/>
wegwerfen.</p><lb/>
<p>Selbſt im Reizbaren zur Verfuͤhrung iſt das<lb/>
Nackte in beiden Kuͤnſten gar nicht daſſelbe. Eine<lb/>
Statue ſteht <hi rendition="#fr">ganz</hi> da, unter freiem Himmel,<lb/>
gleichſam im Paradieſe: <hi rendition="#fr">Nachbild</hi> eines ſchoͤnen<lb/>
Geſchoͤpfs Gottes und um ſie iſt Unſchuld. <hi rendition="#fr">Win-<lb/>
kelmann</hi> fagt recht, daß der Spanier ein Vieh<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">C 4</fw><fw type="catch" place="bottom">gewe-</fw><lb/>
<pb n="40" facs="#f0043"/>
geweſen ſeyn muß, den die Statue jener Tugend<lb/>
zu Rom luͤſtete, die nun die Decke traͤgt; die<lb/>
reinen und ſchoͤnen Formen dieſer Kunſt koͤnnen<lb/>
wohl Freundſchaft, Liebe, taͤgliche Sprache, nur<lb/>
beym Vieh aber Wolluſt ſtiften. — Mit dem<lb/>
Zauber der Mahlerei iſts anders. Da ſie nicht<lb/>
koͤrperliche Darſtellung, ſondern nur Schilde-<lb/>
rung, <hi rendition="#fr">Phantaſie, Repraͤſentation</hi> iſt, ſo<lb/>
oͤfnet ſie auch der Phantaſie ein weites Feld und<lb/>
lockt ſie in ihre gefaͤrbte, duftende Wolluſtgaͤrten.<lb/>
Die kranken Schlemmer aller Zeiten fuͤllten ihre<lb/>
Kabinette der Wolluſt immer lieber mit unzuͤch-<lb/>
tigen Gemaͤhlden als Bildſaͤulen: denn in dieſen,<lb/>
ſelbſt in ſchlummernden Hermaphroditen, iſt ei-<lb/>
gentlich keine <hi rendition="#fr">Unzucht.</hi> Die Chaͤreen alt und<lb/>
neu, erbauen ſich lieber an <hi rendition="#fr">Gemaͤhlden</hi> des<lb/>
Schwans mit der Leda, als an ganzen Vorſtel-<lb/>
lungen deſſelben. Die Phantaſie will nur Duft,<lb/>
Schein, lockende Farbe haben; mit der treuen<lb/>
Natur der ganzen Wahrheit ſind ihr die Fluͤgel<lb/>
gebunden, es ſtehet zu wahr da. Die Bild-<lb/>
ſaͤule bleibt immer nackt ſtehen, aber die ſchoͤne<lb/>
Danae von Titian muß weislich ein Vorhaͤng-<lb/>
chen decken: es iſt die Zaubertafel fuͤr einen ver-<lb/>
dorbenen <hi rendition="#fr">Sinn,</hi> der, verlockt, gar keine Gren-<lb/>
zen kennet.</p><lb/>
<p>Auch hieraus ergiebt ſich, warum die Neuen<lb/>
den Alten in ſchoͤner <hi rendition="#fr">Form</hi> weiter nachbleiben,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">als</fw><lb/>
<pb n="41" facs="#f0044"/>
als im ſchoͤnen <hi rendition="#fr">Anſchein.</hi> Schoͤner Anſchein<lb/>
kann manches werden, was gerade nicht ſchoͤne<lb/>
Form und die tiefgefuͤhlte, treue, nackte Wahr-<lb/>
heit iſt: zu dieſer zu gelangen ſind unſtreitig jetzo<lb/>
viel weniger Mittel als voraus. <hi rendition="#fr">Winkelmann</hi><lb/>
hats unverbeſſerlich geſagt, was unter dem<lb/>
ſchoͤnen Griechiſchen Himmel, in ihrer Frei- und<lb/>
Froͤhlichkeit von Jugend auf, bei ihren unver-<lb/>
huͤlleten Taͤnzen, Kampf- und Wettſpielen das<lb/>
Auge des Kuͤnſtlers gewann. Nur <hi rendition="#fr">die</hi> Formen<lb/>
koͤnnen wir treu, ganz, wahr, lebendig geben,<lb/>
die ſich uns alſo mittheilen, die durch den <hi rendition="#fr">leben-<lb/>
digen</hi> Sinn in uns leben. Es iſt bekannt, daß<lb/>
einige der groͤßten neuern Mahler nur immer ihre<lb/>
geliebte Tochter, oder ihr Weib ſchilderten, un-<lb/>
ſtreitig, weil ſie nichts anders in Seele und Sin-<lb/>
nen beſaßen. Raphael war reich an lebendigen<lb/>
Geſtalten, weil ſeine Neigung, ſein warmes<lb/>
Herz ihn hinriß und alle dieſe, erfuͤhlt und genoſ-<lb/>
ſen, ſein eigen waren. Er gerieth dabei auf<lb/>
Abwege endete ſich ſein unerſetzliches Leben —<lb/>
und manche Troͤdelkoͤpfe koͤnnen es gar nicht be-<lb/>
greifen, wie der himmliſche Raphael irrdiſche<lb/>
Maͤdchen geliebt habe? bekam er von ihnen nicht<lb/>
ſeine Umriſſe, ſeine warmen lebendigen Formen;<lb/>
vom Himmel und kalten Statuen allein wuͤrde er<lb/>
ſie nicht bekommen haben. Und doch war Ra-<lb/>
phael noch kein Praxiteles, kein Liſyppus, der<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">C 5</fw><fw type="catch" place="bottom">ohne</fw><lb/>
<pb n="42" facs="#f0045"/>
ohne Zweifel dieſe Formen ſo urſpruͤnglich erkennen<lb/>
muſte, als Bildhauerei nicht <hi rendition="#fr">ſchildert,</hi> ſondern<lb/>
<hi rendition="#fr">ſchafft</hi> und <hi rendition="#fr">darſtellt.</hi> So lange alſo nicht das<lb/>
Griechiſche Zeitalter der Knaben- und Maͤdchen-<lb/>
liebe in ſeiner offnen <hi rendition="#fr">Jugendunſchuld,</hi> als Spiel<lb/>
und Freude zuruͤckkehrt: ſo lange der Kuͤnſtler<lb/>
ſteife Modelle von Fiſchbeinroͤcken und Schnuͤr-<lb/>
bruͤſten ſieht, und ja nichts weiter; ſo iſts nur<lb/>
Thorheit, Griechiſche Bildkunſt <hi rendition="#fr">erwarten</hi> oder<lb/>
<hi rendition="#fr">hervorbringen</hi> zu wollen. Sein Sinn verſagt<lb/>
ihm; ſoll er Engelsformen, Apollos- und Hou-<lb/>
risgeſtalten aus der Luft greifen? daher gegriffen<lb/>
ſind ſie Schaumblaſen, die zergehen, ehe er ſie<lb/>
der Hand, vielweniger dem Stein einverleibet.<lb/>
Mit einem großen Theil der Mahlerei, freilich<lb/>
nicht mit dem, der auch ſchoͤne Formen enthaͤlt<lb/>
und als lebendiger Traum zunaͤchſt an jene wa-<lb/>
chende Wahrheit graͤnzet, iſts anders<note place="foot" n="*)">Ein neuer, ſehr denkender Kuͤnſtler, <hi rendition="#fr">Falconet,</hi><lb/>
hat manches fuͤr die reiche und (kurz zu ſagen)<lb/>
<hi rendition="#fr">mahleriſche</hi> Bekleidung der Bildſaͤulen geſagt,<lb/>
was in unſern Zeiten, da den meiſten Anſchauen-<lb/>
den die Bildnerkunſt ſelbſt nur <hi rendition="#fr">Mahlerei</hi> iſt, wahr<lb/>
ſeyn kann; mich duͤnkt indeſſen, es gelte nur als<lb/>
Ausnahme und Huͤlfe, weil wir zur <hi rendition="#fr">nackten<lb/>
Fuͤlle</hi> der Alten nicht mehr kommen koͤnnen, und<lb/>
uns alſo dieſen Mangel durch den Wurf der Klei-<lb/>
der erſetzen moͤgen, die in der Bildnerei doch nie<lb/>
mehr Kleider ſind.</note>.</p></div><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">2. Warum</fw><lb/>
<pb n="43" facs="#f0046"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head>2.</head><lb/>
<p><hi rendition="#c">Warum wird die Bildſaͤule durch Faͤrbung<lb/>
nach der Natur und aͤhnliche Anwuͤrfe nicht<lb/>
ſchoͤn, ſondern haͤßlich? da doch in<lb/>
der Mahlerei Farbe ſo große<lb/>
Wuͤrkung thut.</hi></p><lb/>
<list><item>Antwort. Weil Farbe nicht Form iſt, weil<lb/>
ſie alſo dem verſchloßnen Auge und taſten-<lb/>
den Sinne nicht merkbar wird, oder merk-<lb/>
bar ſogleich die ſchoͤne Form hindert. Sie<lb/>
iſt Sandkorn, Tuͤnche, fremder Anwuchs,<lb/>
worauf wir ſtoßen, und der uns vom rei-<lb/>
nen Gefuͤhl deſſen, was die Natur ſeyn<lb/>
ſollte, wegzeucht.</item></list><lb/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>ie obengeſetzte und oft aufgeworfene Frage<lb/>
iſt bisher meiſtens anders beantwortet wor-<lb/>
den: „durch Farbe werde die Aehnlichkeit zu<lb/>
„groß, die Aehnlichkeit zu aͤhnlich, gar identiſch<lb/>
„mit der Natur, das ſie nicht ſeyn ſoll. Man<lb/>
„koͤnne die bemahlte Statue in der Entfernung gar<lb/>
„fuͤr einen lebendigen Menſchen halten, darauf<lb/>
„zugehen, u. d. g.„. Wer von dieſen Urſachen<lb/>
etwas verſteht, oder ſich mit ihnen befriedigen<lb/>
kann, dem beneide ich ſeine Zufriedenheit nicht.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Man</fw><lb/>
<pb n="44" facs="#f0047"/>
<p>Man hat ebenmaͤßig gefraget: „ob Myrons<lb/>
„Kuh mehr gefallen wuͤrde, wenn man ſie mit<lb/>
Haaren bekleidete„? und es ſcharfſinnig vernei-<lb/>
net, weil ſie ſodann einer Kuh <hi rendition="#fr">zu</hi> aͤhnlich waͤre.<lb/>
Kuh einer Kuh zu aͤhnlich? das iſt Kuh, aber<lb/>
zu ſehr Kuh? ich antworte gerade hin, weil ſie<lb/>
ſodann fuͤr die Kunſt gar nicht mehr Kuh, ſon-<lb/>
dern ein ausgeſtopfter Haarbalg waͤre. Schleuß<lb/>
das Auge und fuͤhle: da iſt weder Form noch Ge-<lb/>
ſtalt mehr, geſchweige ſchoͤne Form, ſchoͤne Ge-<lb/>
ſtalt. Wenn dort der Hirte, Myrons eherne<lb/>
Kuh wegtreiben wollte, ſo wird dieſe weder<lb/>
Hirte noch Kuͤnſtler beruͤhren, denn ſie iſt „einer<lb/>
„Kuh gar zu aͤhnlich und doch nicht Kuh„, das<lb/>
iſt, Popanz.</p><lb/>
<p>Viel feinere Sachen, als Tuͤnche und Kuh-<lb/>
haut muͤſſen von der Statue wegbleiben, weil ſie<lb/>
dem <hi rendition="#fr">Gefuͤhl</hi> widerſtehen, weil ſie dem <hi rendition="#fr">taſten-<lb/>
den Sinn</hi> keine <hi rendition="#fr">ununterbrochene ſchoͤne Form</hi><lb/>
ſind. Dieſe Adern an Haͤnden, dieſe Knorpel<lb/>
an Fingern, dieſe Knoͤchel an Knien muͤſſen ſo<lb/>
geſchont, und in Fuͤlle des Ganzen verkleidet<lb/>
werden; oder die Adern ſind kriechende Wuͤrme,<lb/>
die Knorpel aufliegende Gewaͤchſe dem ſtillen dun-<lb/>
keltaſtenden Gefuͤhl. Nicht ganze Fuͤlle <hi rendition="#fr">Eines</hi><lb/>
Koͤrpers mehr, ſondern Abtrennungen, losge-<lb/>
loͤſte Stuͤcke des Koͤrpers, die ſeine Zerſtoͤrung<lb/>
weiſſagen, und ſich eben daher ſchon ſelbſt ent-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">fernten.</fw><lb/>
<pb n="45" facs="#f0048"/>
fernten. Dem Auge ſind die blauen Adern un-<lb/>
ter der Haut nur ſichtbar: ſie duften Leben, da<lb/>
wallet Blut; als Knorpel und Knochen ſind ſie<lb/>
uns fuͤhlbar und haben kein Blut und duften kein<lb/>
Leben mehr, in ihnen ſchleicht der lebendige Tod. —<lb/>
Ganz anders, wie ſich die Adern der Bildſaͤule<lb/>
beleben, wenn ſie unter den Haͤnden des Kuͤnſtlers<lb/>
und Liebhabers weicher, lebendiger Thon wird.<lb/>
Es iſt, als <hi rendition="#fr">regten</hi> ſie ſich und <hi rendition="#fr">wallen</hi> und <hi rendition="#fr">leben,</hi><lb/>
aber nicht in aufgelaufenen Stricken; ein himm-<lb/>
liſcher Geiſt, ſagt <hi rendition="#fr">Winkelmann,</hi> der ſich wie<lb/>
ein ſanfter Strom ergoſſen, hat den Umfang der<lb/>
Geſtalt erfuͤllet. Alles alſo lebet, und der ruhige<lb/>
Sinn in ſeiner dunkeln Umſchraͤnktheit kann, je<lb/>
weniger er losgebunden und zertheilt fuͤhlet, ſo<lb/>
mehr im großen Ganzen <hi rendition="#fr">ahnden.</hi></p><lb/>
<p>Die alten Kuͤnſtler ſind in <hi rendition="#fr">Bildung der<lb/>
Haare</hi> ſehr beruͤhmt und geprieſen; mehr aber<lb/>
von Kuͤnſtlern und Literatoren geprieſen als von<lb/>
Theoriſten verſtanden. Wo und wie haben ſie<lb/>
Haare gebildet? wo und wie ſie ſich bilden und<lb/>
auch vom Blinden als Zierde der ſchoͤnen Form<lb/>
taſten ließen. Das zierende Haupthaar der<lb/>
Goͤtter und Goͤttinnen (denn ein kahlkoͤpfiger<lb/>
Roͤmer iſt immer ein duͤrftiges uͤberaltes Ge-<lb/>
ſchoͤpf) machten ſie <hi rendition="#fr">zum Koͤrper,</hi> ohne daß es<lb/>
Steinklumpe wuͤrde: es faͤllt in ſchoͤnen ſchweren<lb/>
Locken herab, oder iſt bey Weibern, wo es zar-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ter</fw><lb/>
<pb n="46" facs="#f0049"/>
ter ſeyn muſte, aufs Haupt gebunden und nicht<lb/>
um den Kopf fliegend. Keiner Bacchante flat-<lb/>
terts, denn es kann ja nicht flattern: dem ſchnell-<lb/>
gehenden zornigen Apollo iſts „wie die zarten und<lb/>
„fluͤßigen Schlingen edler Weinreben, gleichſam<lb/>
„von einer ſanften Luft bewegt, das Haupt um-<lb/>
„ſpielend„. Bey andern liegts wie eine ſchoͤne<lb/>
Decke (εξομσια) hinauf, bei andern in tiefen Fur-<lb/>
chen hinunter. Nie aber faͤhrts, wie einer ge-<lb/>
mahlten Eva, laͤngelang hinunter, der Geſtalt<lb/>
den Ruͤcken zu rauben, und ſelbſt bei einer Aphro-<lb/>
dite aus Muſchel oder Bade, faͤllets, obwohl<lb/>
naß und Klettenweiſe, doch wohlgeordnet und<lb/>
nicht waldicht hinab: denn dem Gefuͤhl muͤſſen<lb/>
die Haare nie Wald, ſondern ſanfte, nachge-<lb/>
bende Maſſe werden, die ſich endlich ſelbſt ver-<lb/>
liert. Der Mahlerei ſind ſie Farbe, Schatte,<lb/>
Schattierung, die kann ſie ſchon freier ordnen. —</p><lb/>
<p>Es iſt bekannt, mit welcher Feinheit die<lb/>
Griechiſchen Kuͤnſtler die <hi rendition="#fr">Augenbranen</hi> ihrer<lb/>
Statuen angedeutet haben; <hi rendition="#fr">angedeutet,</hi> in einem<lb/>
feinen, ſcharfen <hi rendition="#fr">Faden,</hi> und nicht in abgetrenn-<lb/>
ten Haaren oder Haarkluͤmpgen <hi rendition="#fr">gebildet.</hi> Win-<lb/>
kelmann haͤlt dieſe Andeutung fuͤr Augenbranen<lb/>
der Gratien und ich halte ſie auch dafuͤr — in<lb/>
der Kunſt nehmlich. Jn der Natur iſt der<lb/>
nackte, ſcharfe Faden ganz etwas anders, und<lb/>
auch Griechiſche Natur war und iſts nicht, wie<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">kein</fw><lb/>
<pb n="47" facs="#f0050"/>
kein Reiſebeſchreiber berichtet oder geſagt hat.<lb/>
Gnug, in der Kunſt ſind ſie Augenbranen der<lb/>
Gratien, dem <hi rendition="#fr">ſanften ſtillen Gefuͤhl.</hi> Was<lb/>
ſollten da die Buͤſche (<hi rendition="#aq">Stupori</hi>) oder die ſich ſtraͤu-<lb/>
benden Bogen? Wer hat nicht geſehen, wie bey<lb/>
abgenommenen erſten Gipsabdruͤcken eines Ge-<lb/>
ſichts jedes einzelne Haar ſo widrig und unſanft<lb/>
thut, als jede Pockengrube oder jede fatale Un-<lb/>
ebenheit und Lostrennung vom Antlitz. Die ein-<lb/>
zelnen Haͤrchen ſchauern uns durch, es iſt wie eine<lb/>
Scharte im Meſſer, nur etwas was die Form<lb/>
hindert und nicht zu ihr gehoͤrt. Der Griechiſche<lb/>
Kuͤnſtler <hi rendition="#fr">deutet</hi> alſo nur <hi rendition="#fr">an:</hi> er ſatzte fuͤrs Ge-<lb/>
fuͤhl <hi rendition="#fr">die Grenze</hi> zwiſchen Stirn und Auge, wie<lb/>
eine ſanfte Schneide hin, und ließ dem Sinn,<lb/>
der daruͤber gleitet, das Uebrige <hi rendition="#fr">ahnden.</hi></p><lb/>
<p>Einige Statuen haben <hi rendition="#fr">Augapfel.</hi> Wo es<lb/>
ertraͤglich ſeyn ſoll, muß er nur <hi rendition="#fr">angedeutet</hi> ſeyn,<lb/>
und die meiſten und beſten haben <hi rendition="#fr">keinen.</hi> Es<lb/>
war ſchlimmer Geſchmack der letzten Jahrhun-<lb/>
derte, da man, ſtatt ſchoͤn zu machen, reich<lb/>
machte und Glas oder Silber hineinſetzte. Eben<lb/>
ſo wars <hi rendition="#fr">Jugend</hi> der Kunſt, die noch aus <hi rendition="#fr">hoͤl-<lb/>
zernen</hi> Denkmalen hervorging, da man die Sta-<lb/>
tuen <hi rendition="#fr">faͤrbte.</hi> Jn den ſchoͤnſten Zeiten brauchten<lb/>
ſie weder Roͤcke noch Farben, weder Augapfel<lb/>
noch Silber, die Kunſt ſtand, wie Venus, nackt<lb/>
da und das war ihr Schmuck und Reichthum.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Daß</fw><lb/>
<pb n="48" facs="#f0051"/>
<p>Daß fuͤr die Mahlerei dies alles anders ſei,<lb/>
ſieht jeder. Die iſt fuͤrs Auge und <hi rendition="#fr">ſpricht</hi> fuͤrs<lb/>
Auge: denn Farbe iſt nur der getheilte Lichtſtral,<lb/>
die Augenſprache. Jn ihr kann das Haar ſchwe-<lb/>
ben und duften, und wie Seide ſpielen und ſchlin-<lb/>
gen und ſich umwinden. Die Werke der Mah-<lb/>
lerei ſind nicht blind, ſie ſchauen und ſprechen:<lb/>
das <hi rendition="#fr">allgegenwaͤrtige Licht</hi> kann Einen hellen<lb/>
Punkt zum <hi rendition="#fr">Auge,</hi> das in die Seele geht, <hi rendition="#fr">bele-<lb/>
ben;</hi> es iſt ja <hi rendition="#fr">Farben-Zauber- und Licht-<lb/>
tafel.</hi></p></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head>3.</head><lb/>
<p><hi rendition="#c">Wie weit kann die Bildnerei Haͤßlichkeiten<lb/>
bilden? und die Mahlerei Haͤßlich-<lb/>
keiten mahlen?</hi></p><lb/>
<list><item>Antwort. So weit jeder Kunſt es ihr Sinn<lb/>
erlaubet, das Geſicht dem Gemaͤhlde, dem<lb/>
Bilde das Gefuͤhl. Beide aber ſtehn mit<lb/>
nichten auf Einem Grunde.</item></list><lb/>
<p><hi rendition="#in">J</hi>ener Mahler, der einen verweſenden Leich-<lb/>
nam ſo hinzauberte, daß, nicht wie in<lb/>
<hi rendition="#fr">Poußins</hi> Gemaͤhlde, der Zuſchauer auf der<lb/>
Tafel, ſondern jeder leibhafte Zuſchauer ſelbſt,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ſich</fw><lb/>
<pb n="49" facs="#f0052"/>
ſich die Naſe zuhalten mußte, (wenn anders das<lb/>
Maͤhrchen wahr iſt) war gewiß ein eckler Mahler.<lb/>
Der Bildner aber, der einen Leichnam, die ab-<lb/>
ſcheuliche Speiſe der Wuͤrmer, unſerm Gefuͤhl<lb/>
alſo grauſend vorbildete, daß dies in uns uͤber-<lb/>
gienge, uns zerriſſe und mit Eiter und Abſcheu<lb/>
ſalbte — ich weiß fuͤr den Henker unſres Ver-<lb/>
gnuͤgens keinen Namen. Dort kann ich mein<lb/>
Auge wegwenden und mich an andern Gegenſtaͤn-<lb/>
den erholen; hier ſoll ich mich blind und langſam<lb/>
durchtaſten, daß alle mein Fleiſch und Gebein ſich<lb/>
zernagt fuͤhlet, und der Tod durch meine Nerven<lb/>
ſchauert! —</p><lb/>
<p><hi rendition="#fr">Ariſtoteles</hi> entſchuldigt haͤßliche Vorſtellun-<lb/>
gen in der Kunſt durch „die Neigung unſrer<lb/>
„Seele ſich Jdeen zu erwecken und an der Nach-<lb/>
„ahmung zu vergnuͤgen„; wo beydes geſchehen<lb/>
<hi rendition="#fr">kann,</hi> und wo das Vergnuͤgen dieſer Jdeener-<lb/>
werbung das Gefuͤhl der Haͤßlichkeit <hi rendition="#fr">uͤbergeht,</hi><lb/>
mag die Entſchuldigung gelten. Nun aber wiſ-<lb/>
ſen wir alle, das <hi rendition="#fr">Gefuͤhl</hi> iſt zu dieſer betrachten-<lb/>
den Contemplation und Jdeenweckung der dun-<lb/>
kelſte, langſamſte, traͤgſte Sinn; da er doch im<lb/>
Empfinden der ſchoͤnen Form der <hi rendition="#fr">Erſte</hi> und <hi rendition="#fr">Rich-<lb/>
ter</hi> ſeyn muß. Er, Jdeen und Nachahmung<lb/>
vergeſſend, fuͤhlt nur, was er <hi rendition="#fr">fuͤhlt;</hi> dies regt<lb/>
ſeine innere Sympathie dunkel aber um ſo tiefer.<lb/>
Eine zerſtoͤrte, haͤßliche, mißgebildete Geſtalt,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">D</fw><fw type="catch" place="bottom">der</fw><lb/>
<pb n="50" facs="#f0053"/>
der zerfleiſchte <hi rendition="#fr">Jtys,</hi> ein <hi rendition="#fr">Hippolytus</hi> auf Eu-<lb/>
ripides Buͤhne, <hi rendition="#fr">Medea</hi> in allen Verzerrungen<lb/>
ihrer Wuth, <hi rendition="#fr">Philoktet</hi> in den aͤrgſten Zuckun-<lb/>
gen ſeiner Krankheit, gar ein Sterbender im<lb/>
Todeskampf, ein Verweſender im Kampf mit<lb/>
den Wuͤrmern — grauſende Objecte fuͤr die<lb/>
langſame fuͤhlende Hand, die ſtatt Jdeen Ab-<lb/>
ſcheu und ſtatt Nachahmung deſſen, was iſt,<lb/>
ſchreckliche Zerruͤttung deſſen, was nicht <hi rendition="#fr">mehr<lb/>
iſt,</hi> wahrnimmt. Grauſame Kunſt! gebildete<lb/>
Mißbildung! Wenn der heil. <hi rendition="#fr">Bartholomaͤus</hi><lb/>
da halbgeſchunden, mit hangender Haut und zer-<lb/>
fleiſchtem Koͤrper vor mich tritt, und mir zuruft:<lb/>
<hi rendition="#aq">non me Praxiteles, ſed Marcus finxit Agrati!</hi><lb/>
und ich ſoll ſeine ſchrecklich natuͤrliche Unnatur<lb/>
durchtaſten, durchfuͤhlen; — grauſamer Ge-<lb/>
genſtand, ſchweig’ und weiche! Kein Praxiteles<lb/>
bildete dich, denn er wuͤrde dich nie haben bilden<lb/>
<hi rendition="#fr">wollen.</hi> Dich, wie du biſt, aus dem Steine<lb/>
hervorzufuͤhlen, hervorzuſchinden, welcher Grie-<lb/>
che wuͤrde das vermocht haben? —</p><lb/>
<p>Nur ſieht jedweder, daß, was von der<lb/>
Bildhauerei gilt, nicht ſofort von Mahlerei und<lb/>
von allen ſchoͤnen Kuͤnſten, ſelbſt wenns nur Gem-<lb/>
men und Muͤnzen waͤren, ſtatt habe. Einige<lb/>
neue eckle Herren haben uͤber dieſe ſo unterſchie-<lb/>
dene Dinge aus einem Kopfe das Loos geſchuͤttet,<lb/>
und zu Haͤßlichkeiten gezaͤhlt, was weder Gott<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">noch</fw><lb/>
<pb n="51" facs="#f0054"/>
noch Menſchen dafuͤr erkennen, was ihnen in<lb/>
ihrer Vornehmheit nur diesmal ſo duͤnkte. Loͤwe<lb/>
und Tiger, Schlange und Eidere, Nilpferd und<lb/>
Crocodil, ſind ſie deswegen <hi rendition="#fr">haͤßlich,</hi> weil ſie<lb/>
<hi rendition="#fr">ſchrecklich</hi> ſind, weil ſie uns Grauſen oder Furcht<lb/>
erregen? der Loͤwe, welch ein ſchoͤnes Thier iſt<lb/>
er, auch in der Kunſt des Bildners! die Schlan-<lb/>
ge, wie ſanft windet ſie ſich den Stab Aeſculaps<lb/>
hinauf, und die Schildkroͤte, iſt ſie ein unwuͤrdiges<lb/>
Fußgeſtell fuͤr Gott oder Goͤttin, da ja ſelbſt der<lb/>
Panzer der Minerva Furcht und Schrecken,<lb/>
Schlangen und Meduſen darſtellt? Niemand<lb/>
wirds in den Sinn kommen, ſolche Geſchoͤpfe<lb/>
fuͤr das <hi rendition="#fr">Hauptwerk</hi> der Kunſt zu halten: der<lb/>
Menſch thront auf ihrem Altar, ihm iſt die Bild-<lb/>
ſaͤule heilig. Aber nun, als Beigeraͤth, als Ne-<lb/>
benwerk, als Fußſchemel, welcher Thor darf da<lb/>
verbieten und unterſagen, weil das Geſchoͤpf<lb/>
Gottes <hi rendition="#fr">ihm</hi> haͤßlich duͤnkt und er ſich fuͤr der Spin-<lb/>
ne fuͤrchtet? Wie manches edle Pferd hat mehr<lb/>
die Statue verdient, als ſein Reuter! auch hat<lb/>
Pindar ihm oft und ja unſer Herr Gott ſelbſt ihm<lb/>
die praͤchtigſte Ehrenſaͤule geſtellet <note place="foot" n="e)">Hiob 39, 19-25.</note>. Aller-<lb/>
dings hat jedes Thier, von je ſchoͤnerer, unab-<lb/>
gebrochener Form es iſt, je mehr es ſich ſchlingt<lb/>
und windet, je naͤher es endlich Goͤttern und<lb/>
Menſchen kommt, und zu ihren Fuͤßen dienet,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><fw type="catch" place="bottom">auch</fw><lb/>
<pb n="52" facs="#f0055"/>
auch ſo mehr Unrecht auf <hi rendition="#fr">Bildung von menſch-<lb/>
lichen Haͤnden;</hi> aber das verſteht ſich von ſelbſt,<lb/>
und ein treuer Hund, ein ſchoͤnes Pferd wird<lb/>
ohne Zweifel lieber und mehr gebildet werden,<lb/>
als ein gepanzertes Nilpferd oder der Knochen-<lb/>
berg vom Elephanten. Jhrer Natur nach und<lb/>
an ihrer Stelle iſt aber die Eidexe ſo unhaͤßlich<lb/>
als Leda’s Schwan oder der Delphin, der ſich<lb/>
um den Fuß der Meeresgoͤttin ſchmieget. —</p><lb/>
<p>Auch hier unterſchieden die Begriffe der Al-<lb/>
ten feiner und wahrer. Ein <hi rendition="#fr">Centaur,</hi> ein <hi rendition="#fr">Mi-<lb/>
notaur,</hi> warum ſollte er nicht gebildet werden?<lb/>
Siehe, wie ſchoͤne Ueberſchriften die Griechiſche<lb/>
Anthologie auf beide liefert, wie maͤchtig ſchoͤn<lb/>
ihr der Menſch aus dem Pferde hervorgeht und<lb/>
der Menſch ſich mit dem Pferde baͤumet <note place="foot" n="f)"><hi rendition="#aq">Anthol. l. IV. c.</hi> 7.</note>! Si-<lb/>
lenen, Faunen, Satyrs, — wir ecklen Neuern<lb/>
nennen ſie haͤßliche <hi rendition="#fr">Mißgeburten,</hi> weil ſie keine<lb/>
Apollos ſind; die Alten nicht alſo. Jhnen war<lb/>
hier das Schwaͤnzchen, dort der Bockfuß, hier<lb/>
das Hoͤrnchen nicht eckel, wenn das Bild nur<lb/>
da ſtand, wohin es gehoͤrte; uns Neuern ſoll<lb/>
alles Altarblatt im Tempel der heiligen <hi rendition="#fr">Theoria</hi><lb/>
werden. Selbſt das Caledoniſche Schwein war<lb/>
gut und verdiente eine Jnſchrift, wenn es war,<lb/>
was es ſeyn ſollte. —</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Wo</fw><lb/>
<pb n="53" facs="#f0056"/>
<p>Wo die Alten Haͤßlichkeit vermieden, war,<lb/>
wo ſie vermieden werden muß, in <hi rendition="#fr">Menſchlichen</hi><lb/>
zumal <hi rendition="#fr">Goͤttlichen Koͤrpern.</hi> Da haben <hi rendition="#fr">Leſ-<lb/>
ſing</hi> <note place="foot" n="g)">Laokoon: S. 9. u. f.</note> und <hi rendition="#fr">Winkelmann</hi> <note place="foot" n="h)">Geſch. d. Kunſt S. 142. u. f.</note> es gnug erwieſen<lb/>
wie ſie auch in Affekt, im Leiden, im Mißtoné<lb/>
ſo viel moͤglich, die Mißform vermieden. Sé<lb/>
waͤhlten den beſten Augenblick, ſtimmten das<lb/>
Hoͤchſte zum Sanften hinunter, oder miſchten<lb/>
ein Fremdes als Linderung in die Zuͤge. So<lb/>
Medea, Niobe, Laokoon. Philoktet hinkte, aber<lb/>
noch ein Held, der auch alſo geſehen zu werden<lb/>
verdiente. Alexanders ſchiefen Hals wandte Li-<lb/>
ſyppus, daß er nach dem Himmel ſah und ſich<lb/>
als Herren der Welt fuͤhlte. Die Nachahmung<lb/>
εις το χειρον war bei Strafe verboten. Der<lb/>
Sieger mußte dreymal geſiegt haben, wenn ihm<lb/>
die <hi rendition="#fr">Jkoniſche</hi> Statue erlaubt war; eine veredelte<lb/>
war ihm erlaubt beym erſten Siege. Mich duͤnkt,<lb/>
dies waren die beſten Wege und die beſten Schran-<lb/>
ken, Haͤßlichkeit der <hi rendition="#fr">Formen</hi> zu vermeiden:<lb/>
eine Haͤßlichkeit, die leicht vermieden werden<lb/>
<hi rendition="#fr">kann,</hi> weil ſie hervorzubringen, hervorzufuͤhlen<lb/>
Muͤhe koſtet, die aber auch, wenn ſie da iſt,<lb/>
ewig bleibt, ſich als Natur, als dargeſtellte<lb/>
Wahrheit unvermerkt eindruͤckt, und Geſchlech-<lb/>
terhinab Unheil anrichtet. Was Haͤßlichkeit in<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">D 3</fw><fw type="catch" place="bottom">For-</fw><lb/>
<pb n="54" facs="#f0057"/>
Formen fuͤr Wuͤrkung thue und ſelbſt leſend uns<lb/>
Nervenbau und Gehirn zerreiße, verſuche man<lb/>
an der Beſchreibung des angenehmſten Reiſe-<lb/>
beſchreibers von Sicilien <note place="foot" n="i)"><hi rendition="#fr">Brydone.</hi></note>, in der er den<lb/>
Zauberpallaſt des wahnſinnigſten menſchlicher<lb/>
Daͤmone mittheilt. —</p><lb/>
<p>Es waͤre hart, ein Geſetz, das ſich offenbar<lb/>
<hi rendition="#fr">nur</hi> und <hi rendition="#fr">zuerſt</hi> auf Form, ganze leibhafte Form<lb/>
beziehet, ſo fort auf jeden Anſchein, Schatten<lb/>
und Farbenwinkel einer andern Kunſt auszubrei-<lb/>
ten, die nichts von Form weiß. Mahlerei iſt<lb/>
eine Zaubertafel, ſo groß, als die Welt und die<lb/>
Geſchichte, in der gewiß nicht jede Figur eine<lb/>
Bildſaͤule ſeyn kann oder ſeyn ſoll. Auch ich liebe<lb/>
das Schoͤne mehr als das Haͤßliche, und mag<lb/>
Verzerrungen ſo wenig auf Tafel als in Geſtalt<lb/>
taͤglich vor den Augen haben; indeſſen ſehe ich<lb/>
doch ein, daß eine zu große Zaͤrtlichkeit, ein zu<lb/>
vornehmer Abſcheu uns endlich die Welt ſo enge<lb/>
macht, als unſer Zimmer und die neueſten, tief-<lb/>
ſten Quellen der Wahrheit, der Rege, der Kraft,<lb/>
zuletzt zur elenden Pfuͤtze austrocknet. Jm Ge-<lb/>
maͤhlde iſt keine einzelne Perſon Alles: ſind ſie<lb/>
nun alle gleich ſchoͤn, ſo iſt keine mehr ſchoͤn. Es<lb/>
wird ein mattes <hi rendition="#fr">Einerley</hi> langſchenklichter, ge-<lb/>
radnaͤſiger, ſogenannter Griechiſchen Figuren,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/>
<pb n="55" facs="#f0058"/>
die alle daſtehn und paradiren, an der Handlung<lb/>
ſo wenig Antheil nehmen als moͤglich, und uns in<lb/>
wenigen Tagen und Stunden ſo leer ſind, daß<lb/>
man in Jahren keine Larven der Art ſehen mag.<lb/>
Jch gebe es gern zu, daß es beſſer ſei, wenn<lb/>
Gott die Hauptperſon oder Hauptperſonen des<lb/>
Gemaͤhldes ſchoͤn, als wenn er ſie haͤßlich gemacht<lb/>
hat; aber nun auch <hi rendition="#fr">jede Nebenperſon?</hi> jeden<lb/>
Engel, der im Winkel oder hinter der Thuͤr ſteckt?<lb/>
Und nun, wenn dieſe <hi rendition="#fr">Luͤge</hi> von Schoͤnheit ſogleich<lb/>
der ganzen Vorſtellung, der Geſchichte, dem<lb/>
Charakter der Handlung Hohn ſpricht, und dieſe<lb/>
jene offenbar als Luͤge zeihet? Da wird ein <hi rendition="#fr">Miß-<lb/>
ton,</hi> ein <hi rendition="#fr">Unleidliches</hi> vom <hi rendition="#fr">Ganzen</hi> im Gemaͤhl-<lb/>
de, das zwar der Antikennarr nicht gewahr wird,<lb/>
aber der Freund der Antike um ſo weher fuͤhlet.<lb/>
Und endlich wird uns ja ganz <hi rendition="#fr">unſre Zeit,</hi> die<lb/>
fruchtbarſten Sujets der <hi rendition="#fr">Geſchichte,</hi> die <hi rendition="#fr">leben-<lb/>
digſten Charaktere,</hi> alles Gefuͤhl von <hi rendition="#fr">einzelner<lb/>
Wahrheit</hi> und <hi rendition="#fr">Beſtimmtheit</hi> hinwegantikiſiret.<lb/>
Die Nachwelt wird an ſolchen Schoͤngeiſtereien<lb/>
von Werk und Theorie ſtehen und ſtaunen und<lb/>
wiſſen nicht, wie uns war? zu welcher Zeit wir<lb/>
lebten? und was uns denn auf den erbaͤrmlichen<lb/>
Wahn brachte, zu einer <hi rendition="#fr">andern</hi> Zeit, unter ei-<lb/>
nem <hi rendition="#fr">andern</hi> Volk und Himmelsſtrich leben zu wol-<lb/>
len, und dabei die ganze Tafel der Natur und<lb/>
Geſchichte <hi rendition="#fr">aufzugeben</hi> oder jaͤmmerlich zu <hi rendition="#fr">ver-</hi><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">D 4</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">der-</hi></fw><lb/>
<pb n="56" facs="#f0059"/>
<hi rendition="#fr">derben.</hi> So viel vom großen Geſetz der <hi rendition="#fr">haͤß-<lb/>
lichen</hi> Schoͤnheit in einer Kunſt, die <hi rendition="#fr">Phan-<lb/>
taſie des Augenſcheins</hi> und eine <hi rendition="#fr">Tafel der<lb/>
Welt</hi> iſt.</p></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="2"><head>4.</head><lb/>
<p><hi rendition="#c">Wie weit ſind die Formen der Skulptur<lb/>
oder die Geſtalten der Mahlerei einfoͤrmig<lb/>
und ewig, oder den Modebegriffen ver-<lb/>
ſchiedener Zeiten und Voͤlker un-<lb/>
terworfen und mit ihnen<lb/>
wandelnd?</hi></p><lb/>
<list><item>Antwort. Die Formen der Skulptur ſind ſo<lb/>
einfoͤrmig und ewig, als die einfache reine<lb/>
Menſchennatur; die Geſtalten der Mahle-<lb/>
rei, die eine Tafel der Zeit ſind, wechſeln<lb/>
ab mit Geſchichte, Menſchenart und<lb/>
Zeiten.</item></list><lb/>
<p><hi rendition="#in">W</hi>enn ein ganzes Land geſpitzte Schnuͤrleiber<lb/>
und kleine Sineſiſche Fuͤße fuͤr ſchoͤn hielt,<lb/>
vor ihnen auf Ruhebetten und Sopha’s, wie<lb/>
vor Altaͤren des Reizes kniete; ſetzet die Fuͤße<lb/>
als Bildſaͤule aufs Poſtement, und wenn ihr<lb/>
wollet, die engen Schuhe und Stelzenabſaͤtze<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">drun-</fw><lb/>
<pb n="57" facs="#f0060"/>
drunter, und es darf kein Wort mehr uͤber ſie<lb/>
geſagt werden: ſie ſprechen ſelbſt. Und die ſpitze<lb/>
Schnuͤrbruſt und der heraufgezwaͤngte Buſen<lb/>
und der thurmhohe Kopfputz und der breite Zel-<lb/>
tenrock desgleichen. Jm gemeinen Leben kann<lb/>
Einiges von dieſen und wenn ihr wollt Alles, durch<lb/>
<hi rendition="#fr">Nebenbegriffe,</hi> durch fruͤhe und alte oder neue<lb/>
<hi rendition="#fr">Gewohnheit</hi> gewinnen. Das kleine Geſicht kann<lb/>
unter dem hohen Kopfputz, der Buſen uͤber dem<lb/>
Trichter vom Leibe, der kleine Fuß unter dem<lb/>
breiten Zelt wohl thun, das iſt, wie der große<lb/>
Montesquieu ſagt, die Jmagination aufwecken,<lb/>
daß ſie herab- oder herabſchluͤpfe, was doch von<lb/>
allen ſehr oft Zweck und Abſicht allein iſt. Nun<lb/>
ſtellet aber die <hi rendition="#fr">ganze Figur</hi> mit Thurm, Zelt<lb/>
und umgekehrtem Kegel <hi rendition="#fr">als Bildſaͤule</hi> dahin,<lb/>
und die Jmagination ſchluͤpft wahrlich nicht mehr.<lb/>
Es iſt ein haͤßliches Unthier von Luͤſternheit und<lb/>
Gothiſchem Zwange, das den Leib verunſtaltet<lb/>
und alle gute Formen vernichtet. Hat die Ge-<lb/>
ſtalt noch Reſt von Gefuͤhl, wie wird ſie ſich die<lb/>
grobe Taille oder den plumpen Silberfuß einer<lb/>
Griechiſchen Ceres oder Thetis wuͤnſchen!</p><lb/>
<p>Die Bildſaͤule ſteht alſo als <hi rendition="#fr">Muſter der<lb/>
Wohlform</hi> da, und auch in dieſem Betracht iſt<lb/>
Polyklets Regel das bleibendſte Geſetz eines<lb/>
menſchlichen Geſetzgebers. So wie es einen<lb/>
Strich auf der Erde giebt, in dem die ſchoͤne<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">D 5</fw><fw type="catch" place="bottom">regel-</fw><lb/>
<pb n="58" facs="#f0061"/>
regelmaͤßige Bildung <hi rendition="#fr">Natur</hi> iſt: ſo gab Gott<lb/>
Einem Volk dieſes Erdſtrichs Raum und Zeit<lb/>
und Muße, in ihrer Jugend und Lebensfreude<lb/>
das <hi rendition="#fr">Werk</hi>, das aus ſeiner Hand kam, ganz und<lb/>
rein und ſchoͤn ſich zu ertaſten und in daurenden<lb/>
Denkmahlen fuͤr alle Zeiten und Voͤlker zu <hi rendition="#fr">bilden</hi>.<lb/>
Dieſe Denkmahle ſind die klaſſiſchen Werke ihrer<lb/>
fuͤhlenden Hand, wie ihre Schriften des fein-<lb/>
fuͤhlenden menſchlichen Geiſtes: im ſtuͤrmigen<lb/>
Meer der Zeiten ſtehn ſie als Leuchtthuͤrme da<lb/>
und der Schiffer, der nach ihnen ſteuret, wird<lb/>
nie verſchlagen. Es iſt traurig und ewig uner-<lb/>
ſetzlich, aber vielleicht gut, daß die Barbaren<lb/>
viel von ihnen zerſtoͤret haben. Die Menge<lb/>
koͤnnte uns irre machen und unterdruͤcken, ſo wie<lb/>
in der Stadt, die noch jetzt die meiſten beſitzt,<lb/>
es vielleicht den wenigſten Geiſt giebt, der, ihrer<lb/>
werth, ſie umfange und verneue. Auch ſollen<lb/>
ſie nur Freunde ſeyn und nicht Gebieter: nicht<lb/>
unterjochen, ſondern, was auch ihr Name ſagt,<lb/>
<hi rendition="#fr">Vorbild</hi> ſeyn, uns die Wahrheit alter Zeiten<lb/>
leibhaft darſtellen und uns in Uebereinſtimmung<lb/>
und Abweichung auf die Lebensgeſtalten der Un-<lb/>
ſern weiſen.</p><lb/>
<p>Zu bewundern iſt daher auch die große <hi rendition="#fr">Ein-<lb/>
fachheit</hi>, mit der ſie daſtehn und ſelbſt dem dun-<lb/>
kelſten Sinne zeugen. Nichts iſt ungewiß fuͤr<lb/>
ihn gelaſſen, nichts verworren oder verſtuͤmmelt.<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Keine</fw><lb/>
<pb n="59" facs="#f0062"/>
Keine widrigen Attribute, keine Binde z. E. um<lb/>
den Mund, da der taſtende Sinn ſtatt Mundes<lb/>
ein Maultuch findet, keine Hunds- und Hirſch-<lb/>
koͤpfe, als Allegorien und Embleme, ſelbſt die<lb/>
nothwendigſten Attribute ſo abgetrennet und abge-<lb/>
ſetzt, als moͤglich. Herkules Loͤwenhaut iſt<lb/>
nicht um ihn, hoͤchſtens um ſeinen Arm geſchlun-<lb/>
gen, oder <hi rendition="#fr">Er ſelbſt</hi> ſtatt Loͤwenfelles und Loͤwens.<lb/>
Die Goͤttin der Liebe ohne druͤckende Attribute:<lb/>
<hi rendition="#fr">ſie ſelbſt</hi> iſt Goͤttin der Liebe, in nackte Reize ge-<lb/>
kleidet. Den Laokoon haben die Drachen um-<lb/>
ſchlungen, aber nicht wie’s Virgil beſchreibet,<lb/>
daß er um Hals und Bruſt und Bein dreimal<lb/>
umwunden, dem Gefuͤhl des Nichtſehenden<lb/>
mit ihnen zuſammengewachſen, ein grauſer<lb/>
Menſchen- und Schlangenkoͤrper erſcheine. Er<lb/>
ſtrebt nur mit Fuͤßen und Haͤnden und auch<lb/>
von dieſen iſt ſein linker Arm frei und faſſet den<lb/>
Drachen. So Er und ſeine Kinder: Vater<lb/>
und Sie ſind <hi rendition="#fr">Ein</hi> Geſchlecht, die Drachen ſind<lb/>
ihre Feinde, die ſie jetzt nur alle zu Einem bin-<lb/>
den. — Auch an kleinen Theilen des Koͤrpers<lb/>
(meiſtens verſtuͤmmelt oder gar nicht zu uns ge-<lb/>
kommen), ſind die Attribute <hi rendition="#fr">abgeſetzt, beſtimmt</hi><lb/>
und <hi rendition="#fr">deutlich</hi>. Die Geſtalt der Goͤtter und Goͤt-<lb/>
tinnen war den alten Kuͤnſtlern ſo beſtimmt, daß<lb/>
keine Attribute <hi rendition="#fr">noͤthig</hi> waren, und außer ihnen<lb/>
war den Bildſaͤulen meiſtens nur die aͤlteſte Hel-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">den-</fw><lb/>
<pb n="60" facs="#f0063"/>
den- und Fabelgeſchichte, inſonderhelt nach Ho-<lb/>
mer, heilig; das Uebrige mußte Sage und Zu-<lb/>
ſchrift ausrichten. Kurz, ſie gaben <hi rendition="#fr">Umriß,<lb/>
Geſtalt</hi> und <hi rendition="#fr">Charakter</hi> ſo <hi rendition="#fr">beſtimmt</hi> und <hi rendition="#fr">in ſo<lb/>
wenigen Zuͤgen</hi> an, daß es nur wie ein Stern-<lb/>
kreis von Goͤttern und Menſchen ſeyn ſollte, den<lb/>
die ſchreitende Sonne Jahrab Jahrein durchwan-<lb/>
dert. Heil euch, ihr Edeln, die dieſe Ruheſtaͤ-<lb/>
ten und Herbergen an die Veſte des Firmaments<lb/>
Menſchlicher Formen ſetzten: eure Aſche ruhe<lb/>
ſanft und eure Werke bleiben! —</p><lb/>
<p>Es waͤre uͤbel, wenn es ſich mit der Mahlerei<lb/>
ſo einfoͤrmig verhielte, denn hier iſt nichts zu faſ-<lb/>
ſen und zu halten, ſie iſt die ganze <hi rendition="#fr">Zauberwelt<lb/>
Gottes auf der Lichttafel</hi>. Nichts als das<lb/>
<hi rendition="#fr">Licht</hi> macht ihre Einheit, aber große, unaus-<lb/>
ſprechliche <hi rendition="#fr">Wundereinheit</hi>, bei allem Zauber<lb/>
des Neuen und Mannichfalten. Die Bildſaͤule<lb/>
hat kein Licht: ſie ſteht ſich unaufhoͤrlich ſelbſt im<lb/>
Licht, ſie iſt fuͤr einen andern umfaſſenden Sinn<lb/>
gearbeitet. Von <hi rendition="#fr">Einem Lichtpunkt</hi> der flachen<lb/>
Tafel ergießt ſich ein <hi rendition="#fr">Zaubermeer</hi> von allen Sei-<lb/>
ten, das jeden Gegenſtand, wie in neuer, eigner<lb/>
Schoͤpfung <hi rendition="#fr">bindet</hi>. Jch weiß nicht, wie man-<lb/>
che Theoriſten ſo veraͤchtlich und zufaͤllig von<lb/>
dem, was <hi rendition="#fr">Haltung, Lichtdunkel</hi> heißt, haben<lb/>
ſprechen koͤnnen; es iſt die <hi rendition="#fr">Handhabe vom<lb/>
Genie</hi> eines jeden Schuͤlers und Meiſters, das<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Auge</hi>,</fw><lb/>
<pb n="61" facs="#f0064"/>
<hi rendition="#fr">Auge</hi>, mit dem er ſah, das <hi rendition="#fr">Stralen-</hi> und <hi rendition="#fr">See-<lb/>
lenmeer</hi>, mit dem er alles begoß, und von dem<lb/>
ja auch jeder Umriß, jedes geprieſene Angeſicht<lb/>
abhaͤngt. Wer fuͤr dies geiſtige <hi rendition="#fr">Lichtmeer der<lb/>
Gottheit</hi> durch eines Menſchen Antlitz in Ge-<lb/>
maͤhlde oder Zeichnungen keinen Sinn hat, der<lb/>
laſſe ſein Kind ſich Farben klecken und ſchaue.<lb/>
Dies Eine, das Lichtorgan Gottes, die <hi rendition="#fr">Zauber-<lb/>
welt der Haltung</hi> iſt in der Mahlerei, obwohl<lb/>
nach jedes neuen Meiſters Sinne, <hi rendition="#fr">bleibend</hi>;<lb/>
das andre, ſofern es nicht von der fixen Bild-<lb/>
hauerkunſt und alſo von Todten borget, iſt eine<lb/>
Zaubertafel auch in der <hi rendition="#fr">Verwandlung</hi>, ein Meer<lb/>
von Wellen, Geſchichten und Geſtalten, wo Eine<lb/>
die Andre abloͤſt. So muß es auch ſeyn und<lb/>
nur der Geiſt des Kuͤnſtlers und das Organ des<lb/>
ewigen Schoͤpfers bleibe! —</p></div></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#b">Dritter</hi></fw><lb/>
<pb n="62" facs="#f0065"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Dritter Abſchnitt.</hi></head><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">E</hi>s iſt ein angenommener Satz unter den<lb/>
Theoriſten der ſchoͤnen Kuͤnſte, daß nur<lb/>
die beiden <hi rendition="#fr">feinern</hi> Sinne uns Jdeen des<lb/>
Schoͤnen gewaͤhren, daß es alſo auch nur <hi rendition="#fr">fuͤr ſie</hi>,<lb/>
fuͤr Auge und Ohr, <hi rendition="#fr">ſchoͤne Kuͤnſte gebe</hi>. Der<lb/>
Satz iſt demonſtrirt, folglich muß er wahr ſeyn,<lb/>
und da aus ihm ſo viel andre Saͤtze demonſtrirt<lb/>
ſind, und das Kartenhaͤuschen der Theorie <hi rendition="#fr">aller</hi><lb/>
ſchoͤnen Kuͤnſte und Wiſſenſchaft doch ſo wohlbe-<lb/>
ſtallt daſteht, „durch die Staͤbe der Schreiber ge-<lb/>
meſſen und geordnet“: <note place="foot" n="k)">Richt. 5, 14. 4 Moſ. 21, 18.</note> ſo ſoll mein Stab ihnen<lb/>
mindſtens nicht naͤher kommen, als der Bildſaͤule,<lb/>
die ich betrachte, Raum zu ſtehen Noth iſt.</p><lb/>
<p>Mich duͤnkt, P. Kaſtells Farbenklavier hat<lb/>
gnug gezeigt, was eine ſchoͤne Kunſt von Farben<lb/>
<hi rendition="#fr">fuͤrs Geſicht</hi> ſei und was ſie fuͤr Wuͤrkung thue?<lb/>
Es ſind viel falſche oder Halbgruͤnde angefuͤhrt,<lb/>
warum dieſe Kunſt nicht gelang? der wahre,<lb/>
mindſtens der natuͤrlichſte iſt der, daß das Ge-<lb/>
ſicht ohne Beitrag weſentlicherer Sinne nur eine<lb/>
<hi rendition="#fr">Licht- und Farbentafel</hi>, mithin das flachſte Ge-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">danken-</fw><lb/>
<pb n="63" facs="#f0066"/>
dankenloſeſte Vergnuͤgen gewaͤhre. Ein Schau-<lb/>
geſchoͤpf ohne Haͤnde, ohne Gefuͤhl von Formen<lb/>
und was ſich durch Formen aͤußert, kurz ein Vo-<lb/>
gelkopf kann ſich daran erbauen; niemand anders.<lb/>
Auch in der Mahlerei muͤſſen <hi rendition="#fr">Formen</hi> der Dinge<lb/>
die <hi rendition="#fr">Grundzuͤge</hi>, die <hi rendition="#fr">Subſtanz</hi> der Kunſt wer-<lb/>
den; nur wie ſie das Licht zeigt, bindet und be-<lb/>
ſtralet. Da nun Formen aus einem andern Sinn<lb/>
ſind, ſo muß ja dieſer Sinn auch <hi rendition="#fr">empfaͤngig</hi><lb/>
ſeyn der <hi rendition="#fr">Begriffe des Schoͤnen</hi>, weil ja ſelbſt<lb/>
der hellſte Sinn ohn ihn nichts vermag. Das<lb/>
Auge iſt nur Wegweiſer, nur die Vernunft der<lb/>
Hand; die Hand allein gibt <hi rendition="#fr">Formen</hi>, Begriffe<lb/>
deſſen, was ſie <hi rendition="#fr">bedeuten</hi>, was in ihnen <hi rendition="#fr">wohnet</hi>.<lb/>
Der Blinde, ſelbſt der blindgebohrne Bildner<lb/>
waͤre ein ſchlechter Mahler, aber im <hi rendition="#fr">Bilden</hi> gibt<lb/>
er dem Sehenden nicht nach und muͤßte ihn,<lb/>
gleich gegen gleich geſetzt, wahrſcheinlich gar<lb/>
uͤbertreffen — —</p><lb/>
<p>„Aber <hi rendition="#fr">Hogarths</hi> Linie der Schoͤnheit„? Dieſe<lb/>
Linie der Schoͤnheit mit Allem, was daraus ge-<lb/>
macht iſt, fagt nichts, wenn ſie nicht in <hi rendition="#fr">Formen</hi><lb/>
und alſo <hi rendition="#fr">dem Gefuͤhl</hi> erſcheinet. Kritzelt auf die<lb/>
Flaͤche zehntauſend Reiz- und Schoͤnheitslinien<lb/>
hin, ſind ſie an keiner Form und alſo in keiner<lb/>
Bedeutung, ſo thun ſie dem Auge um ein klein<lb/>
wenig mehr wohl, als jedes Kindergewirre. Und<lb/>
wenn ſie auch nur an Schnuͤrbruſt oder Topf er-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ſchienen,</fw><lb/>
<pb n="64" facs="#f0067"/>
ſchienen, ſo erſcheinen ſie doch an <hi rendition="#fr">Etwas</hi>: alſo<lb/>
einem andern Sinne, alſo urſpruͤnglich <hi rendition="#fr">nicht</hi> dem<lb/>
Auge. Jch begreife es wohl, daß man die auf-<lb/>
ſchwebende Lichtflamme nicht taſten und das wal-<lb/>
lende Meer in jeder Welle nicht als Solidum um-<lb/>
faſſen kann; daraus folgt aber nicht, daß unſre<lb/>
<hi rendition="#fr">Seele</hi> ſie nicht umfaſſe, nicht taſte. Kurz, ſo<lb/>
wie Flaͤche nur ein Abſtraktum vom Koͤrper und<lb/>
Linie das Abſtrakt einer geendeten Flaͤche iſt; ſo<lb/>
ſind beide <hi rendition="#fr">ohne Koͤrper</hi> nicht moͤglich.</p><lb/>
<p>Es iſt ſonderbar, daß <hi rendition="#fr">Hogarth</hi>, der die<lb/>
Reiz- und Schoͤnheitslinie, wie man ſagt, <hi rendition="#fr">erfand</hi>,<lb/>
ſo wenig Reiz und Schoͤnheit <hi rendition="#fr">mahlte</hi>. Seine<lb/>
Formen ſind meiſtens haͤßliche Carrikatur, aber<lb/>
voll Charakter, Leidenſchaft, Leben, Wahrheit,<lb/>
weil dieſe auf ihn drang, weil die ſein Genius le-<lb/>
bendig <hi rendition="#fr">erfaßte</hi>. Er zeigte thaͤtlich, was die ge-<lb/>
ſunde Theorie noch mehr beſtaͤrkt, daß alle Um-<lb/>
riſſe und Linien der Mahlerei von <hi rendition="#fr">Koͤrper</hi> und<lb/>
<hi rendition="#fr">lebendigem Leben</hi> abhangen, und daß, wenn<lb/>
dieſe Kunſt nur Anſchein deſſen in einer Flaͤchen-<lb/>
figur giebt, dies nur daher komme, weil ſie nicht<lb/>
mehr geben kann. Jhr Sinn und ihr Medium,<lb/>
<hi rendition="#fr">Geſicht</hi> und <hi rendition="#fr">Licht</hi> verbieten, mehr zu geben; ſie<lb/>
kaͤmpft aber, ſo viel ſie kann, mit beiden, um<lb/>
die Figur vom Grunde zu reißen und der Phan-<lb/>
taſie Flug zu geben, daß ſie nicht mehr <hi rendition="#fr">ſehe</hi>,<lb/>
ſondern <hi rendition="#fr">genieße, taſte, fuͤhle</hi>. Folglich ſind<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">alle</fw><lb/>
<pb n="65" facs="#f0068"/>
alle Reiz- und Schoͤnheitslinien nicht <hi rendition="#fr">ſelbſtſtaͤn-<lb/>
dig</hi>, ſondern an <hi rendition="#fr">lebendigen Koͤrpern</hi>, da ſind ſie<lb/>
her, da wollen ſie hin.</p><lb/>
<p>Jch mache nur Eine Anwendung. Was fuͤr<lb/>
ein Wagſtuͤck alſo, eine flache <hi rendition="#fr">Linie</hi> hin zu mah-<lb/>
len und auf ſie Dinge zu bauen, die eigentlich<lb/>
nur aus dem treuſten Genuß und Gefuͤhl und Jn-<lb/>
newerden des leibhaften <hi rendition="#fr">Koͤrpers</hi> entfpringen<lb/>
koͤnnen? Vorausgeſetzt, daß dieſe Linie <hi rendition="#fr">treu iſt</hi><lb/>
(und wie ſchwer es ſei, einen <hi rendition="#fr">Koͤrper</hi> zur <hi rendition="#fr">Flaͤche</hi>,<lb/>
ein <hi rendition="#fr">ganzes Lebende</hi> in die Figur einer <hi rendition="#fr">Linie</hi> zu<lb/>
bringen, weiß jeder, ders verſucht hat) gehoͤrt<lb/>
nun nicht noch immer der <hi rendition="#fr">plaſtiſche Sinn</hi> dazu,<lb/>
die Linie wieder in <hi rendition="#fr">Koͤrper</hi>, die platte Figur in<lb/>
eine runde <hi rendition="#fr">lebende Geſtalt</hi> zu <hi rendition="#fr">verwandeln</hi>? und<lb/>
wie wenige <hi rendition="#fr">das</hi> koͤnnen, mag Gott und die Phy-<lb/>
ſiognomik wiſſen! Es koͤnnte uͤber und gegen das,<lb/>
was <hi rendition="#fr">Silhouette, Sbozzo</hi>, bloßer <hi rendition="#fr">Umriß</hi>, gleich-<lb/>
ſam ein <hi rendition="#fr">gezeichnetes Nichts</hi> iſt, nie ſo viel Al-<lb/>
bernes geſagt ſeyn, wenn allen Sehern Sinn bei-<lb/>
wohnte, dies <hi rendition="#fr">Nichts</hi> erſt in ein treues <hi rendition="#fr">Etwas</hi><lb/>
zu verwandeln, ihm gerade nie mehr zu ge-<lb/>
ben oder minder darinn zu vermuthen, als eben<lb/>
nur dieſer Umriß, das umſchraͤnkte <hi rendition="#fr">Nichts</hi> zeigt.<lb/>
Denn eben dazu ſagts ſo <hi rendition="#fr">wenig</hi>, um, was es ſa-<lb/>
gen ſoll, <hi rendition="#fr">ſcharf, treu</hi> und <hi rendition="#fr">ganz</hi> zu ſagen. Und<lb/>
eben das iſt das ſicherſte Kennzeichen, daß wir,<lb/>
was es ſagt, verſtehen, wenn wirs uns <hi rendition="#fr">koͤrperlich</hi><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">E</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">machen</hi></fw><lb/>
<pb n="66" facs="#f0069"/>
<hi rendition="#fr">machen koͤnnen</hi>, daß die <hi rendition="#fr">Silhouette</hi> als <hi rendition="#fr">Buſte</hi><lb/>
da ſteht, daß ſie lebe. Da dies aber ſo ſchwer iſt,<lb/>
da die Silhouetten ſo ſchrecklich untreu, nachlaͤßig<lb/>
und unwiſſend gezeichnet werden, da nicht jedes<lb/>
Geſicht im Profil gleich <hi rendition="#fr">redend</hi> iſt, um eine gute<lb/>
Silhouette, d. i. gnug Glieder der Verhaͤltniß<lb/>
zu geben, aus denen die ganze lebende Form er-<lb/>
helle, da eine beſtochene, fliegende oder feindſelige<lb/>
Phantaſie im ſchwarzen oder weißen Fleck eines<lb/>
Schattenbildes eben ſo viel Spielraum findet, al-<lb/>
les hinein zu ſchreiben, was ihr gefaͤllet; ſo iſt<lb/>
wohl naͤchſt Gott und dem Gelde im letzten Lu-<lb/>
ſtrum unſers Jahrhunderts nichts, womit ſo viel<lb/>
Mißbrauch, Abgoͤtterei, Verlaͤumdung, Betrug<lb/>
und Thorheit geſpielt wird, als mit den Schat-<lb/>
tenbildern Menſchlicher Koͤpfe. Der erſte Ver-<lb/>
ſuch der Mahlerei, den ein liebendes Maͤdchen<lb/>
machte und der ewig nur liebhabenden Augen und<lb/>
Haͤnden uͤberlaſſen ſeyn ſollte, die Silhouette iſt<lb/>
jetzt den ſieben Soͤhnen Sceva’s Preis gegeben, die<lb/>
alle den Teufel haben, und (wie ſie ſagen, <hi rendition="#fr">Lavatern<lb/>
nach</hi>, das iſt, ganz ohne ſeinen Blick, Geiſt und<lb/>
Herz) aus Silhouetten weiſſagen und <hi rendition="#fr">richten</hi> <note place="foot" n="l)">Apoſtg. 19, 13-16.</note>. —<lb/>
Gebt mir ein, auch nur leidlich treues leibhaftes<lb/>
Kopf- und Bruſtbild, ſo todt es uͤbrigens ſei<lb/>
(denn es iſt nur die Larve vom Todten), auch nur<lb/>
die merkbarſten Scherben davon, und meine lang-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ſame</fw><lb/>
<pb n="67" facs="#f0070"/>
ſame Einfalt mag euch eure glorificirte Jdeale<lb/>
und Anubisgeſtalten, ausgemahlte Silhouetten<lb/>
und ſilhouettiſche Gemaͤhlde noch eine Zeitlang<lb/>
gern ſchenken. —</p><lb/>
<p>Doch gnug geredet. Wir treten an eine Bild-<lb/>
ſaͤule, wie in ein heiliges Dunkel, als ob wir jetzt<lb/>
erſt den <hi rendition="#fr">ſimpelſten Begriff</hi> und <hi rendition="#fr">Bedeutung der<lb/>
Form</hi> und zwar der edelſten, ſchoͤnſten, reichſten<lb/>
Form, eines <hi rendition="#fr">Menſchlichen Koͤrpers</hi>, uns erta-<lb/>
ſten muͤßten. Je einfacher wir dabei zu Werk<lb/>
gehen, und wie dort <hi rendition="#fr">Hamlet</hi> ſagt, alle Alltags-<lb/>
Kopien und das Gemahl und Gekritzel von Buch-<lb/>
ſtaben und Zuͤgen aus unſerm Gehirn wegwi-<lb/>
ſchen<note place="foot" n="m)">— <hi rendition="#aq">all trivial fond records<lb/>
all ſaws of books,</hi> —</note>: deſto mehr wird das ſtumme Bild zu<lb/>
uns ſprechen und die heilige Kraftvolle Form,<lb/>
die aus den Haͤnden des groͤßten Bildners kam<lb/>
und von ſeinem Hauch durchwehet daſtand, ſich<lb/>
unter der Hand, unter dem Finger unſers innern<lb/>
Geiſtes beleben. Der Hauch deſſen, der ſchuf,<lb/>
wehe mich an, daß ich bei ſeinem Werk bleibe,<lb/>
treu fuͤhle und treu ſchreibe! —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Was im <hi rendition="#fr">Haupt</hi>, unter dem <hi rendition="#fr">Schaͤdel</hi> eines<lb/>
Menſchen wohne, welche Hand kann es faſſen!<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">E 2</fw><fw type="catch" place="bottom">welch</fw><lb/>
<pb n="68" facs="#f0071"/>
welch ein Finger von Fleiſch und Blut dieſen Ab-<lb/>
grund inwendig gaͤhrender oder ſtiller Kraͤfte er-<lb/>
tappen an der aͤußern <hi rendition="#fr">Rinde</hi>! Die Gottheit ſelbſt<lb/>
hat dieſe heilige Hoͤhe, den Olympus oder Libanon<lb/>
unſers Gewaͤchſes, als den Aufenthalt und die<lb/>
Werkſtaͤte ihrer geheimſten Wuͤrkung mit einem<lb/>
Haine<note place="foot" n="n)">Das Haar.</note> bedeckt, mit dem ſie ſonſt auch alle ihre<lb/>
Geheimniſſe deckte. Man ſchauert, wenn man<lb/>
ſich das Rund umfaßt denket, in dem eine Schoͤ-<lb/>
pfung wohnet, in dem Ein Blitz, der da aus dem<lb/>
Chaos leuchtet, eine Welt ſchmuͤcken und erleuch-<lb/>
ten, oder eine Welt zerſchmettern und verwuͤſten<lb/>
kann. Die Nordiſchen Voͤlker nannten den Him-<lb/>
mel <hi rendition="#fr">Ymers Haupt</hi> und traͤumten ihn aus ſeinem<lb/>
Schaͤdel entſtanden; es iſt wohl auch niemand,<lb/>
der, wenn die große und kleine Welt uͤbereinſtim-<lb/>
men und der kleine Menſch Begrif und Auszug<lb/>
der großen Schoͤpfung ſeyn ſoll, die Aehnlichkeit<lb/>
dieſes Gipfels, der Krone unſers Daſeyns, an-<lb/>
derswo ſuchen werde, als dort, wo das unermaͤß-<lb/>
liche Blau uͤber Dunſt und Wolken ein Abgrund<lb/>
wird, den nur <hi rendition="#fr">Seine</hi> Hand umſpannet und<lb/>
<hi rendition="#fr">Sein</hi> Geiſt durchreget. Mich duͤnkt, hier iſt<lb/>
Alles Tiefe und Geheimniß und ob es gleich<lb/>
ſcheint, daß bei anſtrengender Arbeit wir die<lb/>
Kraͤfte der <hi rendition="#fr">Sinne</hi> und <hi rendition="#fr">Lebensgeiſter</hi> naͤher ihren<lb/>
Pforten und ihrer Tafel, dem <hi rendition="#fr">Auge</hi> und der<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">Stirn</hi>;</fw><lb/>
<pb n="69" facs="#f0072"/>
<hi rendition="#fr">Stirn</hi>; die <hi rendition="#fr">ewigern</hi> Kraͤfte hingegen naͤher<lb/>
dem Mittelpunkt und endlich den Hintertheil des<lb/>
Haupts als die Wand fuͤhlten, die dem ganzen<lb/>
Spiel der Sinnen und Gedanken Ruͤckhalt ver-<lb/>
lieh und Mauer ſchaffte; obgleich Zufaͤlle und<lb/>
Krankheiten Vieles hievon zu beſtaͤtigen ſcheinen,<lb/>
ſo iſt doch offenbar dies innere Gewebe von zu ver-<lb/>
flochtner feiner Art, als daß man mit <hi rendition="#fr">Huarte</hi> <note place="foot" n="o)"><hi rendition="#aq">Exam. de ingenios. Cap. III.</hi></note><lb/>
ein Conclave von Cardinalkraͤften zimmern, oder<lb/>
den innern Bau und Saft des Granatapfels nach<lb/>
ſeiner aͤußern Schale entwerfen koͤnnte. Ahnden<lb/>
laͤßt ſich allerdings vieles, und bei einem mit dem<lb/>
Beil zugehauenen, oder zum waͤßrigen Kuͤrbis<lb/>
hinaufgeſchoſſenen, oder zur leeren Dunſtkugel ge-<lb/>
platteten, oder zu einem ſpitzigen Therſiteshoͤcker<lb/>
hinaufgeſchrobnen <note place="foot" n="p)"><hi rendition="#aq">Iliad. B. v.</hi> 219.</note>, oder endlich gar zur brennen-<lb/>
den Vulkanushoͤle cyklopiſirten Kopfe ahndet man<lb/>
mit Schauer. Mich duͤnkt indeſſen, <hi rendition="#fr">das um-<lb/>
faſſende Gefuͤhl fliehe die Linien</hi>. Die kleinſte<lb/>
Wendung, das mindeſte Weiterhinfuͤhlen kann<lb/>
uns (ſehr entſchiedne Faͤlle ausgenommen,) den<lb/>
blos ſonderbaren Menſchen oft zum Gott, oder<lb/>
den Engel zum Teufel machen. <hi rendition="#fr">Welcher Menſch<lb/>
weiß, was im Menſchen iſt, ohne der Geiſt des<lb/>
Menſchen, der in ihm iſt</hi>? Durch die kleine<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">E 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Hoͤle,</fw><lb/>
<pb n="70" facs="#f0073"/>
Hoͤle, <hi rendition="#fr">Ohr</hi>, und durch das, was nur Anſchein ei-<lb/>
ner Pforte iſt, <hi rendition="#fr">Auge</hi>, kommen zwo Wunderwel-<lb/>
ten von Licht und Schall, von Wort und Bil-<lb/>
dern in unſern Himmel von Gedanken und Kraͤf-<lb/>
ten, die das wartende Meer deſſelben wunderbar<lb/>
durchweben, es erheben, ſcheiden und theilen, daß<lb/>
die aͤußere Huͤlle dieſes Schatzes, und waͤre ſie<lb/>
auch zart wie eine Seifenblaſe, nimmer ſtatt eines<lb/>
ſichern und <hi rendition="#fr">ganzen Auslegers</hi> ſeyn kann. Wel-<lb/>
cher Pallaſt oder Kaſte voll Geheimniſſes hat auf-<lb/>
geſchrieben, was in ihm wohne? und wo das Jn-<lb/>
nere von <hi rendition="#fr">der</hi> Natur iſt, daß es nicht aufgeſchrie-<lb/>
ben und von außen bemerkt werden <hi rendition="#fr">konnte</hi>? Und<lb/>
was waͤre dies eher, als die Wohnung und Werk-<lb/>
ſtatt der geheimſten Goͤttlichen Kraͤfte? Das<lb/>
<hi rendition="#fr">Geſicht</hi> iſt Tafel und ſpricht, was es ſprechen ſoll:<lb/>
was tiefer liegt, was die Gottheit ſelbſt mit Nacht<lb/>
bedeckte — <hi rendition="#aq">ſcrutari, ſcire nefas.</hi></p><lb/>
<p>Wie bedeutend indeß ſelbſt der Hain dieſes<lb/>
Olymps, das <hi rendition="#fr">Haupthaar</hi>, iſt, moͤgen uns die<lb/>
alten Kuͤnſtler in der ſo verſchiedenen Bearbei-<lb/>
tung deſſelben an ihren Goͤttern und Helden zei-<lb/>
gen. Ueber Phidias kam <hi rendition="#fr">Jupiters</hi> himmliſcher<lb/>
Geiſt, als die Ambroſiſche Locke deſſelben im Ho-<lb/>
mer ſank und Erd und Himmel ſich bewegten.<lb/>
Wenn ein zornigſchreitender <hi rendition="#fr">Apollo</hi>, der von den<lb/>
Gipfeln des Olymps kommt,</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Χωομενος</fw><lb/>
<pb n="71" facs="#f0074"/>
<cit><quote><hi rendition="#et">Χωομενος ϰηρ</hi><lb/>
Τοξ̕ ωμοισιν εχων, αμφηρεφεα τε φαρετρην<lb/>
Εϰλαγξαν δ̛ αρ̕ οιςοι επ̕ ωμων χωομενοιο<lb/>
Αυτομ ϰινηϑεντος·</quote><bibl/></cit><lb/>
<p>unmoͤglich das Haar <hi rendition="#fr">Alcides</hi>, ſelbſt wenn dieſer<lb/>
eben ſo zornig mit ſeiner Kaͤule ſchritte; und ei-<lb/>
ne <hi rendition="#fr">Diana</hi> niemals das Haar der <hi rendition="#fr">Venus</hi> oder<lb/>
<hi rendition="#fr">Rhea</hi> haben kann; ſo wuͤrde, wenn uns nicht<lb/>
durch elende Kunſt und Mode hier alle Natur<lb/>
und Anſicht derſelben genommen waͤre, der taͤg-<lb/>
liche Augenſchein dieſen reichen Text der alten<lb/>
Kuͤnſtler erklaͤren. So wie ich noch keinen har-<lb/>
ten Mann mit weichem Haar, und kein wolle-<lb/>
nes Schaaf mit Loͤwenmuthe geſehen habe, ſo<lb/>
wie beim jungen <hi rendition="#fr">Hamlet</hi>, nach dem, was ſein<lb/>
Name ſagt, ſeine <hi rendition="#aq">knotty ſoul</hi> bis in die Haare<lb/>
ſteigt und da die <hi rendition="#aq">combined locks</hi> bildet, die<lb/>
nachher</p><lb/>
<cit><quote><hi rendition="#aq">As the ſleeping ſoldiers in th’ alarm<lb/>
His bedded hairs, like life in excrements<lb/>
Start up and ſtand on end</hi> —</quote><bibl/></cit><lb/>
<p>ſo iſt auch ihr natuͤrlicher <hi rendition="#fr">Wuchs</hi>, das <hi rendition="#fr">Fallen</hi><lb/>
oder <hi rendition="#fr">Scheiteln</hi> oder <hi rendition="#fr">Wirbeln</hi> der Haare von<lb/>
ſonderbarer Bedeutung. Als Mahomed ins<lb/>
Paradies kam, ſahe er den Moſes mit Haaren<lb/>
wie Feuerflamme, den milden Jeſus, als ob<lb/>
Milch und Waſſer des Lebens ihm auf die<lb/>
Schultern floͤſſe. Der Vater aller Goͤtter und<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">E 4</fw><fw type="catch" place="bottom">Men-</fw><lb/>
<pb n="72" facs="#f0075"/>
Menſchen, mit krauſem Kopfe, waͤre laͤcherlich,<lb/>
nicht ehrwuͤrdig: da koͤnnte die ſchwere trefliche<lb/>
Locke, die vom erhabnen Scheitel herabfaͤllt,<lb/>
nicht mehr den Olymp erſchuͤttern. Wiederum<lb/>
gebe man einem Simſon, wenn er die Philiſter-<lb/>
naͤgel ausreißt, weiches fließendes Haar und ſie<lb/>
werden wohl ſtecken bleiben. Jch weiß nicht,<lb/>
welcher Philoſoph es bemerkt hat, daß die Men-<lb/>
ſchen mit vielen Wirbeln auch krauſer Gedanken<lb/>
ſind, die ſich nicht eher ordnen und zur Ruhe le-<lb/>
gen, bis das liebe Alter freilich auch ihr Haar,<lb/>
wie ihren Sinn, ſchlichtet. Das alte Spruͤch-<lb/>
wort, <hi rendition="#fr">kurzer Sinn und langes Haar</hi>, iſt be-<lb/>
kannt, und iſt wahr, wie etwa ein Spruͤchwort<lb/>
wahr ſeyn kann. Was wiederum ein <hi rendition="#fr">ausfal-<lb/>
lendes</hi>, ein fruͤhe <hi rendition="#fr">bleichendes</hi> Haar fuͤr Ein-<lb/>
druck bei dem, der es hat und der es ſieht, ma-<lb/>
che, mag die Erfahrung zeigen. Wenn der<lb/>
Mandelbaum fruͤhe bluͤhet und die Hoͤhe ſich<lb/>
ſcheuet und kahl wird, ſo iſts wohl Krone, aber<lb/>
eine nur durch Sorgen errungene Krone. Oft<lb/>
gluͤhet die Hitze das Haar weg und das Haupt<lb/>
ſteht, wie ein Berg in den Wolken, der hoͤchſte<lb/>
und uͤber die andern wegſehend, aber nackt und<lb/>
traurig. Man ſehe Swifts fuͤrchterlich glaͤn-<lb/>
zende Glatze. — Wie angenehm und bedeu-<lb/>
tend iſt an Kindern ihr Haupthaar. Wie bei<lb/>
<hi rendition="#fr">Plato</hi> Sokrates mit <hi rendition="#fr">Phaͤdons</hi>, ſo ſpielt, duͤnkt<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">mich,</fw><lb/>
<pb n="73" facs="#f0076"/>
mich, im <hi rendition="#fr">Meſſias</hi> ein Engel mit <hi rendition="#fr">Benoni’s</hi> Lo-<lb/>
cke. Bei Weibern iſt das Haar eine Decke der<lb/>
Zucht, die Schlingen und die Seidenbande der<lb/>
Amors, in deren jedem nach jenem alten orien-<lb/>
taliſchen Wahn, Myriaden der Engel wachen<lb/>
und wohnen. —</p><lb/>
<p>Das Haupt ſteht auf dem <hi rendition="#fr">Halſe</hi>: das iſt,<lb/>
der Olympus auf einer Hoͤhe, die Veſtigkeit<lb/>
und Freiheit, oder Schwanenſanftheit und Wei-<lb/>
che zeigt, wo ſie iſt, was ſie ſeyn ſoll: ein<lb/>
<hi rendition="#fr">elfenbeinener Thurm</hi>, fagt das aͤlteſte und<lb/>
wahreſte Lied der Liebe. Der Hals iſts, der ei-<lb/>
gentlich <hi rendition="#fr">exſeriret</hi>, nicht was der Menſch in ſei-<lb/>
nem Haupt iſt, ſondern wie er ſein Haupt und<lb/>
Leben traͤget. Hier der freie, edle Stand, oder<lb/>
das geduldige Vorſtrecken, ein Opferlamm zu<lb/>
werden, oder die ſtarke Herkulesveſte, oder ſeine<lb/>
Misgeſtalten, ſeine Kruͤmmen und Verbergun-<lb/>
gen zwiſchen den Schultern, ſein Baͤrenfett,<lb/>
ſammt dem Calekutiſchen Unterkinne, und wil-<lb/>
den Schweinsroͤcheln ſind auch in Charakter, in<lb/>
That und Wahrheit unſaͤglich. Sowohl, was<lb/>
die Griechen den <hi rendition="#fr">ſchoͤnen Nacken</hi>, als was die<lb/>
Ungriechen Gurgel und <hi rendition="#fr">Adamsapfel</hi> nennen, iſt<lb/>
aͤußerſt bedeutend.</p><lb/>
<p>Jch komme zum <hi rendition="#fr">Antlitz des Menſchen</hi>, zur<lb/>
Tafel Gottes und der Seele. Heilige Decke, ver-<lb/>
birg mir den Glanz und zeige mir Menſchheit.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">E 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/>
<pb n="74" facs="#f0077"/>
<p>Das <hi rendition="#fr">Leuchten des Angeſichts</hi> zeigt ſich in-<lb/>
ſonderheit auf der <hi rendition="#fr">Stirn</hi>: da wohnet Licht,<lb/>
da wohnet Freude: da wohnt dunkler Kum-<lb/>
mer und Angſt und Dummheit und Unwiſſen-<lb/>
heit und Bosheit. Kurz, wenn wir <hi rendition="#fr">Geſin-<lb/>
nung</hi> des Menſchen im reinſten Verſtande,<lb/>
(ſo fein ſie weder blos Sinn, noch ſchon Cha-<lb/>
rakter iſt) meinen, ſo iſt, glaube ich, dieſes<lb/>
die leuchtende eherne Tafel.</p><lb/>
<p>Jch bin zu einfaͤltig, um Philoſophiſche und<lb/>
Dichteriſche, Politiſch herrſchende oder Politiſch<lb/>
dienende Stirnen zu ſondern oder ins Kabinet<lb/>
zu reihen; aber das weiß ich nicht, wie je ei-<lb/>
nem Anblickenden <hi rendition="#fr">Eine Stirn</hi> gleichguͤltig ſeyn<lb/>
kann. Hinter dieſer Spaniſchen Wand ſingen<lb/>
doch einmal alle Grazien oder hammern alle Cy-<lb/>
klopen, und ſie iſt von der Natur offenbar ſelbſt<lb/>
gebildet, daß ſie das Angeſicht ſolle leuchten<lb/>
laſſen oder verdunkeln. Jm <hi rendition="#fr">obern</hi> Theile der<lb/>
Stirn zeigt ſich unſtreitig entweder jene Stiers-<lb/>
dummheit, die von Natur ein Brett hat und<lb/>
nachher ſo oft eherne Mauer genannt wird: jene<lb/>
Buckeln und Knoten, wie auf Cuchullins oder<lb/>
Achilles Schilde, nur daß er, vielleicht zwar<lb/>
ein geerbter Vaͤterſchild, aber nicht mit der Fi-<lb/>
gurenwelt Vulkanus prangen moͤchte: oft ein<lb/>
<hi rendition="#aq">biceps Parnaſſus,</hi> auf dem leicht zu ſchlummern<lb/>
iſt, wenn man drauf iſt. Oder jene flache Auf-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">dachung,</fw><lb/>
<pb n="75" facs="#f0078"/>
dachung, die auf dem Schindeldach gen Him-<lb/>
mel ſteigt und der es nie an Syſtem mangelt.<lb/>
Oder endlich jene hohe Furchen Cronions oder<lb/>
Cronus, die Sorgenvoll uns oft zu Wolken<lb/>
heben, ohne zu wiſſen, was wir da thun und<lb/>
treiben ſollen. Oder endlich jene υλη, jenes <hi rendition="#aq">re-<lb/>
pertorium univerſale,</hi> das ſich meiſtentheils ſelbſt<lb/>
nicht findet. Jch liebe mir die jugendliche Grie-<lb/>
chiſche Stirn, die den Himmel niederdruͤckt und<lb/>
ihn nicht ins Unermaͤßliche woͤlber. So wie der<lb/>
lieben Kindheit der Schleier der Haare uͤber die<lb/>
Stirn faͤllt, daß dahinter der Saame des Le-<lb/>
bens in Zucht und Friede und ſeliger Dumpfheit<lb/>
wachſe: ſo gehoͤrte ein <hi rendition="#fr">Bernini</hi> dazu, die <hi rendition="#aq">per-<lb/>
frictam frontem</hi> wieder hervorzubringen und<lb/>
auch den Statuen den Scheitel wegzureißen, der<lb/>
ja uns freilich minder als die ſeligen Goͤtter klei-<lb/>
det. Seit es den Klugen der Welt oft ſelbſt<lb/>
an Licht fehlt, haben ſie den Brettdurchbohren-<lb/>
den Blick noͤthig, es von der Stirn andrer zu<lb/>
leſen, die vielleicht gerade fuͤr ſie kein Licht ha-<lb/>
ben, und ſo hat ſich rechts und links die aufge-<lb/>
ſtriegelte glatte Mode tief hinunter verbreitet.<lb/>
Wer in einer Jllumination nicht viel Licht hat,<lb/>
thut am beſten, wenn er ſein Stuͤmpchen vors<lb/>
Fenſter ſtellet oder etwa gar ſein Caminfeuer da-<lb/>
hin traͤgt: ſo gehts oft mit dem Licht unſrer<lb/>
Stirnen. Sie glaͤnzen, daß man ſich daran<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">weder</fw><lb/>
<pb n="76" facs="#f0079"/>
weder freuen noch waͤrmen kann, und das Licht<lb/>
der Johannswuͤrmer lieber haͤtte. —</p><lb/>
<p>Wo ſich die Stirn herunterſenkt, ſcheint<lb/>
<hi rendition="#fr">Sinn</hi> in den <hi rendition="#fr">Willen</hi> uͤberzugehen. Als Juno<lb/>
den Herkules im Olymp ſahe, mußte ſie, duͤnkt<lb/>
mich, zuerſt von dem Knoten ſeiner Stirn ver-<lb/>
ſoͤhnt werden, den ſie ihm durch alle Sorgen<lb/>
und Gefahren und Kuͤmmerniſſe ihres weiblichen<lb/>
Verhaͤngniſſes da aufgeballt hatte. Hier iſts,<lb/>
wo ſich die Seele zuſammen zieht zum Wider-<lb/>
ſtande: das ſind die <hi rendition="#aq">cornua addita pauperi,</hi> mit<lb/>
denen er entweder in ſeliger Dumpfheit blind ge-<lb/>
het und trift, oder wie jener Jndianiſche Goͤtze,<lb/>
das verſunkne Geſetz aus dem Schlamme des<lb/>
Abgrunds hinaufholet. Wenns auch nur Win-<lb/>
kelmanns Traum waͤre, daß der ſchoͤne Torſo<lb/>
des Herkules ſich da auf ſeine Keule ſenke und in<lb/>
die erheiterte Stirn den Traum des muͤhſeligen<lb/>
Erdenlebens ruffe, — gewiß ſo iſts ein ſchoͤner<lb/>
Traum, und ich habe noch keinen Ochſen am<lb/>
Pfluge oder einen Herkules am Ruder des<lb/>
Staats geſehn, dem dieſe Stuͤtzen ſeiner Ruhe<lb/>
und dieſe Waffen ſeines Streits gemangelt haͤt-<lb/>
ten. Oft ſind ſie ſchon an Saͤuglingen da und<lb/>
praͤgen ihr Schickſal, von dem denn freilich das<lb/>
aufgeſchlagne Buch, die flache, lichte, runde,<lb/>
hellumgraͤnzte Stirn kein Wort weiß. —</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Unter</fw><lb/>
<pb n="77" facs="#f0080"/>
<p>Unter der Stirn ſteht ihre ſchoͤne Grenze, die<lb/>
<hi rendition="#fr">Augenbrane</hi>: ein Regenbogen des Friedes,<lb/>
wenn ſie ſanft iſt, und der aufgeſpannte Bogen<lb/>
der Zwietracht, wenn ſie dem Himmel uͤber ſich<lb/>
Zorn und Wolken ſendet. Jn beidem Falle al-<lb/>
ſo <hi rendition="#fr">Verkuͤndigerin</hi> der <hi rendition="#fr">Geſinnung</hi> und Bote<lb/>
des Himmels zur Erde. Was vom Haar all-<lb/>
gemein geſagt wurde, gilt von dieſem Faden der<lb/>
Haare, ſie moͤgen Furie oder Grazie ſeyn, aus-<lb/>
zeichnend. Hier wohnen gewiß Engel in jedem<lb/>
friedlichen ſanften Haͤrchen; oder Flammen ſtei-<lb/>
gen auf ihnen empor. Was an ihnen die Halb-<lb/>
kugeln, die Jgelborſten, die Wirbel, die Grecq-<lb/>
Figuren fuͤr Eindruck machen, kann wohl keine<lb/>
Feder ſchreiben. Und wie ſchwimmt Gegen-<lb/>
theils Auge und Hand ſo ſanft die linde friedliche<lb/>
Augenbrane hinunter! ſie gleitet hinab, wie<lb/>
der Kahn des Lebens in ſchoͤner Morgen- oder<lb/>
Abendroͤthe. Jch weiß nicht, was fuͤr ein<lb/>
Wink dem Verſtaͤndigen angenehmer, anziehen-<lb/>
der ſeyn koͤnne, als hier ein <hi rendition="#fr">ſcharfer, veſter</hi> und<lb/>
doch <hi rendition="#fr">ſanfter Winkel</hi> zwiſchen Stirn und Auge.<lb/>
Er gibt dem Profil einen unausſprechlich intereſ-<lb/>
ſanten Zug und iſt der Huͤgel, auf dem ſich Ge-<lb/>
nien und Grazien ſonnen, um ſich in die Quel-<lb/>
le des Schattenumkraͤnzten lieblichen Auges zu<lb/>
tauchen.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Das</fw><lb/>
<pb n="78" facs="#f0081"/>
<p>Das <hi rendition="#fr">Griechiſche Profil</hi> iſt ſo beruͤhmt, daß<lb/>
ich mich ſcheue, davon zu reden. Jeder Cou-<lb/>
noiſſeur weiß, daß es der gerade Schnitt von<lb/>
Stirn zu Naſe ſei, der, weil er Griechiſch iſt,<lb/>
wohl ſehr ſchoͤn ſeyn muͤſſe. Wenn er ihn nach-<lb/>
her an lebenden Perſonen ſieht und da nicht ſo<lb/>
ſchoͤn findet, ſo ſchreibt er etwa, wie jener<lb/>
Schneider in den Kalender, es ſich in ſeinen<lb/>
<hi rendition="#fr">Volkmann</hi> oder <hi rendition="#fr">Richardſon</hi> an: „ſchoͤn; aber<lb/>
„nur an Griechiſchen Statuen, weil ſie Stein<lb/>
„ſind„; und damit hat ſeine Kennerſchaft ein<lb/>
Ende. Nothwendig muß in der <hi rendition="#fr">lebenden Na-<lb/>
tur</hi> eine Urſache der Schoͤnheit liegen oder ſie iſt<lb/>
auch nicht in der todten; und wer verkennete ſie<lb/>
dort? Wer fuͤhlt nicht, daß eine Naſe mit ihrer<lb/>
Wurzel tief unter die Stirn gebogen, gleichſam<lb/>
einen duͤrftigen Anfang habe, und daß der Lebens-<lb/>
othem, der zur Seele kommen ſoll, ſich da wie<lb/>
durch Hoͤle und Abtritt winde? Wer fuͤhlt nicht<lb/>
Gegentheils die unzerſtuͤckte Form, und daß ſo<lb/>
fort unter der Stirn das ganze uͤbrige Geſicht<lb/>
Erhabenheit, Runde, großen Blick und veſtere<lb/>
Caͤlatur erhalte, wenn dieſer Bug der Naſe kein<lb/>
Grabenſprung iſt? endlich und ohn’ alle dieſe<lb/>
Kuͤnſtelei, wer hat noch nie das <hi rendition="#fr">Thronmaͤßige</hi><lb/>
einer Junoniſchen Naſe, oder das unendlich<lb/>
<hi rendition="#fr">Freie, Vor ſich ſehende, Hinduftende</hi> einer<lb/>
Naſe des Apollo gemerket? Wie vielleicht nur<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Ein</fw><lb/>
<pb n="79" facs="#f0082"/>
Ein Himmelsſtrich iſt, der dies Profil in Menge<lb/>
bildet, und der Welſchen Vorwurf nicht ſo ganz<lb/>
ohne Grund ſeyn mag, daß jenſeit der Alpen<lb/>
die Schoͤnheit der Form erliege, ob ichs gleich,<lb/>
wenn die Sache ſelbſt wahr waͤre, mehr auf<lb/>
<hi rendition="#fr">Stammcharakter</hi> des Volks als auf Einwuͤr-<lb/>
kung des <hi rendition="#fr">Landes</hi> und <hi rendition="#fr">Clima</hi> gaͤbe: ſo halte ich<lb/>
doch dafuͤr, daß es bei dem Kuͤnſtler nicht ohne<lb/>
Veredlung dieſes Zuges abging, wieviel Anlage<lb/>
derſelbe im Volk um ſich her hatte. Die Naſe<lb/>
gibt dem ganzen Geſicht <hi rendition="#fr">Haltung</hi>, ſie iſt die<lb/>
Linie der <hi rendition="#fr">Veſtigkeit</hi> und gleichſam das Scheide-<lb/>
gebuͤrge an Thaͤlern zu beiden Seiten; die Kunſt<lb/>
muſte alſo bald gewahr werden, daß mit ihr fuͤr<lb/>
das Ganze Alles gewonnen oder verlohren ſei.<lb/>
Und da erhub ſich denn das Profil, das noch<lb/>
jetzt, nach jener Sprache des Hohenliedes, wie<lb/>
ein Luſtbau ſtehet, der von der Hoͤhe Libanus<lb/>
nach den ſchoͤnen Gegenden Damaskus ſchauet.<lb/>
Nicht der mindeſte Theil dieſes unedlen Gliedes,<lb/>
das <hi rendition="#fr">Wir</hi> kaum zu nennen wagen, iſt unbedeu-<lb/>
tend. Die Wurzel der Naſe, ihr Ruͤcken, ihre<lb/>
Spitze, ihr Knorpel, die Oeffnungen, dadurch<lb/>
ſie Leben athmet, wie bedeutend fuͤr Geiſt und<lb/>
Charakter! Nur iſt auch hier das Hinſchreiben<lb/>
einzelner Zuͤge zu ſehr dem Mißbrauch und Miß-<lb/>
verſtande unterworfen; deute ſich ſelbſt, wer will<lb/>
und kann.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/>
<pb n="80" facs="#f0083"/>
<p>Die <hi rendition="#fr">Augen</hi> betrachte ich hier nur taſtbar als<lb/>
Glaͤſer der Seele und Brunnen des Lichts und<lb/>
Lebens. Sie liegen zwiſchen Buͤſchen eingefaßt<lb/>
und geſchloſſen: und eben das blinde Gefuͤhl ent-<lb/>
deckts ſchon, daß ihre ſchoͤngeſchliffene Form<lb/>
nebſt Schnitt und Groͤße nicht gleichguͤltig ſei.<lb/>
Eben ſo merkwuͤrdig iſts, wie ſich unten der Aug-<lb/>
knoche ſtarr baͤume oder ſanft verliere? und ob<lb/>
die Schlaͤfen eingefallene Grabhoͤlen oder zarte<lb/>
Ruheſtaͤten ſind, auf denen der Finger des<lb/>
Bluts und Lebens ſchlage? Ueberhaupt iſt die<lb/>
Gegend, wie Augenbrane, Naſe und Auge ſich<lb/>
verhaͤlt, die Gegend des <hi rendition="#fr">Winks</hi> der Seele in<lb/>
unſerm Geſicht, d. i. des <hi rendition="#fr">Willens</hi> und <hi rendition="#fr">prakti-<lb/>
ſchen Lebens</hi>.</p><lb/>
<p>Den edlen, tiefen, verborgenen <hi rendition="#fr">Sinn des<lb/>
Gehoͤrs</hi> hat die Natur Seitwaͤrts geſetzt und<lb/>
halb verborgen; der Menſch ſollte nicht mit dem<lb/>
Antlitz fuͤr andre, ſondern mit dem Ohre fuͤr ſich<lb/>
hoͤren. Auch blieb dieſer Sinn, ſo wohlfoͤrmig<lb/>
er da ſteht, <hi rendition="#fr">ungeziert</hi>: Zartheit, Ausarbeitung<lb/>
und Tiefe iſt ſeine Zierde; weh ihm, dem große<lb/>
Lappen des Elephanten zu beiden Seiten herab-<lb/>
hangen, oder weiſe Midasbrabevmen zu beiden<lb/>
Seiten gethuͤrmt ſind: der muß <hi rendition="#fr">wohl</hi> hoͤren und<lb/>
urtheilen, denn ſeine Ohren ſind groß. — Ue-<lb/>
brigens uͤberlaſſe ichs den Naturkundigen, ob<lb/>
dieſer Sinn durchs Anpreſſen und Nichtuͤben<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">nicht</fw><lb/>
<pb n="81" facs="#f0084"/>
nicht ſo verlohren habe, wie das Geſicht durchs<lb/>
Stubenblinzeln und Brillenbrauchen. Jſt dies;<lb/>
ſo kann, was <hi rendition="#fr">ſchaͤdlich</hi> iſt, niemals <hi rendition="#fr">ſchoͤn</hi> ſeyn.</p><lb/>
<p>Endlich komme ich zum <hi rendition="#fr">Untertheil</hi> des Ge-<lb/>
ſichts, den die Natur beim Maͤnnlichen Ge-<lb/>
ſchlecht abermal mit einer Wolke umgab, und<lb/>
mich duͤnkt nicht ohn Urſach. Hier ſind die Zuͤ-<lb/>
ge zur <hi rendition="#fr">Nothdurft</hi>, oder (welches mit jenem ei-<lb/>
gentlich Eins iſt) die Buchſtaben der <hi rendition="#fr">Sinnlich-<lb/>
keit</hi> im Geſicht, die bei dem Manne bedeckt ſeyn<lb/>
ſollten. Jedermann weiß, wie viel die <hi rendition="#fr">Ober-<lb/>
lippe</hi> uͤber <hi rendition="#fr">Geſchmack, Neigung, Luſt-</hi> und<lb/>
<hi rendition="#fr">Liebesart</hi> eines Menſchen entſcheide: wie dieſe<lb/>
der Stolz und Zorn kruͤmme, die Feinheit ſpitze,<lb/>
die Gutmuͤthigkeit ruͤnde, die ſchlaffe Ueppigkeit<lb/>
welke: wie an ihr mit unbeſchreiblichem Zuge<lb/>
Liebe und Verlangen, Kuß und Sehnen hange<lb/>
und die Unterlippe ſie nur ſchließe und trage:<lb/>
ein Roſenkuͤſſen, auf dem die Krone der Herr-<lb/>
ſchaft ruhet. Wenn man Etwas artikulirt nen-<lb/>
nen kann, ſo iſts die Oberlippe eines Menſchen,<lb/>
wo und wie ſie den Mund ſchließt: und wenn<lb/>
dieſer von Ambroſia der Liebe und von Nektar<lb/>
der Svade duftet, ſo iſt jene gewiß das Zuͤng-<lb/>
lein der Waage, die ihm die Goͤtterſpeiſe zu-<lb/>
waͤgt.</p><lb/>
<p>Außerordentlich bedeutend iſts bei einem<lb/>
Menſchen, wie bei ihm die <hi rendition="#fr">Zaͤhne</hi> fallen und<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">F</fw><fw type="catch" place="bottom">wie</fw><lb/>
<pb n="82" facs="#f0085"/>
wie ſich ſeine Backe ſchließt. Ob er ewig knir-<lb/>
ſche und grinſe? oder bei jeder Oefnung den <hi rendition="#aq">ri-<lb/>
ctum leonis,</hi> das χασμ̕ οδοντων mache, das ei-<lb/>
ne unausſtehlich freundliche Zerrung iſt? oder<lb/>
alles ſchlaff hange, und ſtatt einer vollen Lieb-<lb/>
und Ueberredungduftenden Roſe, ein Mundlap-<lb/>
pe da ſei? Ein reiner, zarter Mund iſt vielleicht<lb/>
die ſchoͤnſte Empfehlung des gemeinen Lebens:<lb/>
denn, wie die Pforte, ſo glaubt man ſei auch<lb/>
der Gaſt, der heraus tritt, das <hi rendition="#fr">Wort</hi> des Her-<lb/>
zens und der Seele. Der Ausdruck: <hi rendition="#fr">an je-<lb/>
mandes Munde hangen</hi>; die <hi rendition="#fr">zwo Purpurfaͤ-<lb/>
den</hi> des <hi rendition="#fr">Hohenliedes</hi>, die ſuͤßen Duft athmen:<lb/>
das Spruͤchwort vom <hi rendition="#fr">verſchloßnen</hi> und <hi rendition="#fr">offnen<lb/>
Munde</hi> iſt, duͤnkt mich, lauter Phyſiſches Le-<lb/>
ben. Hier iſt der Kelch der Wahrheit, der Be-<lb/>
cher der Liebe und zarteſten Freundſchaft.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#fr">Unterlippe</hi> faͤngt ſchon an, das <hi rendition="#fr">Kinn</hi> zu<lb/>
bilden, und der <hi rendition="#fr">Kinnknochen</hi>, der von beiden<lb/>
Seiten herabkommt, beſchließt es. Es zeigt<lb/>
viel, wenn ich figuͤrlich reden darf, von der<lb/>
<hi rendition="#fr">Wurzel der Sinnlichkeit</hi> im Menſchen, ob ſie<lb/>
veſt oder loſe, rund oder ſchwammig ſei? und<lb/>
mit welchen Fuͤßen er gleichſam im Erdreich ſte-<lb/>
he? Da das Kinn die ganze Ellypſe des Ange-<lb/>
ſichts ruͤndet, ſo iſts, wann es, wie bei den<lb/>
Griechen, nicht ſpitz, nicht gehoͤlt, ſondern un-<lb/>
unterbrochen, ganz und leicht herabfließt, der<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">aͤchte</fw><lb/>
<pb n="83" facs="#f0086"/>
aͤchte Schlußſtein des Gebaͤudes, und die Miß-<lb/>
bildung an ihm iſt fuͤrchterlich anzuſchauen.<lb/>
Wenns hier vorgebogen ſteht, als ob die Natur<lb/>
den Kopf an dieſer Handhabe gebildet und nach-<lb/>
her zornig weggeworfen habe: wenn es hier<lb/>
nichts iſt und ſich verkriecht — doch gnug, und<lb/>
ſchon zu viel uͤber dieſe Theile geſprochen, die,<lb/>
da ſie tiefe <hi rendition="#fr">Sinnlichkeit</hi> reden, auch ſo wenig<lb/>
deutlicher Sprache faͤhig ſind. Die Natur um-<lb/>
huͤllete ſie beim Manne, und auch unſre Be-<lb/>
ſchreibung ſoll ſie weiter umhuͤllet laſſen.</p><lb/>
<p>Wir ſollten ſtatt deſſen beim Manne vom<lb/>
Bart reden, von dem wir jetzt aber nichts mehr<lb/>
reden koͤnnen, als etwa wie oft und ſehr er das<lb/>
Meſſer ſtumpf macht? Die Juden, in ihrem<lb/>
alten Buche <hi rendition="#fr">Sohar</hi>, haben viel Geheimniſſe von<lb/>
ihm, von ſeinen Straßen, Wegen und Win-<lb/>
keln, hinter denen, wo es nicht mißdeuteter Buch-<lb/>
ſtabe der Schrift iſt, manches Phyſiſche ſtecken<lb/>
mag, das wir jetzt nicht verſtehen. Mode und<lb/>
Lebensart wollens, daß wir, wie die Weiber,<lb/>
am Kinn ewig Juͤnglinge und Kinder, nur mit<lb/>
einem Stoppelfelde maͤnnlicher Jahre und auf<lb/>
dem Haupt ewig gepuderte Greiſe oder kahle<lb/>
Grindkoͤpfe mit einer Haarmuͤtze ſeyn ſollen.<lb/>
Als wenn uns die Natur nicht ſo etwas haͤtte<lb/>
geben oder nehmen koͤnnen, wenn ſies gewollt<lb/>
haͤtte! —</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">F 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Bei</fw><lb/>
<pb n="84" facs="#f0087"/>
<p>Bei den uͤbrigen Theilen des Menſchlichen<lb/>
Koͤrpers kann ich kuͤrzer ſeyn, denn das Geſicht<lb/>
war ſchon ihr <hi rendition="#fr">Auszug</hi>. Wie auf der Stirn<lb/>
<hi rendition="#fr">Geſinnung</hi> herrſchte, ſo birgt die <hi rendition="#fr">Bruſt</hi> die<lb/>
<hi rendition="#fr">edlern Eingeweide</hi> und iſt ihrer Zeuge. Ein<lb/>
Menſch von freier Bruſt wird in aller Welt fuͤr<lb/>
frei und edel gehalten: man traut ihm etwas<lb/>
zu, er kann doch <hi rendition="#fr">athmen</hi>. Das <hi rendition="#aq">pectus hirſu-<lb/>
tum,</hi> der eherne Panzer um die Seele iſt allen<lb/>
Nationen und Sprachen Spruͤchwort; dagegen<lb/>
die eingebogne, zuſammengeklemmte, keuchende,<lb/>
ſchon von Natur ſich verbergende Therſitesbruſt<lb/>
auch ein natuͤrliches Omen iſt von eingeſchloſſe-<lb/>
nem, zuſammengekruͤmmtem, kriechendem Mu-<lb/>
the. Oft hat der dennoch edle Mann vieles<lb/>
durch Grundſaͤtze uͤberwunden: Gott hat ihm,<lb/>
wie der Koran ſagt, <hi rendition="#fr">Raum in der Bruſt ge-<lb/>
macht</hi> und Luft verſchafft vor ſeinen Draͤngern;<lb/>
noch oͤfter aber wird Muth <hi rendition="#fr">ſimulirt</hi> und Politi-<lb/>
ſche Klugheit ſoll erſetzen, was uns an ihm un-<lb/>
erſetzlich fehlet. Da bekannt iſt, daß nichts<lb/>
hiezu ſo ſehr beitraͤgt, als das liebe Sitzleben,<lb/>
das arbeitende Kriechen auf der Bruſt und nicht<lb/>
einmal auf dem Bauche: ſo habens auch alle<lb/>
Barbaren, d. i. alle Nationen, die noch in freier<lb/>
Natur lebten, erkannt, was dies Leben auf Koͤr-<lb/>
per und Geiſt wuͤrke. Es verdumpft die Stim-<lb/>
me und ſtumpft das Auge, noch mehr aber Sinn<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/>
<pb n="85" facs="#f0088"/>
und Seele. Zagend ſchwebt das Herz in ſeiner<lb/>
engen verdruͤckten Hoͤle, glaubt jeden Augenblick<lb/>
zertreten zu werden und kriecht nach Speiſe und<lb/>
Verlaͤumdung. Welcher Freund, der ſein<lb/>
Haupt an dieſe Bruſt lehnen und ſagen koͤnnte:<lb/>
du biſt mein Fels! welcher Huͤlfloſe Unterdruͤck-<lb/>
te, der ſich an ihr aufrichten koͤnnte und ſagen:<lb/>
hier wohnt Zuflucht! Deſto weiſer aber ſind<lb/>
wir im Haupt und geſchaͤftig mit Mund und<lb/>
Fingern. —</p><lb/>
<p>Dem Weibe gab die Natur nicht Bruſt ſon-<lb/>
dern <hi rendition="#fr">Buſen</hi>, ſchlang alſo, da hier Quellen der<lb/>
Nothdurft und Liebe fuͤr den zarten Saͤugling<lb/>
ſeyn ſollten, den Guͤrtel des Liebreizes um ſie<lb/>
und machte, wie’s ihre muͤtterliche Art iſt, aus<lb/>
Nothdurft Wolluſt. Des Mannes Bruſt iſt<lb/>
einfoͤrmiger, ſtaͤrker, edler, vollkommen: der<lb/>
Buſen des Weibes ward zarter, voͤlliger, ge-<lb/>
waſchen mit Milch der Unſchuld und gekroͤnt mit<lb/>
der Roſe der Liebe. So lange dieſe ein Knoͤſp-<lb/>
chen bluͤhet und der unreife Huͤgel zur Ernte<lb/>
waͤchſt, ſchlang die Grazie der Jungfrauſchaft<lb/>
ihren Guͤrtel um dieſelbe, in der, nach der Be-<lb/>
ſchreibung jenes Dichters Liebe und Verlangen<lb/>
wohnen. Wenn der Trank der Unſchuld berei-<lb/>
tet iſt und der Unmuͤndige an den Quellen der<lb/>
erſten Mutter- und Kindesfreude hanget, und<lb/>
ſeine kleine Hand ſich an ſie ſchmieget und tap-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">F 3</fw><fw type="catch" place="bottom">pet</fw><lb/>
<pb n="86" facs="#f0089"/>
pet und gnug hat, und Mutter und Kind ſich<lb/>
Eins fuͤhlen am Baume des ſuͤßen Lebens: wel-<lb/>
cher Unmenſch, der hier nicht fuͤhle und ein ver-<lb/>
lohrnes Paradies der Unſchuld ahnde! —</p><lb/>
<p>Wenn ſchon <hi rendition="#fr">Winkelmann</hi> es beklagte, daß<lb/>
er nicht fuͤr Griechen ſchreibe und alſo vieles<lb/>
muͤſſe verſchweigen: ſo habe ich dieſe Vorſich-<lb/>
tigkeit leider! noch mehr noͤthig, kann alſo auch<lb/>
nur mit wenigen Zuͤgen reden. Wie die <hi rendition="#fr">Bruſt</hi><lb/>
die <hi rendition="#fr">edlern</hi> Theile barg und ausdruckte, ſo iſt<lb/>
von den aͤlteſten Zeiten und Philoſophen an der<lb/>
<hi rendition="#fr">Bauch</hi> als Sitz der Begierden betrachtet wor-<lb/>
den. Darauf beziehet ſich jene edle Beſchrei-<lb/>
bung <hi rendition="#fr">Winkelmanns</hi> von dem, was Bauch des<lb/>
<hi rendition="#fr"><choice><sic>Baccchus</sic><corr>Bacchus</corr></choice></hi> heiße: die jugendliche <hi rendition="#fr">Nuͤchternheit</hi><lb/>
und <hi rendition="#fr">Maͤßigkeit</hi> und ſanfte, wie aus einem ſchoͤ-<lb/>
nen Traum erwachte Fuͤlle, deren Gegentheil<lb/>
eine Form und ein Zuſtand iſt, der ſelbſt in der<lb/>
Beſchreibung widert. Es war dort Fluch der<lb/>
Ausſchweifung und Folge des Waſſers der Bit-<lb/>
terkeiten, daß der Bauch ſchwelle und die Len-<lb/>
den ſchwinden <note place="foot" n="q)">4. Moſ. 5, 21-27.</note>; fuͤrs untreue, wohlluͤſtige<lb/>
Weib gewiß die groͤſte Strafe! Es iſt Beſchrei-<lb/>
bung des aͤlteſten Liedes der Unſchuld und Liebe<note place="foot" n="r)">Hohelied 7, 2.</note>:<lb/>
daß der Bauch ſei ein ſchwebender Weizenhuͤgel,<lb/>
der Nabel ein runder Becher, dems nimmer an<lb/>
Getraͤnk mangelt, der nimmer verlechzt und<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">nimmer</fw><lb/>
<pb n="87" facs="#f0090"/>
nimmer uͤberſprudelt von Freude; ja die weiſe<lb/>
Maͤßigkeit und Furcht Gottes ſollte, wie aber-<lb/>
mals das aͤlteſte Sittenbuch <note place="foot" n="s)">Spruͤchw. 3, 8.</note> ſagt, ſelbſt dem<lb/>
Nabel geſund ſeyn und erquicken die Gebeine. —<lb/>
Wir hoͤnen jetzt uͤber dieſe Beſchreibungen der<lb/>
Einfalt, ſo wahr ſie ſind. Wir machen uns<lb/>
Schuͤrze von Feigenblaͤttern, wie jene Erſten,<lb/>
und meiſtens auch aus derſelben Urſach. Jch<lb/>
ſchweige alſo und ſpreche nur noch Ein Wort von<lb/>
Ruͤcken, Hand und Fuß.</p><lb/>
<p>Wie an allen, ſo haben die Griechen auch an<lb/>
dieſen Theilen das Schoͤnſte gekannt und gebil-<lb/>
det. Wenn der ſchoͤne Nacken bei Bacchus<lb/>
herabfleußt, und Venus aus dem Bade mit ih-<lb/>
rem gebognen Ruͤcken der Taube herauftritt, und<lb/>
der ſchoͤne Torſo da ſitzt und ſinnet — doch wie<lb/>
kann ich beſchreiben? und was hilft beſchreiben,<lb/>
wenn man nicht ſelbſt ſieht und das ſchoͤne Ge-<lb/>
buͤrge hinabgleitet? Und wie uͤber der Huͤfte ſich<lb/>
der Ruͤcken in Weiche verlieret! Prometheus<lb/>
und Pygmalion, konnten ſie anders als umſchlin-<lb/>
gend das ſchoͤne Gebilde, das zarte Verfließen<lb/>
auf jeglicher Stelle gebildet haben? Und die<lb/>
Huͤften, nach der Sprache jenes alten Buches<lb/>
der Unſchuld, zwo Spangen von Meiſterhand,<lb/>
und die Schenkel Apollo’s als Marmorſaͤulen,<lb/>
und das Knie ohne Todgeloͤſete Knoͤchel, als<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">F 4</fw><fw type="catch" place="bottom">waͤre</fw><lb/>
<pb n="88" facs="#f0091"/>
waͤre es aus weichem Ton geblaſen, und die Wa-<lb/>
de des Fußes weder hangend und angeklebet noch<lb/>
duͤrftig; ein ſtrebender Muskel voll Jugendtritt<lb/>
und Staͤrke. Der Fuß endlich, belebt bis zum<lb/>
kleinſten Gliede, nicht losgetrennt vom Ganzen<lb/>
und etwa als der Schuh eines Gewuͤrmes ange-<lb/>
zogen, ſondern Eins mit Allem, das Ganze<lb/>
auf ihn hinabfließend und er das Ganze tragend.<lb/>
Und wie die Schenkel zu Marmorſaͤulen, ſo<lb/>
wand Mutter Natur, die Arme zu zarten Cy-<lb/>
lindern und umſchlang ſie mit dem erſten Braut-<lb/>
kranz der Liebe. Und ſchonte die Spitze des<lb/>
Bogens, und ließ am Weibe die Hand ſanft<lb/>
hinabfließen, in kleine Cylinder. Und bepol-<lb/>
ſterte ſie von innen in jedem ſammetnen Maͤus-<lb/>
chen und in jedem Blumenbuſche der Fuͤhlbar-<lb/>
keit, der auf Gefuͤhl wartet, mit dem erſten<lb/>
Druck der Liebe. Und machte jedes Glied waͤch-<lb/>
ſern und beweglich und regſam, den Finger faſt<lb/>
zu einem Sonnenſtral, und die Milchgewaſche-<lb/>
ne Hoͤhe der Hand zum ungetheilten und Glie-<lb/>
dervollen Huͤgel voll Rege, voll umfaſſenden Le-<lb/>
bens. Und wie der Arm des Mannes ſtrebet!<lb/>
Muskeln ſeine Siegskraͤnze und Nerven ſeine<lb/>
Bande der Liebe. — Maͤchtig und frey gehn<lb/>
ſie von den Schultern hervor, die Werkzeuge<lb/>
der Kunſt und Waffen der Tugend. Sie ſind<lb/>
da die Bruſt zu ſchuͤtzen, Geliebte, Freund und<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Vater-</fw><lb/>
<pb n="89" facs="#f0092"/>
Vaterland zu umſchlingen, ans Herz zu druͤcken,<lb/>
und zu vertheidigen. Und die Hand ein Gebilde<lb/>
voll feinen Gefuͤhls und tauſendfoͤrmiger Orga-<lb/>
niſcher Uebung. Und wie edel der ganze Bau<lb/>
da ſteht: <hi rendition="#fr">Angeſicht, Stirn</hi> und <hi rendition="#fr">Bruſt</hi> zeigend<lb/>
und mit ſeinen Schenkeln ſchreitend. <hi rendition="#fr">Schauer-<lb/>
lich groß</hi> ſind wir <hi rendition="#fr">gebildet</hi> <note place="foot" n="t)">Pſ. 139, 14.</note>, Kunſtreich <hi rendition="#fr">unſer<lb/>
Gebein gezaͤhlt</hi> und <hi rendition="#fr">gefuͤget,</hi> und <hi rendition="#fr">unſre Nerven<lb/>
geflochten,</hi> und <hi rendition="#fr">unſre Adern</hi> als Lebensſtroͤme<lb/>
<hi rendition="#fr">geleitet. Aus Leim gemacht,</hi> und <hi rendition="#fr">wie zarte<lb/>
Milch gemolken</hi> und <hi rendition="#fr">wie Kaͤſe</hi> ſanft <hi rendition="#fr">geronnen</hi><lb/>
und mit Haut bekleidet und <hi rendition="#fr">mit Othem Got-<lb/>
tes beſeelet</hi> <note place="foot" n="u)">Hiob 10, 9-11.</note>. <hi rendition="#fr">Gebildet</hi> (πεπλασμενοι) <hi rendition="#fr">um<lb/>
und an,</hi> und unſer <hi rendition="#fr">Gebilde</hi> (πλασμα) <hi rendition="#fr">Form</hi><lb/>
von regenden Lebenskraͤften des oberſten Bild-<lb/>
ners <note place="foot" n="x)">Hiob 33, 4-6.</note>: kurz die Wahrheit des aͤlteſten Ora-<lb/>
kels uͤber unſern Urſprung <note place="foot" n="z)">1. Moſ. 2, 7.</note>:</p><lb/>
<cit><quote>Επλασεν ο Θεος τον ανϑρωπον, χομν απο της<lb/>
γης. κα<gap unit="chars" quantity="1"/> ενεφυσησεν εις το προσωπον αυτομ πνοην<lb/>
ζωης, κα<gap unit="chars" quantity="1"/> εγενετο ο ανϑρωπος εις ψυχην ζωσαν.</quote><bibl/></cit></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">F 5</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#b">Vier-</hi></fw><lb/>
<pb n="90" facs="#f0093"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Vierter Abſchnitt.</hi></head><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">D</hi>ie Abſicht des Vorigen iſt wohl weder Lob-<lb/>
rede der Schoͤnheit, noch Beſchreibung<lb/>
der Antike, am wenigſten Phyſiognomik<lb/>
geweſen, da ich weder Kuͤnſtler, noch Antiquar<lb/>
noch Phyſiognom bin, und allgemeine unbe-<lb/>
ſtimmte Ausdruͤcke zu keinem von dreien etwas be-<lb/>
tragen. Der ſimple Satz war meine Abſicht:<lb/>
„<hi rendition="#fr">daß jede Form der Erhabenheit und Schoͤn-<lb/>
„heit am menſchlichen Koͤrper eigentlich nur<lb/>
„Form der Geſundheit, des Lebens, der<lb/>
„Kraft, des Wohlſeyns in jedem Gliede die-<lb/>
„ſes kunſtvollen Geſchoͤpfes,</hi> ſo wie hingegen<lb/>
„Alles <hi rendition="#fr">Haͤßliche</hi> nur <hi rendition="#fr">Kruͤppel,</hi> Druck des Gei-<lb/>
„ſtes, unvollkommene Form zu ihrem Endzweck<lb/>
„ſei und bleibe„. Die Wohlgeſtalt des Men-<lb/>
ſchen iſt alſo kein Abſtraktum aus den Wolken, kei-<lb/>
ne Kompoſition gelehrter Regeln oder willkuͤhr-<lb/>
licher Einverſtaͤndniſſe; ſie kann von jedem <hi rendition="#fr">erfaßt</hi><lb/>
und <hi rendition="#fr">gefuͤhlt</hi> werden, der, was Form des Lebens,<lb/>
Ausdruck der Kraft im Gefaͤße der Menſchheit<lb/>
iſt, <hi rendition="#fr">in ſich</hi> oder <hi rendition="#fr">im andern</hi> fuͤhlet. Nur die<lb/>
<hi rendition="#fr">Bedeutung innerer Vollkommenheit</hi> iſt Schoͤn-<lb/>
heit.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Um</fw><lb/>
<pb n="91" facs="#f0094"/>
<p>Um Wiederholungen zu vermeiden, laſſet<lb/>
uns die vorhergezeigte Menſchengeſtalt in <hi rendition="#fr">Hand-<lb/>
lung</hi> ſetzen, und wir werden gewahr, jedes Glied<lb/>
<hi rendition="#fr">ſpreche</hi> und jemehr es ſeinem Zweck entſpricht, um<lb/>
ſo vollkommener und ſchoͤner ſei es. Bildet ei-<lb/>
nen Philoſophen und gebet ihm eine <hi rendition="#fr">Stirn,</hi> die<lb/>
<hi rendition="#fr">nicht</hi> denkt, einen Herkules und ſenkt ihm keine<lb/>
Kraft zwiſchen die <hi rendition="#fr">Augenbranen,</hi> noch in den<lb/>
<hi rendition="#fr">Hals,</hi> noch in die <hi rendition="#fr">Bruſt,</hi> noch in den ganzen<lb/>
Koͤrper: eine Venus, und mit abſcheulichem <hi rendition="#fr">Pro-<lb/>
fil,</hi> hangenden <hi rendition="#fr">Bruͤſten</hi> und hangendem <hi rendition="#fr">Mun-<lb/>
de:</hi> einen Bacchus der Alten, wie er auf unſern<lb/>
Weinfaͤſſern ſitzt; jedes gemeine Auge wird hier<lb/>
in <hi rendition="#fr">Handlung</hi> fuͤhlen, was ein feiner Sinn in<lb/>
den <hi rendition="#fr">Geſtalten an ſich,</hi> auch ohne Handlung, ge-<lb/>
fuͤhlt haͤtte, nehmlich, daß ſie ihrem <hi rendition="#fr">Zweck</hi> nicht<lb/>
entſprechen, daß eine Goͤttin der Liebe ohne Reiz,<lb/>
eine Diana ohne keuſche Schnelle, ein Apollo<lb/>
ohne Jugendmuth und Stolz, ein Jupiter ohne<lb/>
Hoheit und Ehrfurcht abſcheuliche Geſchoͤpfe ſeyn.<lb/>
Was nun in <hi rendition="#fr">einzelnen</hi> Charakteren und Hand-<lb/>
lungen zutrift, muß geſammlet auch <hi rendition="#fr">allgemein</hi><lb/>
wahr ſeyn: denn alles Allgemeine iſt nur im Be-<lb/>
ſondern, und nur aus allem Beſondern wird das<lb/>
Allgemeine. Schoͤnheit iſt alſo nur immer<lb/>
Durchſchein, <hi rendition="#fr">Form, ſinnlicher Ausdruck der<lb/>
Vollkommenheit</hi> zum Zwecke, wallendes Leben,<lb/>
Menſchliche Geſundheit. Je mehr ein Glied be-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">deu-</fw><lb/>
<pb n="92" facs="#f0095"/>
deutet, was es bedeuten <hi rendition="#fr">ſoll,</hi> deſto ſchoͤner iſts,<lb/>
und nur innere <hi rendition="#fr">Sympathie,</hi> d. i. <hi rendition="#fr">Gefuͤhl</hi> und<lb/>
<hi rendition="#fr">Verſetzung unſeres ganzen menſchlichen Jchs</hi><lb/>
in die durchtaſtete Geſtalt iſt Lehrerin und Hand-<lb/>
habe der Schoͤnheit.</p><lb/>
<p>Wir finden daher, daß jedesmal, wo <hi rendition="#fr">Eine</hi><lb/>
Form, <hi rendition="#fr">Ein</hi> Glied vorzuͤglich bedeuten ſoll, da<lb/>
trete es natuͤrlich den andern etwas vor: es <hi rendition="#fr">beut<lb/>
ſich</hi> gleichſam <hi rendition="#fr">ſelbſt</hi> und <hi rendition="#fr">zuerſt</hi> und <hi rendition="#fr">vorzuͤglich<lb/>
der taſtenden Hand dar.</hi> Laſſet eine Figur<lb/>
<hi rendition="#fr">denkend, ſinnend,</hi> da ſtehn; ſo gleich <hi rendition="#fr">ſenkt ſich<lb/>
das Haupt,</hi> das iſt, die untern Theile des Ge-<lb/>
ſichts ziehen ſich, wie in den Schatten zuruͤck, und<lb/>
die <hi rendition="#fr">Stirn</hi> wird <hi rendition="#fr">Haupttheil.</hi> Auch ohne Fin-<lb/>
ger an der Naſe ſagt die Geſtalt: ich denke.<lb/>
Laßt einen Jmperator vor ſich ſehen, daß ſein <hi rendition="#fr">Blick</hi><lb/>
befehle; ſofort wird dieſer Blick das <hi rendition="#fr">laute Wort</hi><lb/>
des <hi rendition="#fr">Geſichts,</hi> das <hi rendition="#fr">Auge</hi> wird <hi rendition="#fr">Haupttheil:</hi> da-<lb/>
her ſind auch an der Juno die Augen ſo ſchoͤn und<lb/>
groß gebildet, denn es iſt der Koͤnigliche Wink<lb/>
ihres Daſeyns<lb/>
<hi rendition="#c"><hi rendition="#aq">aſt ego regina Deum</hi> —</hi><lb/>
Laßt einen Apollo Zorn fuͤhlen und ſchreiten: ſo<lb/>
fort treten <hi rendition="#fr">die</hi> Theile ſeines Koͤrpers hervor, die<lb/>
<hi rendition="#fr">edles Selbſtgefuͤhl</hi> und <hi rendition="#fr">Gang</hi> zu ſeinem Zwecke<lb/>
andeuten: die Naſe weht lebenden Othem und<lb/>
macht Raum vor ſich her: die <hi rendition="#fr">Bruſt,</hi> ein ſchoͤ-<lb/>
ner Panzer, woͤlbet ſich edel: die muthigen,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">laͤn-</fw><lb/>
<pb n="93" facs="#f0096"/>
laͤngern <hi rendition="#fr">Schenkel</hi> ſchreiten: die andern Glieder<lb/>
ziehn ſich gleichſam beſcheiden zuruͤck, denn ſie<lb/>
ſind nicht in der Handlung. Eine Geſtalt ſoll<lb/>
<hi rendition="#fr">verlangen, bitten, wuͤnſchen, flehen</hi> mit ihrem<lb/>
<hi rendition="#fr">Munde;</hi> unvermerkt beugt dieſer ſich ſanft vor,<lb/>
daß auf <hi rendition="#fr">ihm</hi> Hauch, Gebet, Verlangen, Wunſch,<lb/>
Kuß ſchwebe. Selbſt bis zum Ohre, wenn es<lb/>
horcht, erſtreckt ſich dieſe feine <hi rendition="#fr">Bewegung</hi> und<lb/>
<hi rendition="#fr">Andeutung.</hi> Die <hi rendition="#fr">Form</hi> des <hi rendition="#fr">handelnden<lb/>
Gliedes</hi> ſpricht immer: ich bin da, ich wuͤrke.<lb/>
Und iſt dies im ſeinen zarten <hi rendition="#fr">Geſicht,</hi> um ſo<lb/>
mehr iſts im ganzen <hi rendition="#fr">Koͤrper.</hi> Wie kann die<lb/>
<hi rendition="#fr">Hand</hi> befehlen, ohne daß ſie ſich <hi rendition="#fr">erhebe</hi> und ihr<lb/>
Amt andeute? wie kann die Bruſt ſich <hi rendition="#fr">darbieten</hi><lb/>
und <hi rendition="#fr">ſchuͤtzen,</hi> ohne daß ſie unvermerkt vortrete<lb/>
und ſpreche: ich bin gewoͤlbet. Ein ſchoͤner<lb/>
Bauch blaͤhet ſich nicht: aber natuͤrlich ſinkt Bac-<lb/>
chus in eine ihm vortheilhafte Stellung: er lehnt<lb/>
ſich ſanft an mit dem Arme, daß ſeine ſchoͤne<lb/>
<hi rendition="#fr">Weiblichkeit in Ruͤcken</hi> und <hi rendition="#fr">Bruſt,</hi> in <hi rendition="#fr">Bauch</hi><lb/>
und <hi rendition="#fr">Huͤften</hi> in ihrer bedeutenden Sprache rede.<lb/>
Und dies alles ſind keine Kunſtregeln, keine ſtu-<lb/>
dirte Uebereinkommniſſe, es iſt die <hi rendition="#fr">natuͤrliche<lb/>
Sprache der Seele durch unſern ganzen<lb/>
Koͤrper,</hi> die Grundbuchſtaben und das Alphabet<lb/>
alle deſſen, was <hi rendition="#fr">Stellung, Handlung, Cha-<lb/>
rakter</hi> iſt und wodurch dieſe nur moͤglich wer-<lb/>
den. — —</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Alſo</fw><lb/>
<pb n="94" facs="#f0097"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Alſo weiter. Hat die Natur unſre Menſch-<lb/>
heit nicht zum todten Meer, zum Stillſtande ei-<lb/>
ner ewigen Unthaͤtigkeit und Gefuͤhlloſen Goͤt-<lb/>
terruhe, ſondern zu einem <hi rendition="#fr">bewegten,</hi> ewig ſich<lb/>
<hi rendition="#fr">regenden</hi> Strome voll Kraft und Lebensgeiſtes<lb/>
machen wollen; ſo ſehen wir, auch <hi rendition="#fr">von außen</hi><lb/>
konnte ihr Werk keine plaſtiſche Larve und Maske<lb/>
einer ſchoͤnen ewigen Unthaͤtigkeit ſeyn, ſondern<lb/>
<hi rendition="#fr">Lebenswind</hi> muſte die Formen beleben. So-<lb/>
fort wird die Schoͤnheit <hi rendition="#fr">Kraft, Bedeutung</hi> in<lb/>
jedem Gliede. Statt des Abſtraks in Wolken,<lb/>
das kein Auge geſehn und kein Ohr gehoͤrt hat,<lb/>
wird ſie auch bey Goͤttern und Goͤttinnen <hi rendition="#fr">Con-<lb/>
cret d. i. Charakter</hi> dieſes Gottes und keines<lb/>
andern. Jede ſchoͤne Form an ihm, wird von<lb/>
<hi rendition="#fr">dem</hi> Lebensgeiſte beſtimmt, der <hi rendition="#fr">ſein</hi> Schif an-<lb/>
wehet und treibet: mithin wird jedes Glied im<lb/>
hoͤchſten Maaſſe <hi rendition="#fr">individuell</hi> bedeutend. Und<lb/>
nur ſo fern es <hi rendition="#fr">alſo</hi> bedeutet, und <hi rendition="#fr">der</hi> Daͤmon,<lb/>
<hi rendition="#fr">der</hi> Charakter, <hi rendition="#fr">der Eine</hi> Goͤttliche Lebensgeiſt<lb/>
ganz und allein in <hi rendition="#fr">dieſem</hi> Bilde erſcheint, ſo<lb/>
fern iſts der ſchoͤne <hi rendition="#fr">Apollo,</hi> die Glorreiche <hi rendition="#fr">Juno</hi><lb/>
und <hi rendition="#fr">Aphrodite.</hi> Man darf hier abermals we-<lb/>
der in Buchſtaben noch in Wolken ſtudiren, ſon-<lb/>
dern nur <hi rendition="#fr">ſeyn</hi> und <hi rendition="#fr">fuͤhlen:</hi> Menſch ſeyn, blind<lb/>
empfinden, wie die Seele in jedem Charakter, in<lb/>
jeder Stellung und Leidenſchaft <hi rendition="#fr">in uns</hi> wuͤrke,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/>
<pb n="95" facs="#f0098"/>
und denn taſten. Es iſt die laute Naturſprache,<lb/>
allen Voͤlkern, ja ſelbſt blinden und Tauben<lb/>
hoͤrbar.</p><lb/>
<p>Nireus, der ſchoͤnſte aller Griechen vor Tro-<lb/>
ja, thut in der ganzen Jliade nichts und kommt<lb/>
nicht, als im Verzeichniß der Schiffe, zum Vor-<lb/>
ſchein: alle, die darinn <hi rendition="#fr">handeln,</hi> ſtehn als einzel-<lb/>
ne <hi rendition="#fr">Charaktere,</hi> mit veſtbeſtimmten, nicht zer-<lb/>
fließenden, unwandelbaren Zuͤgen da und <hi rendition="#fr">ſind,<lb/>
die ſie ſind.</hi> So der Goͤttliche Agamemnon,<lb/>
„an Haupt und Blick dem Jupiter gleich, dem<lb/>
„Mars im Gurte, an Bruſt dem Neptun: er<lb/>
„ſtand, wie ein Stier da erhaben unter ſeiner<lb/>
„Heerde„; aber nur im ruhigſten praͤchtigſten<lb/>
Theil der Jliade vor dem erſten Anfalle ſtand er<lb/>
ſo, nachher hat Homer nicht Zeit ſeine Schoͤne zu<lb/>
ſchildern: Agamemnon <hi rendition="#fr">handelt.</hi> Priamus<lb/>
kann vom Thurm ihn ſchauen und bewundern:<lb/>
Helena preiſen, Homer preiſet nicht mehr. Vom<lb/>
ſchoͤnen Achilles, um den ſich das ganze Gedicht<lb/>
windet, hoͤren wir kein Lob der Schoͤnheit, wir<lb/>
ſollen ihn nur in ſeinem Zorne ſehen, auf die lieb-<lb/>
lichſte Weiſe mit Freundſchaft, Liebe, Vertrau-<lb/>
lichkeit und Saitenſpiel vermaͤhlet. Der Goͤtt-<lb/>
liche Ulyſſes „mit ſeiner breiten Bruſt und Schul-<lb/>
„tern, als Agamemnon, der als ein dickwol-<lb/>
„liger Widder zwiſchen den Reihen der gelagerten<lb/>
„Heerde auf und abgeht: Menelaus, der, wenn<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">„er</fw><lb/>
<pb n="96" facs="#f0099"/>
„er ſtand, mit breiten Schultern dem Ulyſſes<lb/>
„vorragte, aber wenn beide ſaſſen, ſchien Ulyſſes<lb/>
„der Anſehnlichere„ — in ſolchen zwei Zuͤgen,<lb/>
vom muͤſſigen Thurm gezeichnet, ſtehen ſie leib-<lb/>
haft da und zeigen nachher nur die beſtimmte<lb/>
Form ihrer Glieder in <hi rendition="#fr">beſtimmter einzelner<lb/>
Handlung.</hi> So Homer: und daß nicht blos<lb/>
der <hi rendition="#fr">Epiſche</hi> Dichter alſo ſchildert, weil ihn die<lb/>
Handlung fortreißt, ſondern die Griechen ſich nie<lb/>
Schoͤnheit als in <hi rendition="#fr">beſtimmter Form</hi> dachten, mag<lb/>
uns ſelbſt Anakreons <hi rendition="#fr">Bathyllus</hi> lehren. Ein<lb/>
Liedchen der Wohlluſt, denkt man, kann doch<lb/>
wohl am erſten ein geſammleter Duft, ein ſchwe-<lb/>
bendes Gewebe, eine Blumenleſe ſeyn von man-<lb/>
cherlei Traumzuͤgen: es iſts und iſts nicht. Es<lb/>
ſaugt von vielen Blumen den Honig, aber zu<lb/>
einer ſehr beſtimmten Geſtalt: der Juͤngling<lb/>
verwandelt ſich ploͤtzlich in einen Apollo, oder<lb/>
vielmehr Apollo in den Juͤngling und die Statue<lb/>
ſteht da.</p><lb/>
<p>Ohne Zweifel hat dies außerordentlich <hi rendition="#fr">Be-<lb/>
ſtimmte,</hi> treu <hi rendition="#fr">Erfaßte</hi> in der Form <hi rendition="#fr">jeder</hi> Stel-<lb/>
lung, <hi rendition="#fr">jeder</hi> Leidenſchaft, <hi rendition="#fr">jedes</hi> Charakters den<lb/>
Griechen zu der Hoͤhe der Kunſt geholfen, die<lb/>
ſeit der Zeit nicht mehr auf der Erde erſchienen iſt.<lb/>
Sie ſahen als Blinde und taſteten ſehend: durch<lb/>
keine Brille des Syſtems oder Jdeals, das et-<lb/>
wa ein ſchwebend Spinnengewebe der Herbſtluft<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">zur</fw><lb/>
<pb n="97" facs="#f0100"/>
zur Seelenform eines Menſchlichen Koͤrpers haͤtte<lb/>
phantaſiren wollen. Kein Glied von Einem ihrer<lb/>
Goͤtter kann einen andern Gott, keine Stellung<lb/>
ihrer Handlung einen andern Charakter bedeuten,<lb/>
als da ſteht. <hi rendition="#fr">Ein</hi> Geiſt hat ſich uͤber die Sta-<lb/>
tue ergoßen, hielt die Hand des Kuͤnſtlers, daß<lb/>
auch das Werk hielt, und Eins ward. Wer<lb/>
(um ſo gleich ein Schwerſtes anzufuͤhren) wer je<lb/>
am beruͤhmten Hermaphroditen ſtand und nicht<lb/>
fuͤhlte, wie in jeder Schwingung und Biegung des<lb/>
Koͤrpers, in allem, wo er beruͤhrt und nicht be-<lb/>
ruͤhrt, bacchiſcher Traum und Hermaphroditiſ-<lb/>
mus herrſchet, wie er auf einer Folter ſuͤßer Ge-<lb/>
danken und Wolluſt ſchwebt, die ihm, wie ein<lb/>
gelindes Feuer, durch ſeinen ganzen Koͤrper drin-<lb/>
get — wer dies nicht fuͤhlte und in ſich gleichſam<lb/>
unwillkuͤhrlich den Nach- oder Mitklang deſſel-<lb/>
ben Saitenſpiels wahrnahm; dem koͤnnen meine<lb/>
nicht und keine Worte es erklaͤren. Eben das iſt das<lb/>
ſo ungemein <hi rendition="#fr">Sichere</hi> und <hi rendition="#fr">Veſte</hi> bei einer Bildſaͤu-<lb/>
le, daß, weil ſie <hi rendition="#fr">Menſch</hi> und ganz <hi rendition="#fr">durchlebter<lb/>
Koͤrper</hi> iſt, ſie <hi rendition="#fr">als That,</hi> zu uns ſpricht, uns<lb/>
veſthaͤlt und durchdringend unſer Weſen, das<lb/>
ganze Saitenſpiel Menſchlicher Mitempfindung<lb/>
wecket.</p><lb/>
<p>Jch weiß nicht, ob ich ein Wort wagen und<lb/>
es <hi rendition="#fr">Statik</hi> oder <hi rendition="#fr">Dynamik</hi> nennen ſoll, was da<lb/>
von <hi rendition="#fr">Menſchlicher</hi> Seele in den Kunſtkoͤrper <hi rendition="#fr">ge-</hi><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">G</fw><fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">goſſen,</hi></fw><lb/>
<pb n="98" facs="#f0101"/>
<hi rendition="#fr">goſſen, jeder Biegung, Senkung, Weiche,<lb/>
Haͤrte,</hi> wie auf einer Waage <hi rendition="#fr">zugewogen,</hi> in<lb/>
jeder <hi rendition="#fr">lebt</hi> und beinahe die Gewalt hat, unſre<lb/>
Seele in die naͤhmliche ſympathetiſche <hi rendition="#fr">Stellung<lb/>
zu verſetzen.</hi> Jedes Beugen und Heben<lb/>
der Bruſt und des Knies, und wie der Koͤrper<lb/>
ruht und wie in ihm die Seele ſich darſtellt, geht<lb/>
ſtumm und unbegreiflich in uns hinuͤber: wir<lb/>
werden mit der Natur gleichſam verkoͤrpert oder<lb/>
dieſe mit uns beſeelet. Und daher fuͤhlen wir<lb/>
auch jede neue Ergaͤnzung doppelt widrig, die,<lb/>
ſo ſchoͤn ſie auch ſeyn mag, wenn ſie nicht vom<lb/>
Ganzen des <hi rendition="#fr">Einen</hi> lebendigen Geiſtes beſeelt wird,<lb/>
uns mit Recht als ein fremdes Flickwerk vor-<lb/>
kommt. Nichts muß blos <hi rendition="#fr">erſehen</hi> und als Flaͤ-<lb/>
che behandelt, ſondern vom zarten Finger des in-<lb/>
nern Sinnes und harmoniſchen Mitgefuͤhls durch-<lb/>
taſtet ſeyn, als ob es aus den Haͤnden des Schoͤ-<lb/>
pfers kaͤme. —</p><lb/>
<p>Nichts preiſen daher die Zuſchriften der<lb/>
Griechiſchen Anthologie an den Statuen ſo ſehr,<lb/>
als dieſe <hi rendition="#fr">ganze Haltung,</hi> dies <hi rendition="#fr">Durch-</hi> und <hi rendition="#fr">zu<lb/>
uns Leben,</hi> das aus ihnen gehet. Jch weiß<lb/>
nicht, ob es eine Zeichnung oder Schilderei erſe-<lb/>
tze, die nur Schatten auf der Flaͤche gibt und<lb/>
vom lebendigen Koͤrper doch auch nur entſpringen<lb/>
muſte; aber das weiß ich, daß, je mehr wir alle<lb/>
Dinge als Schatten, als Gemaͤhlde und voruͤber-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ſtrei-</fw><lb/>
<pb n="99" facs="#f0102"/>
ſtreichende Gruppen anſehen, wir dieſer <hi rendition="#fr">koͤrper-<lb/>
lichen Wahrheit</hi> immer um ſo ferner bleiben.<lb/>
Auch hier komme uns geiſtig das Gefuͤhl und die<lb/>
dunkle Nacht zu Huͤlfe, die mit ihrem Schwam-<lb/>
me alle Farben der Dinge ausloͤſcht und uns an<lb/>
das <hi rendition="#fr">Haben</hi> und <hi rendition="#fr">Halten Einer Sache</hi> heftet. Die<lb/>
Griechen wuſten wenig, aber das Wenige ganz<lb/>
und gut: ſie erfaßtens und konntens geben, daß<lb/>
es zu ewigen Zeiten lebe. So wie das Profil<lb/>
ihres Angeſichts <hi rendition="#fr">gebildet</hi> und nicht <hi rendition="#fr">gemahlt</hi> iſt,<lb/>
ſo ſinds auch ihre Werke.</p><lb/>
<p>Wie weit wir da hinter ihnen ſtehen, mag<lb/>
eine zukuͤnftige Zeit richten. Was iſt ſeltner in<lb/>
unſern Tagen, als einen Menſchlichen <hi rendition="#fr">Charakter</hi><lb/>
zu erfaſſen, wie er iſt, ihn treu und ganz zu hal-<lb/>
ten und fortzufuͤhren? Da muß uns immer die<lb/>
liebe Vernunft und Moral, wie das Licht und<lb/>
die Farbe, zu Huͤlfe kommen, weil er auf ſeinen<lb/>
Fuͤßen nicht ſtehen will und ſich von Seite zu Sei-<lb/>
te, wie ein Geſpenſt, veraͤndert. Das macht,<lb/>
wir ſehen ſo viel, daß wir gar nichts ſehen und<lb/>
wiſſen ſo viel, daß gar nichts mehr <hi rendition="#fr">unſer,</hi> d. i.<lb/>
etwas iſt, was wir nicht gelernt haben <hi rendition="#fr">konnten,</hi><lb/>
was mit Tugenden und Fehlern aus unſerm <hi rendition="#fr">Jch</hi><lb/>
entſprang. Heilige Nacht, Mutter der Goͤtter<lb/>
und Menſchen, komme uͤber uns, uns zu er-<lb/>
quicken und zu ſammeln. <hi rendition="#aq">Non multa, ſed mul-<lb/>
tum.</hi> Mit welchem tiefen Verſtande und ſtillen<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">G 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Durch-</fw><lb/>
<pb n="100" facs="#f0103"/>
Durchgefuͤhle arbeiteten <hi rendition="#fr">Raphael</hi> und <hi rendition="#fr">Dome-<lb/>
nichino</hi> an ihren ewigen Werken. Nicht Ge-<lb/>
maͤhlde; Daͤdalus Bildſaͤulen ſind ſie, und wan-<lb/>
deln und leben.</p><lb/>
<p>Das wills alſo nicht thun, daß wir unſern<lb/>
Kindern etwa von Jugend auf, Wachs und<lb/>
Thon in die Hand geben, obgleich auch damit<lb/>
ſchon etwas gethan waͤre und vielleicht niemand<lb/>
zeichnen ſollte, der nicht als Kind lange gebildet<lb/>
und geſpielt hatte. Alle erſten Zeichnungen der<lb/>
Kinder ſind <hi rendition="#fr">Gebilde</hi> auch auf dem Papier:<lb/>
Nachaͤffungen des <hi rendition="#fr">ganzen</hi> lebendigen Dinges,<lb/>
ohne Licht und Schatten, den ſie vielmehr im An-<lb/>
fange gar nicht begreifen, noch einſehen koͤnnen,<lb/>
warum er da ſei und ihr ſchoͤnes Bild verderbe?<lb/>
Er iſt ihnen alſo in der Natur nicht: ihr Auge<lb/>
ſiehet, wie ihre Hand fuͤhlet. Die Natur geht<lb/>
noch immer mit jedem einzelnen Menſchen, wie<lb/>
ſie mit dem ganzen Geſchlecht ging, vom Fuͤhlen<lb/>
zum Sehen, von der Plaſtik zur Piktur. Das<lb/>
waͤre etwas, aber nicht Alles: denn <hi rendition="#fr">was</hi> ſoll<lb/>
nun gebildet werden? Baͤume, Pflanzen, Skor-<lb/>
pionen, unſre Komplimente, unſre Kleider?<lb/>
Die Natur iſt von uns gegangen, und hat ſich<lb/>
verborgen, Kunſt und Staͤnde, und Mechaniſ-<lb/>
mus und Flickwerk ſind da; die ſind aber,<lb/>
duͤnkt mich, weder in Thon noch in Wachs zu<lb/>
bilden.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Gehe</fw><lb/>
<pb n="101" facs="#f0104"/>
<p>Gehe man jetzt auf unſre Maͤrkte, in unſre<lb/>
Kirchen und Gerichtsſtaͤten, Beſuchzimmer und<lb/>
Haͤuſer, und wolle bilden. Bilden? was?<lb/>
Stuͤhle oder Menſchen? Reifroͤcke oder Hand-<lb/>
ſchuh? Federwiſche auf Koͤpfen oder Cerimo-<lb/>
nien? — Bilden? und <hi rendition="#fr">wie?</hi> durch welchen<lb/>
Sinn? durchs Auge oder durch den Geruch?<lb/>
da ja kein Auge das Auge des Freundes, ge-<lb/>
ſchweige Wange die Wange, Mund den Mund,<lb/>
Hand die Hand kennet. Jn den Ritterzeiten<lb/>
verpanzerte man ſich, um auf einander zu ſtechen;<lb/>
wozu thut mans jetzt?</p><lb/>
<p>Griechiſche Spiele, Griechiſche Taͤnze,<lb/>
Griechiſche Feſte, Griechiſche Offenheit, Ju-<lb/>
gend und Freude, wo ſind ſie? wo koͤnnen ſie<lb/>
ſeyn? und wenn auch ſogleich ein <hi rendition="#aq">Sereniſſimus<lb/>
regens,</hi> etwa der Stifter eines neuen <hi rendition="#fr">Griechen-<lb/>
landes,</hi> (ſo wie die fuͤnfte Loge oben <hi rendition="#fr">Paradies</hi><lb/>
heißt) durch Edikte, ſchwarz auf weiß, und<lb/>
gar bey Trommelſchlag ſie allergnaͤdigſt anbefoͤh-<lb/>
len? Stellet Griechiſche Statuen hin, daß jeder<lb/>
Hund an ſie piſſet, und ihr koͤnnt dem Sklaven,<lb/>
der ſie taͤglich vorbeigeht, dem Eſel, der ſeine<lb/>
Buͤrde ſchleppt, kein Gefuͤhl geben, zu merken,<lb/>
daß ſie da ſei und er ihr gleich werde. So habt<lb/>
ihr alſo doch einen Zaunpfal hingeſetzt, an den<lb/>
er ſich lehne und etwa ſeinen geſchundenen Ruͤcken<lb/>
reibe! An einem beruͤhmten Orte Deutſchlands<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">G 3</fw><fw type="catch" place="bottom">iſt</fw><lb/>
<pb n="102" facs="#f0105"/>
iſt der Paradeplatz mit Statuen umgeben, Grie-<lb/>
chiſche Helden, mit neuem ſpitzen Knie und der<lb/>
Trummel; ich weiß nicht, warum die Ka-<lb/>
maſchen und die Grenadiermuͤtze und das praͤſen-<lb/>
tirte Gewehr und der Kommißrock fehlen?<lb/>
Sonſt halte ichs fuͤr treflich, jeder Schildwache<lb/>
Statuen vorzuſetzen: das Geſchoͤpf hat Zeit, an<lb/>
ihnen Apollo und Jupiter zu werden.</p><lb/>
<p>O des erſtickenden edlen Dampfs, den<lb/>
manche neue Griechenlaͤnder ihren kargen Beſol-<lb/>
dern ums Taglohn darbringen! Als obs nicht<lb/>
mit Haͤnden zu faſſen waͤre, daß in niemand der<lb/>
Geiſt des andern uͤbergehen kann, der mit ihm<lb/>
nichts <hi rendition="#fr">gemeinſchaftliches</hi> hat, ſo wenig als Le-<lb/>
ben in den Stein und Blut in die Pflanze? Je-<lb/>
der Juͤngling, der vor’m Griechiſchen Heroen<lb/>
ſtand, hatte in den ſchoͤnen Zeiten Griechenlands<lb/>
Weg und Hoffnung ſeine Statue zu erhalten.<lb/>
Goͤtter und Helden waren alle aus ihrem Ge-<lb/>
ſchlecht, ihre Vorfahren, ihres Gleichen. Ein<lb/>
Spiel, ein Kampf konnte den Juͤngling neben<lb/>
ihn ſtellen und der Kuͤnſtler arbeitete ſo dann fuͤr<lb/>
ſeine Stadt, fuͤr ſein Volk, fuͤr den ganzen<lb/>
Griechennamen. So ſang Pindar und ſetzte ſei-<lb/>
nen Geſang uͤber Statuenlob und Schoͤne. So<lb/>
ſahen, ſo hoͤrten die Griechen den Kuͤnſtler und<lb/>
den Dichter, und wie ſehen, wie hoͤren <hi rendition="#fr">wir?</hi><lb/>
Es iſt wunderſam, wie ſelten uns nur ein <hi rendition="#fr">Menſch</hi><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">erſcheint,</fw><lb/>
<pb n="103" facs="#f0106"/>
erſcheint, und wie noch ſeltner Menſch einen<lb/>
Menſchen <hi rendition="#fr">umfaſſet,</hi> und ihn ſo lieb gewinnt, daß<lb/>
er ihn mit ſich trage und ihn der Ewigkeit gebe.<lb/>
Jn einem beruͤhmten Garten ſind die National-<lb/>
produkte, Alongeperuͤcken, ich glaube mit Pan-<lb/>
zern, in Toͤpferton gebildet — ohne Zweifel, das<lb/>
wahreſte Gebilde des Landes.</p><lb/>
<p>Doch wozu weiter die unnuͤtzen Klagen, die<lb/>
doch auch kein Griechenland ſchaffen werden? lie-<lb/>
ber zur lieben <hi rendition="#fr">Schoͤnheitslinie</hi> zuruͤck, die ja<lb/>
ganz unter unſern fuͤhlbaren Formen zu verſchwin-<lb/>
den ſchien. — Mit nichten verſchwand ſie, hier<lb/>
eben finden wir ſie <hi rendition="#fr">wahr</hi> und <hi rendition="#fr">koͤrperlich</hi> wieder.<lb/>
Mathematik iſt die wahrſte Wiſſenſchaft, nur<lb/>
durch Phyſik wird ſie <hi rendition="#fr">lebendig,</hi> ſo wie Zahl nur<lb/>
in Dingen, die gezaͤhlet werden, da iſt. Und<lb/>
wenn es allerdings einen Mathematiſchen Grund<lb/>
geben muß, <hi rendition="#fr">warum</hi> die Schoͤnheitslinie ſchoͤn iſt,<lb/>
wie doppelt angenehm wird es ſeyn, den abſtrak-<lb/>
ten Grund in jeder <hi rendition="#fr">konkreteſten Form</hi> beſtaͤtigt<lb/>
zu ſehen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Die gerade Linie naͤhmlich iſt die <hi rendition="#fr">Linie der<lb/>
Veſtigkeit,</hi> das ſagt uns Sinn und Auge. Ein<lb/>
Theil ruhet auf dem andern, haͤngt am andern,<lb/>
unterſtuͤtzt und wird unterſtuͤtzt: ſo wohl <hi rendition="#fr">ſenk-</hi> als<lb/>
<hi rendition="#fr">waagerecht</hi> hat die Natur daher, wo ſie Veſtig-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">G 4</fw><fw type="catch" place="bottom">keit</fw><lb/>
<pb n="104" facs="#f0107"/>
keit noͤthig hatte, dieſe Linie gewaͤhlet. So<lb/>
waͤchſt der Baum im Stamme, und ruhet ver-<lb/>
juͤngt auf ſich ſelbſt: das Vorbild der Veſtigkeit<lb/>
und der ſchoͤnen Saͤule. So liegt, wo Baſe noͤ-<lb/>
thig war, Stein, Erde und ſelbſt das Meer, in<lb/>
Gleiche. So iſt auch beim Menſchlichen Koͤr-<lb/>
per, wo Baſis noͤthig war, Fußſole: wo erhab-<lb/>
ne Veſtigkeit ſeyn ſollte, <hi rendition="#fr">gerader Stand</hi> an Fuß,<lb/>
Schenkel, Hals, Arm und Haͤnden. Nichts<lb/>
ſieht uͤbler, als ein gebeugter Baum, oder eine<lb/>
krumme Saͤule: auch die Hand des Blinden will<lb/>
ſie aufrichten: denn ſie iſt gefallen und kann zer-<lb/>
ſchmettern. So iſt auch ein krummer Hals,<lb/>
krummer Ruͤcken und krumme Beine gerade das,<lb/>
was in der Menſchlichen Geſtalt den Eindruck des<lb/>
<hi rendition="#fr">veſten Standes</hi> und der <hi rendition="#fr">einfachen Erhabenheit</hi><lb/>
am meiſten mindert. Der Haupttheil unſers<lb/>
Geſichts, der vortritt und die ganze Form deſſel-<lb/>
ben bildet, iſt eine <hi rendition="#fr">gerade</hi> Linie, die Naſe, und<lb/>
die Schiefheit derſelben macht einen laͤcherlichen<lb/>
Eindruck. Man kann zu einem Geſicht mit<lb/>
ſchiefer Naſe faſt nicht reden. —</p><lb/>
<p>Die Linie der <hi rendition="#fr">Vollkommenheit</hi> iſt der <hi rendition="#fr">Kreis,</hi><lb/>
wo Alles aus Einem Mittelpunkt ſtralet und in<lb/>
ihn zuruͤckfaͤllt, wo kein Punkt dem andern gleich<lb/>
iſt und doch Alles zu Einem Kreiſe wallet. Wo<lb/>
es anging, hat die Natur die <hi rendition="#fr">Linie</hi> der <hi rendition="#fr">Richtig-<lb/>
keit</hi> mit dem <hi rendition="#fr">Kreiſe</hi> der <hi rendition="#fr">Vollkommenheit</hi> um-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">wunden.</fw><lb/>
<pb n="105" facs="#f0108"/>
wunden. So verjuͤngte ſie Pflanzen und Baͤu-<lb/>
me: ſo ſtralt die vollkommene Sonne, und es<lb/>
woͤlbt ſich der umfaſſende Himmel, und der Tropfe<lb/>
ruͤndet ſich, wie die Erde u. f. — So hat ſie<lb/>
auch am Koͤrper die Linie der <hi rendition="#fr">Veſtigkeit</hi> mit<lb/>
<hi rendition="#fr">Rundheit</hi> umkleidet: Arm und Beine, Finger<lb/>
und Hals zuſammt dem Himmel, den er traͤgt,<lb/>
ſind geruͤndet: jeder Bruch, jede Ecke und Win-<lb/>
kel dieſer Theile ſind unertraͤglich.</p><lb/>
<p>Da aber die Gefaͤße hienieden der <hi rendition="#fr">Vollkom-<lb/>
menheit</hi> nicht faͤhig ſind, und die Linie der <hi rendition="#fr">rich-<lb/>
tigen Nothdurft</hi> ſie immer uͤberwaͤltigend zu ſich<lb/>
ziehet, ſiehe, ſo ward, wie im Weltgebaͤude durch<lb/>
den Streit zweier Kraͤfte die Ellypſe ward, in<lb/>
der ſich die Planeten, ſo hier die <hi rendition="#fr">Linie der<lb/>
Schoͤnheit,</hi> in der ſich die <hi rendition="#fr">Formen der Koͤrper</hi><lb/>
winden. Sie entſtand, wie bei Plato die <hi rendition="#fr">Liebe</hi><lb/>
von <hi rendition="#fr">Beduͤrfniß</hi> und <hi rendition="#fr">Ueberfluß,</hi> aus der geraden<lb/>
Linie und Rundheit. Der Cirkel war fuͤr uns zu<lb/>
<hi rendition="#fr">voll,</hi> nicht zu umſchauen, nicht zu <hi rendition="#fr">umfaſſen;</hi><lb/>
die gerade Linie zu <hi rendition="#fr">duͤrftig,</hi> um den vielſeitigen<lb/>
Organiſmus zu geben, zu dem unſer Koͤrper da<lb/>
ſeyn ſollte. Sie <hi rendition="#fr">ſchwebt</hi> alſo und <hi rendition="#fr">neigt ſich,</hi><lb/>
damit <hi rendition="#fr">dies</hi> oder <hi rendition="#fr">jenes uͤberwiege.</hi> Jn der ve-<lb/>
ſten Bruſt, im veſten Ruͤcken wenig Kruͤmme,<lb/>
nur Woͤlbung: dieſer iſt Mauer und Stuͤtze, jene<lb/>
Panzer. Der Unterleib, beim Weibe der Bu-<lb/>
ſen, die Glieder der Schwachheit wurden mit<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">G 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Weiche</fw><lb/>
<pb n="106" facs="#f0109"/>
Weiche und dem Anſchein der Vollkommenheit<lb/>
bekleidet. Nur aber iſts <hi rendition="#fr">Anſchein:</hi> denn ein<lb/>
Kugelbauch, wie ein Kugelkopf und Kugelwade,<lb/>
ſind uͤberfuͤllte Auswuͤchſe, in ihnen ſelbſt der<lb/>
Keim der Zerſtoͤrung.</p><lb/>
<p>Woher dies Letzte? Jch wiederhole, weil das<lb/>
Menſchliche Gefaͤß keiner <hi rendition="#fr">Vollkommenheit</hi> und<lb/>
alſo auch keines Zeichens derſelben faͤhig iſt: denn<lb/>
Vollkommenheit iſt <hi rendition="#fr">Ruhe,</hi> ſie aber ſoll <hi rendition="#fr">wuͤrken,<lb/>
ſtreben.</hi> Die Kugelbaͤuche und Kugelkoͤpfe moͤ-<lb/>
gen viel Behaglichkeit, Satte und Allgnugſam-<lb/>
keit in ſich haben; zum Fortſchwunge im Ganzen<lb/>
ſind ſie um ſo minder: ſie tragen uͤber und vor<lb/>
ſich ihren eignen Atlas. Wie das Licht empor-<lb/>
wallet in der Flamme und das Meer aus ſeiner<lb/>
Ruhe in Wellen laͤuft, und die Sonne ſelbſt im<lb/>
Thierkreiſe den Erdkreis ſchlingend umwindet: ſo<lb/>
wird beim Menſchlichen Geſchoͤpf nur durch Be-<lb/>
wegung <hi rendition="#fr">Reiz,</hi> und in Linien, Formen und Thaten<lb/>
iſt <hi rendition="#fr">Reiz</hi> nichts als <hi rendition="#fr">Schoͤne in Bewegung.</hi> Sie<lb/>
entfernt ſich von der Linie der <hi rendition="#fr">Nothdurft,</hi> die ihr<lb/>
doch Baſis bleiben muß, und wallet zur <hi rendition="#fr">Vollkom-<lb/>
menheit</hi> hin, ohne ſich in ſie zu verſenken. Zwi-<lb/>
ſchen dieſen beiden Aeußerſten ſchwebt das Men-<lb/>
ſchengeſchlecht und ſeine beiden Geſchlechte: der<lb/>
Mann auch in ſeinem <hi rendition="#fr">Stande</hi> der Linie der ve-<lb/>
ſten <hi rendition="#fr">Richtigkeit</hi> naͤher, das Weib mit <hi rendition="#fr">ſchweben-<lb/>
der Schoͤnheit,</hi> die <hi rendition="#fr">Reiz</hi> iſt, bekleidet.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Jſt</fw><lb/>
<pb n="107" facs="#f0110"/>
<p>Jſt alſo kein Reiz ohne <hi rendition="#fr">Bewegung;</hi> ſo zeigt<lb/>
dieſe, die <hi rendition="#fr">Morgenroͤthe zur Handlung</hi> aber-<lb/>
mals und ſelbſt dem dunkeltaſtenden Sinne: wo-<lb/>
her nur die <hi rendition="#fr">anbrechende</hi> oder <hi rendition="#fr">gemaͤßigte</hi> Leiden-<lb/>
ſchaft und Handlung <hi rendition="#fr">Reiz</hi> verleihe? Jn dieſem<lb/>
Schweben naͤhmlich allein iſt ſie zwiſchen den bei-<lb/>
den Aeußerſten, Nacht und Sonne, zwiſchen<lb/>
Steife und uͤbergieſſender Fuͤlle. Man beruͤhre<lb/>
jedes Glied in ſeinem hoͤchſten Tone, wie kurz iſts<lb/>
zu ertragen! Die emporgezogne Stirn und das<lb/>
grinſende Lieblaͤcheln, das die Augen ſchließt und<lb/>
den Mund verzerret, ein ſich zum Kropf ſenken-<lb/>
des Kinn und die ſich zur Tonne bruͤſtende Bruſt,<lb/>
und der uͤberſtreckte ſpitze Arm und der zu ſcharf<lb/>
angeſtrengte oder verworfene Fuß — man taſte<lb/>
alle dieſe Glieder, und man wird <hi rendition="#fr">Mechaniſch,</hi><lb/>
wie geiſtig, das <hi rendition="#fr">Abweichen von aller ſchoͤnen<lb/>
Form und Handlung</hi> fuͤhlen. Ein ſchreiender<lb/>
Mund iſt der fuͤhlenden Hand eine Hoͤle: das La-<lb/>
chen der Wange eine Runzel. Die ewigen Ge-<lb/>
ſetze der menſchlichen Schoͤnheit ſind alſo <hi rendition="#fr">Meta-<lb/>
phyſiſch</hi> und <hi rendition="#fr">Phyſiſch, Moraliſch</hi> und <hi rendition="#fr">Plaſtiſch</hi><lb/>
voͤllig dieſelbe. Ein Menſch im Morgen des<lb/>
<hi rendition="#fr">Jahrs</hi> wie des <hi rendition="#fr">Lebens,</hi> im Fruͤhlinge der <hi rendition="#fr">Be-<lb/>
wegung</hi> wie der <hi rendition="#fr">Handlung,</hi> iſt immer Ein ana-<lb/>
loges Geſchoͤpf, die ſchoͤne Mitte zweier Extre-<lb/>
me. Der Schwan, der ſich um die Leda ſchlingt,<lb/>
und Leda, wie ſie ihm zuwallet, Danae, wie ſie<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/>
<pb n="108" facs="#f0111"/>
den Regen erwartet, nicht wie beide von beiden<lb/>
die Frucht zeigen, bilden Linien des Reizes. Fuͤr<lb/>
ihr theuerſtes Beduͤrfniß ſparte die Natur alſo<lb/>
ihre reichſten Schaͤtze auf, und wie jener heilige<lb/>
Schriftſteller ſagt, die <hi rendition="#fr">Glieder der Unehre<lb/>
ſchmuͤcket man am meiſten.</hi> Jch habe noch<lb/>
Ein Wort uͤber das, was <hi rendition="#fr">Stand</hi> oder <hi rendition="#fr">Fall</hi> des<lb/>
Koͤrpers iſt, zu ſagen. Allen ſteht der Kopf auf<lb/>
Schultern; aber nicht allen ſteht er darauf gleich.<lb/>
Bei allen iſt im Mittelpunkt der Schwerpunkt,<lb/>
aber gewiß faͤllt bei allen das Gliedergebaͤu nicht<lb/>
<hi rendition="#fr">gleich</hi> auf denſelben. Wir ſtehn alle auf den<lb/>
Fuͤßen; großer Unterſchied aber, wie der Koͤrper<lb/>
auf ſie faͤllt, auf ihnen ruhet, wie ſich der Fuß-<lb/>
tritt druͤckt. Dieſer ganze Stand und Fall des<lb/>
Koͤrpers iſt ungemein bedeutend. Er zeigt ganz<lb/>
natuͤrlich, die Glieder, die hervortreten oder ſich<lb/>
verbergen, die wie von Natur und unwillkuͤhr-<lb/>
lich gleichſam zuerſt ſprechen, oder die da ſchwei-<lb/>
gen, als waͤren ſie gar nicht. Hiernach beſtimmt<lb/>
ſich der <hi rendition="#fr">Gang</hi> des Menſchen, der fuͤr Phyſiogno-<lb/>
miſten und Antiphyſiognomiſten ſo karakteriſtiſch<lb/>
iſt: hiernach, wie ein Menſch <hi rendition="#fr">auftritt</hi> und ſich<lb/>
<hi rendition="#fr">zeigt,</hi> oder <hi rendition="#fr">ſitzt</hi> und <hi rendition="#fr">ruhet.</hi> An Goͤttern und<lb/>
Faunen, Helden und Satyren, bewieſen auch<lb/>
hierinn die alten Kuͤnſtler unendlich feine <hi rendition="#fr">Cha-<lb/>
rakterkenntniß,</hi> wie weitlaͤuftig gezeigt werden<lb/>
koͤnnte. Ueberhaupt iſt nichts untruͤglicher, als<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">was</fw><lb/>
<pb n="109" facs="#f0112"/>
was <hi rendition="#fr">vom ganzen Koͤrper ſpricht,</hi> wenn es ſogar<lb/>
dem Gefuͤhl redet. An einzelnen Theilen kann<lb/>
man ſich irren, aber die Stimme des <hi rendition="#fr">Allgemei-<lb/>
nen</hi> iſt auch hier Gottes Stimme. Sie wapnet<lb/>
uns gegen Traum und Deutelei, inſonderheit ge-<lb/>
gen das partheiiſche Hangen an <hi rendition="#fr">Einer</hi> Form, an<lb/>
<hi rendition="#fr">Einem</hi> Zuge, das uns ſo weit wegbringen kann<lb/>
von Wahrheit. Das beſcheidene <hi rendition="#fr">Gefuͤhl</hi> ta-<lb/>
ſtet langſam, aber unpartheiiſch: es findet viel-<lb/>
leicht wenig, aber was da iſt. Es urtheilt nicht,<lb/>
bis es <hi rendition="#fr">ganz</hi> erfaßt hat.</p><lb/>
<p>Es iſt wunderbar, welchen Blick hierinn, wie<lb/>
in Allem, die beiden Geſchlechter gegen einander<lb/>
haben, wie tief der Mann das Weib und das<lb/>
Weib den Mann kennet. Jedes kann ſeinem<lb/>
Geſchlechte Unrecht thun und thut ihm oft, nicht<lb/>
eben aus Neid, Unrecht; aber ſein Urtheil uͤber<lb/>
das Andre iſt, wo es nicht Leidenſchaft verblendet,<lb/>
ſondern Leidenſchaft wapnet, wunderbar ſtrenge.<lb/>
Die <hi rendition="#fr">Liebe</hi> holt das wahre Jdeal, den Engel;<lb/>
<hi rendition="#fr">Haß,</hi> den Teufel aus uns hervor, der in uns<lb/>
liegt, und den wir oft ſelbſt nicht zu ſehen oder zu<lb/>
finden vermoͤgen. Die Urſache iſt klar. Zum<lb/>
<hi rendition="#fr">allgemein Menſchlichen Gefuͤhle</hi> kam noch ein<lb/>
<hi rendition="#fr">Geſchlechtsgefuͤhl</hi> hinzu, das wir ja auch bei<lb/>
den erhabenſten Urtheilen uͤber das, <hi rendition="#fr">was Menſch<lb/>
iſt,</hi> nicht ganz verlaͤugnen. Der Mann muß im-<lb/>
mer, er mag dichten oder regieren, Menſchen oder<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Statuen</fw><lb/>
<pb n="110" facs="#f0113"/>
Statuen ſchaffen, <hi rendition="#fr">als Mann,</hi> das <hi rendition="#fr">Weib</hi> im-<lb/>
mer <hi rendition="#fr">als Weib</hi> fuͤhlen.</p><lb/>
<p>Endlich kann ich nicht umhin, noch mit Ei-<lb/>
nem Laute die Symmetrie zu preiſen, die ſich,<lb/>
auch ſelbſt dem dunkelſten Sinne ſchon, am<lb/>
Menſchlichen Koͤrper leicht und herrlich offenba-<lb/>
ret. Die Natur waͤhlte immer das leichteſte<lb/>
Verhaͤltniß, Eins und Zwei: ſetzte ſie uͤber und<lb/>
gegen einander und immer die Glieder zuſammen<lb/>
und in vertrauliche Naͤhe, die gemeinſchaftlich<lb/>
ſprechen ſollten. Das edle Eine Haupt ſteht auf<lb/>
dem freien feſten Halſe zwiſchen zwo Schultern,<lb/>
als den Balken des Gliedervollen Gebaͤudes, das<lb/>
es beherrſcht und uͤberſiehet. Es hat die ſchoͤne<lb/>
Ovallinie zur Form und traͤgt das Angeſicht vor<lb/>
ſich. Wie das Haupt auf den Schultern, ſo ru-<lb/>
het im Angeſichte die Stirn auf den beiden Bo-<lb/>
gen der Augenbrane, wie ein Gedankenhimmel<lb/>
allein und oben. Zwiſchen den Augenbranen tritt<lb/>
Seele und Stirn auf einen Punkt, und zu beiden<lb/>
Seiten woͤlbt ſich der edelſte Sinn, das Auge,<lb/>
abermals in der ſchoͤnſten Linie der Ellypſe. So<lb/>
ſteht die Naſe und der Mund abermal zwiſchen<lb/>
zwei Blumengelaͤndern, den Wangen, bis die<lb/>
Ellypſe des Haupts ſich mit dem veſten Kinne<lb/>
ſchließt — kurz, man kann ſich mit den Sieben<lb/>
Buchſtaben, die unſer heiliges Antlitz bilden, kei-<lb/>
nen Stand und kein Verhaͤltniß denken, was<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">leichter</fw><lb/>
<pb n="111" facs="#f0114"/>
leichter zu faſſen, zu ſammlen, zu ordnen waͤre,<lb/>
und zugleich ſo viel Mannichfaltigkeit und Ver-<lb/>
ſchiedenheit darboͤte, als das ſchoͤne Zuſammen-<lb/>
ſtralen und Abwechſeln<lb/>
<hi rendition="#c">der Stirn<lb/>
und der Augen,<lb/>
der Naſe<lb/>
und der Wangen,<lb/>
des Mundes</hi><lb/>
endlich, der auf dem Kinne ruhet. Eins unter-<lb/>
ſtuͤtzt, hebt, traͤgt das andre, faſt wirds dem ta-<lb/>
ſtenden Gefuͤhle ſchon, was es durchs Licht dem<lb/>
Auge ſo unendlich mehr iſt, <hi rendition="#fr">Antlitz.</hi> Offenbar<lb/>
nach eben dem Bau und den Gliedern <hi rendition="#fr">derſelben</hi><lb/>
Verhaͤltniß iſt der ganze Koͤrper gebildet: daher<lb/>
die Wilden ſich abermals auf Bruſt und Knie<lb/>
ein Menſchenantlitz mahlen. Die beiden War-<lb/>
zen der Bruſt uͤber dem Nabel, der Unterleib<lb/>
uͤber den Fuͤßen, wie die Bruſt unter den Fittigen<lb/>
der Arme, ſind Ein Verhaͤltniß: jedes gehoͤrt zum<lb/>
andern, als Eins oder Paar, und ſpricht zu und<lb/>
mit ihm, was es ſprechen ſoll. Die Anzahl und<lb/>
Bildung der Finger, die wir aus einem halben<lb/>
Kreiſe geſchnitten, in einer Ordnung, die nicht<lb/>
vermehrt und vermindert, nicht verſetzt noch ver-<lb/>
ſtuͤmmelt werden kann, daſtehn, beſtaͤtigt daſſelbe;<lb/>
kurz, uͤberall eine einfache und harmoniſche Weis-<lb/>
heit, die in und fuͤr uns gefuͤhlt, gemeſſen, geord-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">net,</fw><lb/>
<pb n="112" facs="#f0115"/>
net, Umfang und Fuͤlle beſchraͤnkt hat. Sie goß<lb/>
die Seele in ein tauſendfach organiſirtes aber ſehr<lb/>
einfach begraͤnztes, leicht zu umfaſſendes Maas,<lb/>
und machte Punkte der Vereinigung, wo und wie<lb/>
oft, und auf wie zarterer Stelle ſie ſie machen<lb/>
konnte. So findet Auge das Auge, ſo druͤckt<lb/>
ſich Mund an Mund und Bruſt an Bruſt, und<lb/>
blickt und ſaugt in ſich Othem der Liebe. Man<lb/>
verruͤcke die Zuͤge des Geſichts, man verpflanze<lb/>
und wechsle Glieder; mit und ohne Auge muß<lb/>
man grauſen, wie immer die kleinſte Mißbildung<lb/>
zeiget. Was wir in der <hi rendition="#fr">Optik</hi> und in den<lb/>
<hi rendition="#fr">anordnenden</hi> Kuͤnſten uͤberhaupt von feinen Ge-<lb/>
ſetzen des <hi rendition="#fr">Wohlſtandes</hi> und der <hi rendition="#fr">Wohlgeſtalt</hi><lb/>
des <hi rendition="#fr">Eben-</hi> und <hi rendition="#fr">Unebenmaaßes</hi> entdecken werden,<lb/>
findet ſein groͤßtes Vorbild in dem edeln Werke,<lb/>
das uͤberall, wie es ſcheint, der großen Mutter<lb/>
Liebling und Augenmerk war, in der <hi rendition="#fr">Menſchen-<lb/>
geſtalt</hi> und <hi rendition="#fr">Menſchenſchoͤne.</hi></p></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#b">Fuͤnfter</hi></fw><lb/>
<pb n="113" facs="#f0116"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Fuͤnfter Abſchnitt.</hi></hi></head><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p><hi rendition="#in">J</hi>ch fragte eine Blindgebohrne <note place="foot" n="*)">Jm Jahr 1770.</note>: „welcher<lb/>
„Tiſch, welches Gefaͤß ihr lieber ſei?<lb/>
„das eckige oder runde„? Sie antwor-<lb/>
tete: das Runde, den dies ſei ſanft und wohl zu<lb/>
faſſen, und am runden Tiſch ſtoße man ſich nicht.<lb/>
Vielleicht iſt dies Alles, was uͤber die <hi rendition="#fr">Linie der<lb/>
Schoͤnheit</hi> ſo ſimpel geſagt werden kann.<lb/>
„Warum ein runder Arm, eine ſchlanke Taille<lb/>
„ihr wohlgefiele„? weil ſie geſund, rege und leicht<lb/>
iſt. Geſpenſt ſtellte ſie ſich als einen kalten Hauch<lb/>
vor, der ſie verfolge, und Lieblichkeit ſuchte ſie in<lb/>
ſchoͤner veſter Stimme, Zuthulichkeit, gefaͤlligem<lb/>
Duft und ſanfter Waͤrme: gerade wie Saunder-<lb/>
ſon und andre Beiſpiele. Jch reichte ihr eine<lb/>
Statue, ſie kannte und nannte jeden Theil und<lb/>
fand ihn <hi rendition="#fr">gut;</hi> als ſie ans Kleid kam, ſtutzte ſie<lb/>
und wußte nicht, was es ſei: denn es war die<lb/>
erſte Statue, die ſie faßte. — Sonſt machte ſie<lb/>
mein Stand zu furchtſam, und die Entfernung ih-<lb/>
res Orts, verſagte mir weitere Nachforſchung.<lb/>
Sie hatte in ihrer Sprache alle Ausdruͤcke des<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">H</fw><fw type="catch" place="bottom">Sin-</fw><lb/>
<pb n="114" facs="#f0117"/>
Sinnes, den ſie nicht beſaß, nur ſie verſtand kei-<lb/>
nen: es war aufgeſchnapptes Papageienweſen,<lb/>
wie ein großer Theil der Sprache bei uns Men-<lb/>
ſchen mit fuͤnf Sinnen immer fort iſt. Uebri-<lb/>
gens halte ich Maͤngel von dieſer Art fuͤr die ein-<lb/>
zige ſicherſte Quelle, unſre Sprache und Begriffe<lb/>
der ſo verflochtnen Sinnlichkeit zu ſcheiden und<lb/>
jedem Sinne wiederzugeben, was ſein iſt. Wenn<lb/>
je eine praktiſche <hi rendition="#fr">Vernunftlehre,</hi> ein philoſophi-<lb/>
ſches Lexicon der <hi rendition="#fr">Sprache, Sinne</hi> und <hi rendition="#fr">ſchoͤnen<lb/>
Kuͤnſte</hi> geſchrieben wird, wo jedes Wort, jeder<lb/>
Begriff ſeinen Urſprung finde, und wo den Gaͤn-<lb/>
gen nachgeſpuͤrt werde, wie er ſich von Sinn zu<lb/>
Sinn, von Sinn zu Seele uͤbertrage? ſo, duͤnkt<lb/>
mich, muͤſſen Verſuche der Art Leitfaden ſeyn,<lb/>
oder alles bleibt Labyrinth und Vernunftgewaͤſche,<lb/>
wie es jetzt iſt.</p><lb/>
<p>Jn dieſem Buche iſt uͤber Einen Sinn, und<lb/>
aus Einer Kunſt und Klaſſe von Begriffen eine<lb/>
kleine Anfangsprobe. <hi rendition="#aq">Honny ſoit qui mal y<lb/>
penſe,</hi> und der, was aufrichtiges Tappen nach<lb/>
Wahrheit, Richtigkeit, Einfalt war, was zuͤchti-<lb/>
ges Gefuͤhl bedeutungsvoller Formen der Schoͤ-<lb/>
pfung Gottes und nicht Unzuchtbegriffe wecken<lb/>
ſollte, mit Anmerkungen eines Gecken, oder An-<lb/>
wendungen eines Buben entehret. Das Beſte<lb/>
kann zuerſt gemißbraucht werden, eben weil an<lb/>
ihm etwas zu mißbrauchen iſt; ja die Wahrheit,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/>
<pb n="115" facs="#f0118"/>
die nicht auf der Gaſſe liegt, <hi rendition="#fr">muß</hi> ſich eben vom<lb/>
Sprachgebrauch manchmal entfernen. Nur iſts<lb/>
noch keinem Aſtronom eingefallen, ſeine Theorie<lb/>
vom Weltſyſtem deßhalb zu aͤndern, weil der<lb/>
Sprachgebrauch anders redet. Kann ers erklaͤ-<lb/>
ren, warum der ſo reden mußte? ſo iſt Alles ge-<lb/>
than und ſeine Gruͤnde gelten. Jſts ein Meta-<lb/>
phyſiſch- und Phyſiſch erwieſener Satz, „daß nur<lb/>
„<hi rendition="#fr">koͤrperliches Gefuͤhl</hi> uns Formen gebe„, ſo<lb/>
muͤſſen die Ableitungen deſſelben in <hi rendition="#fr">jeder</hi> Kunſt<lb/>
und Wiſſenſchaft wahr ſeyn, geſetzt, daß ſie auch<lb/>
nicht ſo manche neue Berichtigung und Erlaͤute-<lb/>
rung gaͤben, als, mich duͤnkt, dieſe der Bemer-<lb/>
kung erfahrnerer Forſcher gewiß noch geben koͤn-<lb/>
nen. Verſuche es der Schuͤler der Kunſt, und<lb/>
wo ſeinem Geſicht in der Form etwas dunkel, wi-<lb/>
derſinnig und zweifelhaft ſcheinet, oder wo er zu<lb/>
flattern und uͤberhin zu gleiten befuͤrchtet: er ver-<lb/>
ſuche und lege den Finger ſeines innern Sinnes<lb/>
an, um nach Geſtalt des <hi rendition="#fr">Geiſtes</hi> in dieſer Form<lb/>
zu tappen, wo er nicht erkennen konnte: iſt ſeine<lb/>
Seele rein und ſtill und ſein Sinn zart, ſo wird<lb/>
er bald Aufſchluß des untruͤglichen ſtummen Ora-<lb/>
kels hoͤren und ſeine Hand wird, wie von ſelbſt,<lb/>
ſtreben, <hi rendition="#fr">nachzubilden,</hi> was er <hi rendition="#fr">erfaßt</hi> hat.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Jch koͤnnte meinen Satz durch die Geſchich-<lb/>
te der Kunſt fuͤhren und uͤber das Wort <hi rendition="#fr">Plaſtik</hi><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">H 2</fw><fw type="catch" place="bottom">und</fw><lb/>
<pb n="116" facs="#f0119"/>
und <hi rendition="#fr">Torevtik,</hi> uͤber αγαλμα und <hi rendition="#aq">ſignum,</hi> το-<lb/>
ρευμα und <hi rendition="#aq">caelaturam,</hi> βαιτυλια, ξοανα, βρετη<lb/>
u. f. treflich metagraboliſiren. Jch koͤnnte zei-<lb/>
gen, daß die Bildhauerkunſt uͤberall nur ſo habe<lb/>
entſtehen koͤnnen, wie ſie bei unſern Kindern ent-<lb/>
ſteht, in deren Haͤnden ſich Wachs, Brot, Ton<lb/>
ſelbſt bildet: zeigen, daß die Griechen in ihren<lb/>
Modellen dem Urſprunge der Kunſt treu blieben,<lb/>
ſo fern ſie ihm treu bleiben mußten, und daß die<lb/>
Methode zu modelliren, die <hi rendition="#fr">Michael Angelo</hi><lb/>
gebrauchte und <hi rendition="#fr">Winkelmann</hi> ſo ſehr ruͤhmet<note place="foot" n="a)">Gedanken uͤber die Nachahmung. S. 28. f.</note>,<lb/>
nichts als das ſei, wovon wir reden. Naͤmlich<lb/>
„das jeder Form und Beugung ſich ſanft an-<lb/>
„ſchleichende und anplaͤtſchernde Waſſer wird<lb/>
„dem Auge des bildenden Kuͤnſtlers der zarteſte<lb/>
„Finger„, der durch den Wiederſchein gleich-<lb/>
ſam an mehrerer Runde, ſchwebendem Zauber<lb/>
und Lieblichkeit viel gewinnet. Jch koͤnnte ſa-<lb/>
gen, daß die ſo natuͤrliche <hi rendition="#fr">Vielfoͤrmigkeit</hi> der<lb/>
Griechiſchen Bilde, da jeder Muſkel <hi rendition="#fr">ſchwebt,</hi><lb/>
da nichts Tafel wird und keine Seite, keine Vier-<lb/>
theilſeite des Geſichts, wie die andre, folglich<lb/>
auch nie durch Kupferſtiche, Zeichnungen, Ge-<lb/>
maͤhlde darzuſtellen oder zu erſetzen iſt, uns Zug<lb/>
fuͤr Zug und faſt unwillkuͤhrlich auf jede weiche<lb/>
Stelle, jede zarte Form <hi rendition="#fr">taſtend ziehe</hi> u. dergl.<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Wozu</fw><lb/>
<pb n="117" facs="#f0120"/>
Wozu aber Alles, was ſich, wenn mein Satz<lb/>
wahr iſt, jeder ſelbſt ſagen kann und wird.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Jch ſchließe mit einigen allgemeinen Anmer-<lb/>
kungen uͤber mißverſtandne, folglich ſcharfbeſtrit-<lb/>
tene Gegenden der Kunſtgeſchichte.</p><lb/>
<p>1. Die bildende Kunſt, ſobald ſie Kunſt wird<lb/>
und ſich von <hi rendition="#aq">ſignis,</hi> d. i. religioͤſen Zeichen und<lb/>
Denkmahlen, Kloͤtzen, Hoͤlzern, Steinhaufen,<lb/>
Pfeilern, Saͤulen entfernt, muß nothwendig zu-<lb/>
erſt ins <hi rendition="#fr">Große, Erhabene</hi> und <hi rendition="#fr">Ueberſpannte</hi><lb/>
gehen, was Schauer und Ehrfurcht, nicht Liebe<lb/>
und Mitgefuͤhl erreget. Bei Kindern, Blin-<lb/>
den, und Sehendwerdenden iſts noch alſo, und<lb/>
wird, was auch die Philoſophie predige, immer<lb/>
alſo bleiben. Jener Blindgeweſene ſah Men-<lb/>
ſchen, als ſaͤhe er Baͤume: Cheſeldens Blindem<lb/>
Lagen alle Figuren als eine ungeheure Bilderta-<lb/>
fel ſich bewegend dicht vorm Auge: aller erſte<lb/>
Anblick und Eindruck, den Kinder und Unerfahr-<lb/>
ne von einer Statue haben, iſt gerade wie Daͤ-<lb/>
dals Saͤulen beſchrieben werden. <hi rendition="#fr">Ehrfurcht,</hi><lb/>
die beinah <hi rendition="#fr">Schrecken</hi> wird und <hi rendition="#fr">Schauer,</hi> Ge-<lb/>
fuͤhl, als ob ſie <hi rendition="#fr">wandelten</hi> und <hi rendition="#fr">lebten,</hi> ſo gera-<lb/>
de und viereckt ſie dem Auge des Kuͤnſtlers da-<lb/>
ſtehn moͤgen, ſind die erſten Eindruͤcke der Kunſt,<lb/>
zumal bei einem halbwilden, d. i. noch ganz le-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">H 3</fw><fw type="catch" place="bottom">bendi-</fw><lb/>
<pb n="118" facs="#f0121"/>
bendigen, nur Bewegung und Gefuͤhl ahndenden<lb/>
Volke. Bei allen Wilden oder Halbwilden ſind<lb/>
daher die Statuen <hi rendition="#fr">belebt, Daͤmoniſch</hi>, voll<lb/>
Gottheit und Geiſtes, zumal wenn ſie in Stille,<lb/>
in heiliger Daͤmmerung angebetet werden, und<lb/>
man ihre Stimme und Antwort erwartet. Noch<lb/>
jetzt wandelt uns ein Gefuͤhl der Art an in jedem<lb/>
ſtillen Muſeum oder Coliſeum voll Goͤtter und<lb/>
Helden: unvermerkt, wenn man unter ihnen al-<lb/>
lein iſt und wie voll Andacht an ſie gehet, bele-<lb/>
ben ſie ſich, und man iſt auf ihrem Grunde in<lb/>
die Zeiten geruͤckt, da ſie noch lebten und das<lb/>
Alles Wahrheit war, was jetzt als Mythologie<lb/>
und Statue daſtehet. Der Gott Jſraels wußte<lb/>
ſein ſinnliches Volk vor Bildern und Statuen<lb/>
nicht gnug zu bewahren: war das Bild da, ſo<lb/>
war auch ſeinen Sinnen der Daͤmon da, ders<lb/>
belebte, und die Abgoͤtterei unvermeidlich. Wir<lb/>
Vernunftleute leſen jetzt die eifrigen und bewei-<lb/>
ſenden Stellen der Propheten gegen die Abgoͤtte-<lb/>
rei mit Verwunderung und faſt mit Befremden;<lb/>
die Geſchichte des Volks aber und aller Voͤlker<lb/>
beweiſets, wie noͤthig ſie waren. Nichts haͤlt die<lb/>
Sinnlichkeit ſtaͤrker an ſich, als ein Abgott, er<lb/>
ſei lebendig oder todt, gnug, daß er da iſt und<lb/>
man zu ihm gehen kann und von ihm Gluͤck und<lb/>
Ungluͤck erwarten. „Er hoͤrt ja unſre Gebete, er<lb/>
„nahm ja unſre Opfer an: warum ſollts nicht <hi rendition="#fr">ſein</hi><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">„gewe-</fw><lb/>
<pb n="119" facs="#f0122"/>
„geweſen ſeyn, was uns auf unſer Gebet ward.<lb/>
„Es ward uns ja auf daſſelbe, und ungezweifelt<lb/>
„hat Er, Baal, es uns gegeben„. Daher<lb/>
auch die uͤbeln Begegnungen der Heiden gegen<lb/>
die Bildſaͤulen ihrer Goͤtter, die uns jetzt<lb/>
nicht minder befremden. Kinder, Menſchen<lb/>
in Wuth und Leidenſchaft machens noch jetzt alſo,<lb/>
und die Sinnlichkeit machts nie anders. Sie<lb/>
ſchlagen die Puppe und behandeln ſie als leben-<lb/>
dig-ungluͤcklich Liebende, zumal Weiber, zer-<lb/>
ſchlagen das Geſchenk des Untreuen oder raͤchen<lb/>
ſich an Papier, Boten, Stelle und Denkmahl.<lb/>
Wenn Nordlaͤnder die Bildſaͤulen Jtaliens zer-<lb/>
ſchlugen, ſo ſchimpfen wir ſie Barbaren: als<lb/>
ſolche aber konnten ſie auch nicht anders. Jhre<lb/>
Augen ſahen den Daͤmon in ihnen, und alſo mu-<lb/>
ſten ſie anbeten oder zerſchmettern. Haͤtten ſie<lb/>
Jahrhunderte bei ihnen gewohnt, wuͤrde, wie<lb/>
es die Geſchichte Jtaliens zeigt, ihr uͤberſpann-<lb/>
tes hohes Gefuͤhl ſich Zeit genung in Kunſt,<lb/>
Kunſt in Geſchmack, Geſchmack in Eckel und<lb/>
Vernachlaͤßigung aufgeloͤſt haben.</p><lb/>
<p>Dies iſt auch die <hi rendition="#fr">Geſchichte der Kunſt</hi> bei<lb/>
<hi rendition="#fr">allen</hi> Voͤlkern. Vom Himmel entſprang ſie:<lb/>
Ehrfurcht, Liebe, ein Funke der Goͤtter brach-<lb/>
te ſie hinunter, ſchuf ihr irrdiſche Form an, und<lb/>
erhielt ſie einige, wiewohl kurze Zeit <hi rendition="#fr">lebend</hi>.<lb/>
Nun ward ſie <hi rendition="#fr">Abgoͤtterei</hi>, ſodann <hi rendition="#fr">Kunſt</hi>, ſo-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">H 4</fw><fw type="catch" place="bottom">dann</fw><lb/>
<pb n="120" facs="#f0123"/>
dann <hi rendition="#fr">Handwerk</hi>, und endlich, die Grundſuppe<lb/>
von Allem, <hi rendition="#fr">Kennerei, Troͤdelkram</hi> und <hi rendition="#fr">Kunſt-<lb/>
gewaͤſche</hi>. Die Daͤdalus und Phidias gehen<lb/>
vor, die Praxiteles, Myrons und Liſyppe folgen;<lb/>
ſodann wirds Nachklang oder Nachſchmack oder<lb/>
noch etwas Aergers. Niemals gelingts uns<lb/>
hier, die Zeiten umzukehren, und es iſt thoͤ-<lb/>
richt, die Daͤdale in Lyſippen umſchaffen zu wol-<lb/>
len. Sind jene erſt da, ſo werden dieſe kom-<lb/>
men, denn ohne jene konnten dieſe nicht <hi rendition="#fr">wer-<lb/>
den</hi>. Die gerade Linie bleibt immer die er-<lb/>
ſte und Hauptlinie, um die ſich der Reiz nur<lb/>
ſchwinget.</p><lb/>
<p>2. <hi rendition="#fr">Koloſſaliſche Figuren</hi> ſind der bildenden<lb/>
Kunſt nicht fremde und unnatuͤrlich, ſondern<lb/>
vielmehr gerade ihr <hi rendition="#fr">eigen</hi>, ihres <hi rendition="#fr">Urſprungs</hi> und<lb/>
<hi rendition="#fr">Weſens</hi>. Die Bildſaͤule ſteht in keinem Lichte,<lb/>
ſie gibt ſich ſelbſt Licht; in keinem Raume, ſie<lb/>
gibt ſich ſelbſt Raum. Folglich ſollte man ſie<lb/>
hier mit der Mahlerei auch nur nicht <hi rendition="#fr">verglei-<lb/>
chen</hi>, die ja auf der <hi rendition="#fr">Flaͤche</hi>, auf einer gegeb-<lb/>
nen, uͤberſehbaren <hi rendition="#fr">Lichttafel</hi>, und ja alles nur<lb/>
aus <hi rendition="#fr">Einem</hi> Geſichtspunkt ſchildert. Die bil-<lb/>
dende Kunſt hat keinen Geſichtspunkt: ſie erta-<lb/>
ſtet ſich Alles Glieder- und Formenweiſe im<lb/>
Dunkel; gleich viel alſo, ob ſie etwas langſamer<lb/>
und laͤnger taſte. Ja nicht blos gleich viel; ſon-<lb/>
dern der Eindruck von <hi rendition="#fr">Groͤße, Ehrfurcht</hi>, und<lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">unuͤber-</hi></fw><lb/>
<pb n="121" facs="#f0124"/>
<hi rendition="#fr">unuͤberſehbarer</hi>, nur von außen und gleichſam<lb/>
nie <hi rendition="#fr">ganz zu ertaſtender Geſtalt</hi> iſt ja das ei-<lb/>
gentliche Bild ihrer Goͤtter und Herren, wie es<lb/>
ſich nachher nicht die Hand, ſondern der Geiſt,<lb/>
die erſchuͤtterte, durchregte Einbildungskraft<lb/>
ſammlet. Alles <hi rendition="#fr">Unendliche</hi> duͤnkt uns <hi rendition="#fr">erha-<lb/>
ben</hi>, und jedes Erhabne muß gewiſſermaaße<lb/>
<hi rendition="#fr">Unendlichkeit</hi>, ein Nachbild jener Erſcheinung<lb/>
gewaͤhren, „da der Geiſt vorbei ging, und die<lb/>
„Haare grauſeten, ein Bild ſtand dem Schauen-<lb/>
„den vor Augen, und er kannte deſſen Geſtalt nicht<lb/>
„und hoͤrte eine Stimme„. Bramma verlang-<lb/>
te das Haupt des hoͤchſten Gottes Jxora zu ſe-<lb/>
hen, und flog ſo hoch er konnte. Da begegne-<lb/>
ten ihm drei Blumen von Jxoras Haupt und<lb/>
fragten ihn, wohin er wollte? Er ſagte, daß er<lb/>
gehe, Jxoras Haupt zu ſehen und die Blumen<lb/>
antworteten ihm: mache dir keine vergebliche<lb/>
Muͤhe, denn ob wir wohl noch dreimal ſo lang<lb/>
geflogen waͤren, von der Stunde an da wir von<lb/>
Jxoras Haupt niederfuhren, ſo wuͤrden wir<lb/>
nicht ſo weit ſeyn, daß wir ſeine Fuͤße ſehen<lb/>
moͤchten. Und Bramma ließ ab und bat die<lb/>
Blumen, Jxora zu ſagen, wie ihn ſchwindle,<lb/>
hoͤher zu fliegen. <hi rendition="#fr">Viſtnum</hi> begehrte ſeine Fuͤße<lb/>
zu ſehen und grub ſo tief in die Erde, bis er<lb/>
zur großen Schlange des Abgrunds kam und<lb/>
Schreckenvoll zuruͤckkehren muſte, und alſo bei-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">H 5</fw><fw type="catch" place="bottom">de</fw><lb/>
<pb n="122" facs="#f0125"/>
de Goͤtter mit lauter Stimme bekannten, daß<lb/>
niemand ſei, der ſein Haupt und Fuͤße zu ſe-<lb/>
hen vermoͤge. — So erzaͤhlt Jndien, und<lb/>
konnte nun Griechenland ſeinen Jupiter anders<lb/>
als Koloſſaliſch bilden, wenn, ſo weit es die<lb/>
Form zuließ, er nur einigermaaſſen die Jdee<lb/>
des Unendlichen erwecken ſollte? Als Phidias<lb/>
alſo hinaufgeruͤckt ward, Jupiter zu ſehen, kam<lb/>
aus ſeiner Seele das Bild deſſen, den, ob er<lb/>
wohl in Tempeln thront, <hi rendition="#fr">kein Tempel umfaſ-<lb/>
ſet</hi>. Es war ein elender Spott, daß, wenn ſein<lb/>
Jupiter aufſtuͤnde, ſein Haupt die Decke des<lb/>
Tempels aufheben muͤſſe: eben das war Phidias<lb/>
Gefuͤhl und dunkler Gedanke. <hi rendition="#aq">He above the<lb/>
reſt,</hi> ſagt Milton vom Helden ſeines Gedichts</p><lb/>
<cit><quote><hi rendition="#aq">Jn ſhape and geſture proudly eminent<lb/>
Stand lixe a towr</hi> —</quote><bibl/></cit><lb/>
<p>und alle Homeriſche und alle aͤlteſte Erzaͤhlungen<lb/>
von Goͤttern und Helden ſind alſo. Der alte<lb/>
Kuͤnſtler muſte alſo das Gefuͤhl haben und aus-<lb/>
druͤcken, oder es waren nicht die Goͤtter mehr,<lb/>
und wenn es <hi rendition="#fr">Lyſippus</hi> ſelbſt an ſeinem kleinen<lb/>
zierlichen Herkules, Einen Fuß hoch, ausdruͤck-<lb/>
te, daß der begeiſterte Statius ſchreiet:</p><lb/>
<cit><quote>— <hi rendition="#aq">Deus, ille Deus, ſeſeque videndum<lb/>
Jndulſit, Lyſippe, tibi, parvusque videri<lb/>
Sentirique ingens, et cum mirabilis intra<lb/>
Stet menſura pedem, tamen exclamare licebit</hi><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#aq">Si</hi></fw><lb/>
<pb n="123" facs="#f0126"/>
<hi rendition="#aq">Si viſus per membra feras: hoc pectora preſſus<lb/>
Vaſtator Nemaees</hi> —</quote><bibl/></cit><lb/>
<p>und alſo Lyſippus Fußlange Figur in Statius<lb/>
Seele oder Munde <hi rendition="#fr">Koloſſus</hi> ward, ja, um Her-<lb/>
kules zu ſeyn, es werden muſte; welche Blume<lb/>
von Jrorens Haupt will es denn dem Kuͤnſtler<lb/>
verbieten, ſtatt Eines Einige Fuͤße zu nehmen,<lb/>
wenn er damit dem umfaſſenden taſtenden Auge<lb/>
hoͤheres Gefuͤhl gibt? Ueberhaupt duͤnkt uns al-<lb/>
les <hi rendition="#fr">groͤßer</hi>, was unſre Hand <hi rendition="#fr">taſtet</hi>, als was<lb/>
das Auge <hi rendition="#fr">ſchnell</hi>, wie der Blitz, auf einmal und<lb/>
nach taͤglicher Weiſe <hi rendition="#fr">ſiehet</hi>. Die Hand taſtet<lb/>
nie <hi rendition="#fr">ganz</hi>, kann keine Form <hi rendition="#fr">auf einmal</hi> faſſen,<lb/>
als die Form der Ruhe und zuſammengeſenkter<lb/>
Vollkommenheit, die Kugel. Auf der ruhet<lb/>
auch ſie und die Kugel in ihr; ſonſt aber, bei<lb/>
artikulirten Formen und am meiſten im Gefuͤhl<lb/>
eines Menſchlichen Koͤrpers, ſelbſt wenn er das<lb/>
kleinſte Crucifix waͤre, iſt ſie nie ganz, nie zu<lb/>
Ende, ſie taſtet gewiſſermaaſſe immer <hi rendition="#fr">unend-<lb/>
lich</hi>. Das Koloſſaliſche iſt alſo ihrem Gefuͤhl<lb/>
ſo nah und natuͤrlich, als es dem Farbenbrett<lb/>
aus Einem Lichtpunkt fremd iſt. Dies muß,<lb/>
und gewiſſermaaſſe auf Einmal, uͤberſehen wer-<lb/>
den koͤnnen, oder es ſteht uͤberwaͤltigend vor uns,<lb/>
eine Gigantiſche, abſcheulichgezerrte, uns er-<lb/>
druͤckende Larvenmauer. — Rechnen wir nun<lb/>
noch hinzu, daß unſrer taſtenden Hand das <hi rendition="#fr">Leb-</hi><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">loſe</hi></fw><lb/>
<pb n="124" facs="#f0127"/>
<hi rendition="#fr">loſe</hi> groͤßer duͤnkt, als das <hi rendition="#fr">Belebte</hi>, wo jede<lb/>
Durchregung des Hauches der Seele uns Glie-<lb/>
der und Unterſchiede darſtellt: (denn eine abge-<lb/>
hauenkalte Hand duͤnkt unſerm Gefuͤhl und ſelbſt<lb/>
unſerm Auge groͤßer, als da ſie Glied am Koͤr-<lb/>
per war und Leben ſie durchwallte). Und neh-<lb/>
men wir hiezu noch <hi rendition="#fr">Dunkelheit</hi> und <hi rendition="#fr">Nacht</hi>, in<lb/>
der der Sinn taſtet, die langſam erfuͤhlte <hi rendition="#fr">Ein-<lb/>
heit</hi> und <hi rendition="#fr">Unbezeichnung</hi>, die ein ſolches Bild<lb/>
verleihet, den Begrif von <hi rendition="#fr">Macht</hi> und <hi rendition="#fr">Fuͤlle</hi>,<lb/>
langſamem und ſtarkem <hi rendition="#fr">Willen</hi>, der in dem Ge-<lb/>
baͤu wohnet: ſo <hi rendition="#fr">kann</hi> nicht blos, ſo <hi rendition="#fr">muß</hi> gleich-<lb/>
ſam jeder hohe und ſtarke Gott, jede Goͤttin der<lb/>
Erhabenheit und Ehrfurcht, unſrer Einbildung<lb/>
Koloſſaliſch und wenigſtens <hi rendition="#fr">uͤbermenſchlich</hi> wer-<lb/>
den uͤber unſre Zwergengroͤße. Die bildende<lb/>
Kunſt tritt hier in die Mitte zwiſchen Dichter<lb/>
und Mahler. Jener kennt gar keine Grenzen,<lb/>
als die ihm der Flug ſeiner Phantaſie und die<lb/>
Schoͤpfersmacht, die in ihm wohnet, zeichnen.<lb/>
Sein Auge wie der unendliche <hi rendition="#fr">Shakeſpear</hi><lb/>
ſagt:<lb/>
<cit><quote><hi rendition="#et"><hi rendition="#aq">Jn a fine frenzy rolling</hi></hi><lb/>
<hi rendition="#aq">Doth glance from heav’n to earth, from earth</hi><lb/>
<hi rendition="#et"><hi rendition="#aq">to heav’n,</hi></hi><lb/>
<hi rendition="#aq">And as imagination bodies forth<lb/>
The forms of things unknown, the poets pen<lb/>
Turns them to ſhape and gives to aiery nothing<lb/>
A local habitation and a name</hi> —</quote><bibl/></cit><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ja,</fw><lb/>
<pb n="125" facs="#f0128"/>
ja, was ſonderbar iſt, um die ſimpelſte Kindes-<lb/>
erzaͤhlung, nach Morgenlaͤndiſcher Art, wo al-<lb/>
les ohne Beiwoͤrter und Schoͤnfaͤrbung, in un-<lb/>
endlicher Einfalt und ſchlichter Unbezeichnung<lb/>
daſteht, hat ſie den meiſten Spielraum. Der<lb/>
Mahler hat auch ſeine Unendlichkeit, aber nur<lb/>
<hi rendition="#fr">Unendlichkeit eines Continuum</hi>, einer <hi rendition="#fr">flachen<lb/>
Lichttafel</hi>. Er kann Himmel und Erde, Mei-<lb/>
lenweit hingeworfne Gegenden und Gebiete der<lb/>
Einbildung mahlen, aber keine Koloſſalfiguren:<lb/>
denn Formen ſind ihm aus einem fremden Sin-<lb/>
ne. Er muß ſie darſtellen, wie es der Rahm<lb/>
ſeines Bildes, die Geſetze der Lichtbrechung und<lb/>
Farbengabe, kurz <hi rendition="#fr">ſein</hi> Sinn und Medium fo-<lb/>
dern. Der Bildner ſteht im Dunkel der Nacht<lb/>
und ertaſtet ſich Goͤttergeſtalten. Die Erzaͤh-<lb/>
lungen der Dichter ſind vor und in ihm: er fuͤhlt<lb/>
Homers Minerva, die den gewaltigen Stein<lb/>
ergreift, an dem einſt ſo viel Rieſen der Vorzeit<lb/>
trugen: fuͤhlt ihr gewaltiges Haupt, deſſen Helm<lb/>
ſo viel Krieger birgt, als hundert Staͤte ins<lb/>
Feld zu ſtellen vermoͤgen: fuͤhlt den Schritt<lb/>
Neptuns, die Bruſt Alcides, den Wink der<lb/>
Augenbranen Jupiters; kann, was in dieſem<lb/>
Gefuͤhl aus ſeiner Hand kommt, klein oder klein-<lb/>
lich ſeyn? Jeder Raum iſt ihm nun gleichguͤl-<lb/>
tig, wo er nur dieſe Formenſchwangre Gefuͤhle<lb/>
hinlegen oder ausdruͤcken kann. Sei Jupiter<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Einer</fw><lb/>
<pb n="126" facs="#f0129"/>
Einer Elle oder ſechs Ellen hoch; umfaſſet ihn<lb/>
nur ſein Sinn und der Sinn des Schauenden<lb/>
in Majeſtaͤt und Wuͤrde, das iſt ſein <hi rendition="#fr">Raum</hi> und<lb/>
ſeine <hi rendition="#fr">Grenze</hi>.</p><lb/>
<p>Eben dies innere Gefuͤhl mißt ihm auch jede<lb/>
Spanne des Koloſſus mit Weisheit des Ein-<lb/>
drucks und Standorts zu, auf den er ſein Werk<lb/>
richtet. Der Juͤngling Apollo darf ein uͤber-<lb/>
menſchlich ſtolzes Gewaͤchs ſeyn, aber kein Ko-<lb/>
loſſus; denn er iſt nicht Jupiter, und die<lb/>
Schlanke und Schnelligkeit ſeiner Glieder wuͤr-<lb/>
de in einer Thurmgeſtalt erliegen. Was von<lb/>
einer Juno, oder der Mutter aller Goͤtter gilt,<lb/>
gilt nicht von der lieblichen Aphrodite. — Un-<lb/>
ſaͤgliche Weisheit, die die Griechen auch bei der<lb/>
Groͤße bewieſen, die ſie jedem ihrer Himmels-<lb/>
und Erdengewaͤchſe zuwogen. Dieſe Weisheit<lb/>
ſpricht uns noch, da ſie alle als kahle Mythologie<lb/>
und Akademiſche Wachparade dahin gepflanzt<lb/>
ſind auf Einen Grund und Boden; und wie<lb/>
muß ſie geſprochen haben, als jede Statue an<lb/>
ihrem Ort ſtand, in ihrer Hoͤhe und heiligen<lb/>
Entfernung! Unter den Roͤmern ging dies weiſe<lb/>
Gefuͤhl verlohren: Flora oder ein Conſul und<lb/>
Jmperator konnte Koloſſus werden, nachdem<lb/>
der Kuͤnſtler Stein hatte oder der Jmperator<lb/>
Metall aufwenden wollte. Die Kunſt war un-<lb/>
ter ihnen Griechenhandwerk.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">3. Und</fw><lb/>
<pb n="127" facs="#f0130"/>
<p>3. Und endlich. Was hat die Allegorie mit<lb/>
der bildenden Kunſt zu ſchaffen? Wie weit kann<lb/>
dieſe allegoriſiren?</p><lb/>
<p>Die Frage iſt ſehr verwirret worden, weil<lb/>
man alle Kuͤnſte, ja gar (<hi rendition="#aq">horribile dictu!</hi>) alle<lb/>
Wiſſenſchaften mit ihnen auf Einerlei Grunde<lb/>
betrachtet hat, ohne einzuſehen, daß dieſe im<lb/>
Gebrauch keines Zwirnsfadens und keiner Nadel-<lb/>
ſpitze Eins ſind. Ueber Winkelmanns Werk,<lb/>
das die Allegorie im <hi rendition="#fr">weitlaͤuftigſten</hi> Sinne<lb/>
nimmt und, da es den erſten Anfang einer Ruͤſt-<lb/>
kammer fuͤr <hi rendition="#fr">alle</hi> Kuͤnſte des Schoͤnen geben woll-<lb/>
te, nothwendig ſo <hi rendition="#fr">allgemein</hi> ſeyn muſte, uͤber<lb/>
dies Werk, ſage ich, iſt viel ſeltner und halb-<lb/>
wahrer Tadel vorgebracht worden, durch den<lb/>
weder dem Kuͤnſtler noch Weiſen Gnuͤge ge-<lb/>
ſchiehet. Die Hauptfrage bleibt: was iſt Al-<lb/>
legorie? und was iſt ſie <hi rendition="#fr">hier</hi>? Durch welche<lb/>
Mittel wuͤrkt, auf welchem Boden ſteht ſie?<lb/>
und da ergibt ſich, jede Kunſt muß voͤllig <hi rendition="#fr">ihre<lb/>
eigne</hi> haben, oder es gibt gar keine.</p><lb/>
<p>Jener weiſe Alte machte daher den Begriff<lb/>
der Allegorie ſo groß: ſie bedeutet <hi rendition="#fr">Eins durchs<lb/>
Andere</hi>, αλλο durch αλλο. Wie ſie das be-<lb/>
deute? von welcher Art das αλλο und αλλο<lb/>
ſei? das kann nicht die allgemeine Theorie, das<lb/>
muß Stand, Abſicht, Kunſt, kurz der <hi rendition="#fr">einzel-<lb/>
ne</hi>, hier <hi rendition="#fr">beſtimmte Gebrauch</hi> lehren.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Jch</fw><lb/>
<pb n="128" facs="#f0131"/>
<p>Jch kann ſagen, daß bildende Kunſt eine<lb/>
<hi rendition="#fr">beſtaͤndige Allegorie</hi> ſei, denn ſie bildet <hi rendition="#fr">Seele</hi><lb/>
durch <hi rendition="#fr">Koͤrper</hi>, und zwei groͤßere αλλα kanns<lb/>
wohl nicht geben, inſonderheit wenn man die<lb/>
Philoſophen der Gelegenheit und der praͤſtabi-<lb/>
lirten Harmonie um Rath fraͤgt. Der Kuͤnſt-<lb/>
ler hat das Vorbild von <hi rendition="#fr">Geiſt, Charakter,<lb/>
Seele</hi> in ſich und ſchafft dieſem <hi rendition="#fr">Fleiſch</hi> und<lb/>
<hi rendition="#fr">Gebein</hi>: er <hi rendition="#fr">allegoriſirt alſo durch alle Glieder</hi>.<lb/>
Verhaͤltniß iſt ihm nur das <hi rendition="#fr">Nichtohne</hi>, die<lb/>
Bedingung, nie aber das <hi rendition="#fr">Weſen</hi> ſeiner Kunſt<lb/>
oder die Urſache ihrer Wuͤrkung. Dies iſt<lb/>
<hi rendition="#fr">Seele</hi>, die ſich <hi rendition="#fr">Form</hi> ſchafft, und wo beide,<lb/>
Form und Seele, vom Verhaͤltniß gelinde ab-<lb/>
zuweichen befehlen, kann er nicht blos, ſon-<lb/>
dern muß abweichen, wie bei Apollo’s <hi rendition="#fr">laͤngern</hi><lb/>
Schenkeln, bei Herkules <hi rendition="#fr">dickerm</hi> Halſe, u. f.<lb/>
Ueberhaupt Verhaͤltniß in der Kunſt zum Haupt-<lb/>
werk machen, und fuͤr Antinous und Mars,<lb/>
Jupiter und den Faun Ein und daſſelbe feſtſe-<lb/>
tzen, heißt, jedem Perioden und Gliede einer<lb/>
Allegorie <hi rendition="#fr">Ein</hi> Maas vorſchreiben, oder aus der<lb/>
Algebra Muſik komponiren. <hi rendition="#fr">Leibhafte Form</hi><lb/>
iſt der Tempel und <hi rendition="#fr">Geiſt</hi> die Gottheit, die<lb/>
ihn durchhauchet: da nun nicht jeder Gott und<lb/>
jeder Tempel gleicher Art iſt, ſo koͤnnen bis auf<lb/>
jedes Winkelchen in ihm unmoͤglich dieſelbe Ver-<lb/>
haͤltniſſe gelten. —</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Und</fw><lb/>
<pb n="129" facs="#f0132"/>
<p>Und hier iſts abermal beſonders, daß, je <hi rendition="#fr">we-<lb/>
niger</hi> ein Glied <hi rendition="#fr">Antheil an Geiſt</hi>, inſonderheit<lb/>
an Bewegung und Leben hat, deſto <hi rendition="#fr">mehr</hi> iſt<lb/>
ſein <hi rendition="#fr">Verhaͤltniß beſtimmt</hi>, und darf nicht ab-<lb/>
geaͤndert werden. So iſts z. B. mit dem Un-<lb/>
terleibe: verlaͤngert oder verkuͤrzt ihn, er wird<lb/>
gleich unfoͤrmlich. Aber in den Gliedern, wo<lb/>
<hi rendition="#fr">Rege, Leben, Bewegung</hi> ſpricht und jetzt dies<lb/>
Glied <hi rendition="#fr">vorſpricht</hi>, da muß der Geiſt, der uͤberm<lb/>
Kuͤnſtler ſchwebt, ihm im feinſten Schwunge<lb/>
der Form allein Auskunft geben. Es iſt <hi rendition="#fr">ge-<lb/>
bildete Allegorie</hi> eines <hi rendition="#fr">geiſtigen Sinnes</hi>, der<lb/>
ſich hier in den Stein ſenkte.</p><lb/>
<p>So kann man von der bildenden Allegorie<lb/>
ſprechen; allein ich begreife ſehr wohl, daß das<lb/>
nur uneigentlich geſprochen heißt, weil wir, die<lb/>
ſo wenig im Gefuͤhl der Plaſtik leben, dem<lb/>
Worte <hi rendition="#fr">Allegorie</hi> gerade die Bedeutung gegeben<lb/>
haben, die nicht in ihr, ſondern in andern,<lb/>
<hi rendition="#fr">leichtern</hi> Kuͤnſten und Wiſſenſchaften vorkommt.<lb/>
Und in deren Sinne kann jene freilich nicht <hi rendition="#fr">alle-<lb/>
goriſiren</hi>. Bloßen Witz, eine feine Bezie-<lb/>
hung zwiſchen zweien Begriffen, oder das Ab-<lb/>
ſtraktum eines fliegenden Dufts und eines ver-<lb/>
fliegenden Schmetterlings in den Stein zu ſen-<lb/>
ken, und denſelben daraus wiederum zu erta-<lb/>
ſten; dazu iſt der Stein zu ſchwer und die Hand<lb/>
zu grob, und die Arbeit lohnt nicht der Muͤhe.<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">J</fw><fw type="catch" place="bottom">Moͤgen</fw><lb/>
<pb n="130" facs="#f0133"/>
Moͤgen andre Kuͤnſte dies bemerken und inſon-<lb/>
derheit der <hi rendition="#fr">Hauch</hi>, die <hi rendition="#fr">Rede</hi>, den fluͤchtigen<lb/>
Schmetterling von Witz und Abſtraktion ha-<lb/>
ſchen; die <hi rendition="#fr">Statue</hi> iſt dazu zu <hi rendition="#fr">Wahr</hi>, zu <hi rendition="#fr">Ganz</hi>,<lb/>
zu ſehr <hi rendition="#fr">Eins</hi>, zu <hi rendition="#fr">Heilig</hi>.</p><lb/>
<p>Die bildende Natur haſſet Abſtracta: ſie<lb/>
gab nie Einem Alles und jedem das Seinige<lb/>
auf die <hi rendition="#fr"><choice><sic>ſeineſte</sic><corr>feineſte</corr></choice></hi> Weiſe. Die bildende Kunſt,<lb/>
die ihr nacheifert, muß es auch thun, oder ſie<lb/>
iſt ihres Namens nicht werth. Sie bildet nicht<lb/>
Abſtrakta, ſondern <hi rendition="#fr">Perſonen</hi>; jetzt <hi rendition="#fr">die</hi> Per-<lb/>
ſon, in <hi rendition="#fr">dem</hi> Charakter, und <hi rendition="#fr">den</hi> Charakter in<lb/>
<hi rendition="#fr">jedem</hi> Gliede und in Ort und <hi rendition="#fr">Stellung</hi> als ob<lb/>
ſie nur der Zauberſtab beruͤhrt und lebend in<lb/>
Stein geſenkt haͤtte. Es iſt nicht die abſtrakte<lb/>
<hi rendition="#fr">Liebe</hi>, die daſteht, ſondern der <hi rendition="#fr">Gott</hi>, die<lb/>
<hi rendition="#fr">Goͤttin</hi> der Liebe: nicht die Frau <hi rendition="#fr">Gottheit</hi> und<lb/>
die Jungfrau <hi rendition="#fr">Tugend</hi>, ſondern <hi rendition="#fr">Minerva,<lb/>
Juno, Venus, Apollo</hi> und wie die <hi rendition="#fr">hoͤchſtbe-<lb/>
ſtimmten</hi> Namen, Gebilde und Perſonen fer-<lb/>
ner lauten. Dem muͤßigen Kopf, der den Red-<lb/>
ner, den Dichter, den Mahler allegoriſirt, kann<lb/>
ichs vergeben; der mir aber hier bei der Bild-<lb/>
ſaͤule, wo im hoͤchſten Grad alles <hi rendition="#fr">ſubſtanziell,<lb/>
wahr</hi> und <hi rendition="#fr">beſtimmt</hi> iſt, Fledermaͤuſe haſcht,<lb/>
die nicht Kunſt ſind noch Dichtkunſt, weder<lb/>
Seele noch Koͤrper; dem mags von den allego-<lb/>
riſirten Goͤttern ſelbſt vergeben werden.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Wenn</fw><lb/>
<pb n="131" facs="#f0134"/>
<p>Wenn Eine Kunſt uns bei Subſtanz und<lb/>
Wuͤrklichkeit veſtzuhalten vermag, iſts dieſe:<lb/>
und wird <hi rendition="#fr">ſie</hi> Geſpenſt, was ſollte nicht Geſpenſt<lb/>
werden? Der alte Kuͤnſtler konnte Verſchiede-<lb/>
nes an Verſchiednem ſtudiren (und nur einem<lb/>
Neuern hats fremde geduͤnkt, wie er ſo etwas<lb/>
konnte und muſte?). Aber wenn er nun <hi rendition="#fr">ſchuf</hi>,<lb/>
ſo ward das Verſchiedene ein <hi rendition="#fr">Eins</hi>, mit Hal-<lb/>
tung und Seele aus <hi rendition="#fr">ſeiner</hi> Seele. Er ſprach<lb/>
zum Felſen: wandle, ſei <hi rendition="#fr">die</hi> Perſon, lebe.<lb/>
So ſah alle Abgoͤtterei die Kunſt an. Der<lb/>
einzelne beſtimmte Gott war <hi rendition="#fr">gegenwaͤrtig</hi> und<lb/>
hoͤrte. So <hi rendition="#fr">nannten</hi> die Griechen die Statuen.<lb/>
Es war nicht mehr Apollo allgemein, geſchwei-<lb/>
ge die liebe Sonne, oder die perſonificirte Dicht-<lb/>
kunſt; es war <hi rendition="#fr">der</hi> Apollo, <hi rendition="#fr">Smintheus, De-<lb/>
lius, Pythius</hi>, Αγρευς, wie es Ort und<lb/>
Attribut ſagte. Dieſe Attribute waren ſo we-<lb/>
nig <hi rendition="#fr">Allegorie</hi> (wie wir nach der Poetik das<lb/>
Wort nehmen), als Herkules Kaͤule oder die<lb/>
Naſe unſers Angeſichts; <hi rendition="#fr">hiſtoriſche, individuel-<lb/>
le Kennzeichen</hi> warens, <hi rendition="#fr">dieſen</hi> Gott und <hi rendition="#fr">jetzt</hi><lb/>
und <hi rendition="#fr">hier</hi> zu bezeichnen. Sie <hi rendition="#fr">bedeuteten</hi>, aber<lb/>
keine Abſtraktion; ein Jndividuum deuteten<lb/>
ſie an, wie’s ohne Schrift angedeutet werden<lb/>
konnte. Man gehe die Statuen der Goͤtter und<lb/>
die aus ihnen geſammleten Allegorien durch;<lb/>
man wird ſie ſaͤmmtlich dieſer Art finden.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">J 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/>
<pb n="132" facs="#f0135"/>
<p>Es iſt hier nicht der Ort, zu unterſuchen,<lb/>
ob und wie die Griechen ihre Bildnerei von ei-<lb/>
nem fremden Volk <hi rendition="#fr">erhielten</hi>? ſondern was ſie<lb/>
aus ihr <hi rendition="#fr">machten</hi> und wozu ſie, da ſich die<lb/>
Kunſt formte, dieſelbe <hi rendition="#fr">geſchaffen</hi> glaubten?<lb/>
Jupiters drittes Auge vor der Stirn blieb in<lb/>
den Zeiten der Kunſt weg, denn es war ein<lb/>
Allegoriſches und kein natuͤrliches Auge. Die<lb/>
Geſtalt <hi rendition="#fr">ſelbſt</hi> muſte Jupiter ſeyn: das uͤbrige<lb/>
konnte Dichter, Prieſter oder jeder dazu ſagen,<lb/>
ders wollte.</p><lb/>
<p>Wenn alſo die Ausleger und Zeichendeuter<lb/>
mit Deutung der <hi rendition="#fr">Attribute</hi> ſo fein und reich<lb/>
ſind: ſo laſſe ichs zwar als Witz und Poem gel-<lb/>
ten; zweifle aber, ob der Griechiſche Kuͤnſtler<lb/>
oder Prieſter oder Anbeter das dabei dachten?<lb/>
Es war meiſtens ein <hi rendition="#fr">hiſtoriſcher Umſtand</hi>, der<lb/>
dem Gott einen eignen Namen gab und den nun<lb/>
dies eigne Attribut bezeichnen ſollte. „Du biſt<lb/>
„nicht Jupiter, du, ſondern <hi rendition="#fr">mein, unſer</hi> Ju-<lb/>
„piter, der du <hi rendition="#fr">da</hi> warſt„! alſo eigentlich ein<lb/>
<hi rendition="#fr">Abgott</hi>. Je feiner meiſtens die Auslegung der<lb/>
Allegorie, deſto unwahrer. —</p><lb/>
<p>Freilich war um einen Gott und Helden ſo<lb/>
leicht nichts, was nicht Gedanken erweckte, und<lb/>
bei den Griechen warens treffende, natuͤrliche<lb/>
Gedanken; nur nicht aus <hi rendition="#fr">Abſtrakten</hi>, nicht<lb/>
aus <hi rendition="#fr">gedichteter Allegorie</hi>, ſondern aus <hi rendition="#fr">Um-</hi><lb/>
<fw type="catch" place="bottom"><hi rendition="#fr">ſtaͤn-</hi></fw><lb/>
<pb n="133" facs="#f0136"/>
<hi rendition="#fr">ſtaͤnden der Geſchichte</hi>. Der Charakter des<lb/>
Gottes und Helden (Allegorie genug) war dem<lb/>
Kuͤnſtler <hi rendition="#fr">gegeben</hi>: den druͤckte er aus, das uͤbri-<lb/>
ge war ihm Unterſtuͤtzung und Aufklaͤrung deſſel-<lb/>
ben, oder <hi rendition="#fr">hiſtoriſche, Lokal-</hi> und <hi rendition="#fr">Tempel-<lb/>
deutung</hi>.</p><lb/>
<p>„So war denn den Griechen die Allegorie<lb/>
„zuwider„? Nichts minder, ſie war nur nicht<lb/>
uͤberall ihr <hi rendition="#fr">Hauptwerk</hi>. Der Grieche fuͤhlte es<lb/>
zu gut, daß, um Allegoriſche Perſonen tanzen zu<lb/>
laſſen, man kein Theater bauen, kein Epos dich-<lb/>
ten und keinen Marmorfels aushoͤlen doͤrfe. Er<lb/>
fuͤhlte es zu gut, daß, wenn eine Allegorie ſchoͤn<lb/>
und lieb ſeyn ſoll, muͤſte ſie klein, ſimpel, ſchmal<lb/>
umruͤndet werden, ein Edelſtein im Ringe —<lb/>
kurz nicht den Koloſſus, ſondern die <hi rendition="#fr">Gemme</hi>,<lb/>
die <hi rendition="#fr">Muͤnze</hi>, die <hi rendition="#fr">Urne</hi>, das <hi rendition="#fr">Bas-relief</hi> wid-<lb/>
mete man ihr, und da war ſie an Stelle.</p><lb/>
<p>Gibt mir die Goͤttin <hi rendition="#fr">Tyche</hi> (denn es iſt bil-<lb/>
lig, daß ich uͤber die Allegorie auch allegoriſi-<lb/>
re) gibt ſie mir Muße und Luſt und Liebe, die<lb/>
mehr als Muße iſt, meine Flicke hingeworfner<lb/>
Gedanken uͤber die <hi rendition="#fr">Anaglyphik</hi> zu ſammeln;<lb/>
ich freue mich, wenn ich an die Stunden denke,<lb/>
die mir die ſimpelſte Gruppe der Welt, die<lb/>
<hi rendition="#fr">Griechiſche Allegorie</hi>, einſt verlieh. Da<lb/>
werden wir Griechengeiſt in der niedlichſten Bil-<lb/>
derſprache entdecken; hier, befuͤrchte ich, iſts<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">J 3</fw><fw type="catch" place="bottom">zu</fw><lb/>
<pb n="134" facs="#f0137"/>
zu fruͤh. Ein Jupiter, Herkules und Apollo,<lb/>
ein Laokoon und Alexander ſind zu <hi rendition="#fr">große</hi> oder<lb/>
zu <hi rendition="#fr">beſtimmte</hi> Weſen als daß Allegorie ſie um-<lb/>
flattern ſollte. Was Hand und Geiſt an ih-<lb/>
nen erfaſſet, iſt Allegorie gnug, d. i. <hi rendition="#fr">Sinn</hi> und<lb/>
<hi rendition="#fr">Geiſt</hi> eines gegenwaͤrtigen himmliſchen Weſens.<lb/>
Sie waren auf beſtimmte Tradition und Kin-<lb/>
desgeſchichte gebauet; die zu <hi rendition="#fr">beſtimmen</hi>, wo ſie<lb/>
wankte, ſie auf Einem Punkt Perſoͤnlichen Da-<lb/>
ſeyns <hi rendition="#fr">veſtzuhalten</hi>, war des Kuͤnſtlers Werk;<lb/>
nicht ſie mit Allegorie zu behaͤngen und in Luft<lb/>
zu verduften.</p><lb/>
<p>Statt deſſen trete man an eine in Stein<lb/>
gehauene <hi rendition="#fr">Tugend</hi>, die Dame <hi rendition="#fr">Gerechtigkeit</hi><lb/>
etwa oder die Jungfrau <hi rendition="#fr">Froͤmmigkeit, Liebe</hi><lb/>
u. d. gl. was hat man an ihnen? Nichts!<lb/>
Eine in Stein gehauene Seifenblaſe. Was ich<lb/>
bei ihren Attributen denken ſoll, weiß ich etwa;<lb/>
aber bei ihnen ſelbſt? daß ſie liebe gute Damen<lb/>
ſind, die ein Wort, eine abſtrakte Redart her-<lb/>
vorbrachte, und die meiſtens deren auch werth<lb/>
ſind. Wollen ſie das <hi rendition="#fr">Hoͤchſte</hi> ausdruͤcken, was<lb/>
ſie bedeuten, (und das ſollen ſie doch!) ſo werden<lb/>
ſie unleidlich: denn die angeſtrengteſte Gerechtig-<lb/>
keit die allergnaͤdigſte Gnade, die allerzerfloſſen-<lb/>
ſte Andacht, die weichſte Barmherzigkeit, die<lb/>
lachendſte Liebe kann weder Menſch noch Stein<lb/>
tragen. Und <hi rendition="#fr">ewig</hi> ertragen? in dem unna-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">tuͤr-</fw><lb/>
<pb n="135" facs="#f0138"/>
tuͤrlichen, krallen oder aufgeloͤſten Zuſtande ſteht<lb/>
ſie immer da, und nichts kann ihr helfen?<lb/>
Hinweg, Grimaſſe von Stein, und verwandle<lb/>
dich zu dem, was du einſt wareſt, ein Wort,<lb/>
eine Sylbe!</p><lb/>
<p>Nun aber ſchwang ſich auch meiſtens der<lb/>
Kuͤnſtler <hi rendition="#fr">nicht</hi> ſo hoch: er wollte ſeinen Block<lb/>
nicht anſtrengen, den <hi rendition="#fr">hoͤchſten Ton aller<lb/>
Gerechten</hi> d. i. die Gerechtigkeit, den <hi rendition="#fr">Jnbe-<lb/>
grif aller Andaͤchtigen</hi>, die Andacht, ewig und<lb/>
unuͤberſchwungen zu toͤnen; er blieb alſo in der<lb/>
ſeligen Mittelmaͤßigkeit, und ſo ſaget er <hi rendition="#fr">gar<lb/>
nichts</hi>. Jſt die <hi rendition="#aq">Pietas</hi> hoͤchſtens nur etwa eine<lb/>
<hi rendition="#aq">pia,</hi> die <hi rendition="#aq">Caritas</hi> etwa eine <hi rendition="#aq">cara,</hi> beide unbeſtimmt<lb/>
und ohne Jndividualformen; Schade, lieber<lb/>
Kuͤnſtler, um Marmor, und Meißel und Zeit<lb/>
und Muͤhe. Haͤtteſt du lieber eine <hi rendition="#fr">beſtimmte</hi><lb/>
<hi rendition="#aq">pia</hi> und <hi rendition="#aq">cara</hi> genommen, ſo ſtuͤnde die doch leb-<lb/>
haft da, und dein heiliger Vater waͤre mindſtens<lb/>
von einigen guten Weibern in Stein beweint<lb/>
und betrauert worden, ſtatt deren jetzt nur ein<lb/>
geſchaffenes <hi rendition="#fr">Nichts</hi>, Allegoriſche Tugenden,<lb/>
um ihn trauren!</p><lb/>
<p>Bei <hi rendition="#fr">Grab-</hi> und <hi rendition="#fr">Denkmahlen</hi> indeß laſſe<lb/>
ich die Allegorie noch gelren: denn oft vertreten<lb/>
jene doch nur die Stelle der Bas-reliefs auf dem<lb/>
<hi rendition="#fr">Monumente</hi>, und etwa der Gemmen und<lb/>
Muͤnzen, ſie ſind kein <hi rendition="#fr">freies Kunſtbild</hi>. Auch<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">J 4</fw><fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/>
<pb n="136" facs="#f0139"/>
die Griechen konnten wohl auf ein Grabmahl<lb/>
Pſyche und Amor, halb als Allegorie (ſie waren<lb/>
aber mehr als ſolche, ſie waren <hi rendition="#fr">Geſchichte</hi>) ſtellen<lb/>
und ließen das ſchoͤne Paar, jetzt in neuer Be-<lb/>
kanntſchaft, ſich ſchweſterlich kuͤſſen und umar-<lb/>
men. Jſt irgend ein Ort, da man einen her-<lb/>
abgeſunknen Engel erwartet, ſo iſts am Grabe,<lb/>
uͤber der lieben Aſche unſrer Todten, wo Alles<lb/>
ſo ſtill iſt, wo kein Laut aus jener Welt hin-<lb/>
uͤbertoͤnet und wo wir doch ſo gern mehr als Aſche<lb/>
faͤnden. Hier iſt alſo auch wohl eine weinende<lb/>
oder troͤſtende <hi rendition="#fr">Tugend</hi> zu ertragen, wenn ſie,<lb/>
ihres Namens werth, nur als <hi rendition="#fr">ein weiblicher<lb/>
Engel</hi> daſteht. Kann der Verſtorbne oder die<lb/>
Verſtorbne ſelbſt in oder neben ihr gebildet wer-<lb/>
den, wie wirs erwarten, ſo iſts freilich um ſo<lb/>
beſſer. Koͤnnen wuͤrkliche Kinder, eine Ge-<lb/>
liebte, ein Weib daneben gebildet werden, ſo<lb/>
kehrt fuͤr Kunſt und Denkmahl <hi rendition="#fr">Wahrheit</hi> in die<lb/>
Zuͤge, und alſo beſſer. — Aber wehe, wenn<lb/>
dieſe Grabengel, die man der Menſchlichkeit,<lb/>
als Denkmahl der Liebe und milde Gabe zuließ,<lb/>
nun <hi rendition="#fr">Hauptwerk</hi> der Kunſt werden ſollen und<lb/>
gar <hi rendition="#fr">gelehrte</hi> Abſtraktionen und Allegorien, wie<lb/>
Geſpenſter, alles verſcheuchen! Jſts ſodenn<lb/>
nicht offenbares Zeichen der groͤßten <hi rendition="#fr">Duͤrftig-<lb/>
keit</hi> und <hi rendition="#fr">Armuth</hi>, daß man nichts als ſolche<lb/>
habe? oder nur ſolche zu bilden vermoͤge?</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Wie</fw><lb/>
<pb n="137" facs="#f0140"/>
<p>Wie weit iſts mit der Kunſt der <hi rendition="#fr">leibhaften<lb/>
Wahrheit</hi> gekommen, wenn ſie keine <hi rendition="#fr">leibhafte<lb/>
Wahrheit</hi> mehr hat, wenn ſie ſtatt des großen<lb/>
Einen Seeledurchwebten Ganzen nach einem<lb/>
Schmetterlinge von <hi rendition="#fr">Witz</hi>, von <hi rendition="#fr">Bedeutung</hi>,<lb/>
haſcht, der <hi rendition="#fr">um</hi>, oder <hi rendition="#fr">neben</hi> oder <hi rendition="#fr">uͤber</hi> ihr<lb/>
ſchwebe! Und den ſie doch auch, ſo klein der<lb/>
Preis waͤre, nicht einmal zu erreichen, nicht<lb/>
auszudruͤcken vermag, denn zu aller litterariſchen<lb/>
und moraliſchen Allegorie gehoͤrt <hi rendition="#fr">Gruppe</hi>, und<lb/>
im eigentlichſten Verſtande hat die die <hi rendition="#fr">Bildne-<lb/>
rei</hi> nicht.</p><lb/>
<p>„Nicht? die Bildnerei keine Gruppe?<lb/>
„Und Laokoon, Niobe, die beiden Bruͤder„ —<lb/>
Jch weiß das Alles und mehr als das. Jch<lb/>
weiß, daß ein Franzoſe noch neulich hoch-<lb/>
geruͤhmt hat, „<hi rendition="#fr">ſeine</hi> Nation habe das Gruppi-<lb/>
„ren der Bildſaͤulen nagelneu erfunden, ſie<lb/>
„habe zuerſt Bildſaͤulen <hi rendition="#fr">maleriſch</hi> gruppiret,<lb/>
„wie nie ein Alter gruppirt hat„ — Die Bild-<lb/>
ſaͤulen <hi rendition="#fr">maleriſch</hi> gruppiren? ſiehe, da ſchnarrt<lb/>
ſchon das Pfeifchen, denn eigentlich geredt, iſts<lb/>
Widerſpruch: Bildſaͤulen <hi rendition="#fr">maleriſch</hi> gruppiren.<lb/>
Jede Bildſaͤule iſt Eins und ein Ganzes: Jede<lb/>
ſteht fuͤr ſich allein da. Was der Gedachte alſo an<lb/>
den Alten tadelt, war ihnen <hi rendition="#fr">ausgeſuchte Weis-<lb/>
heit</hi>, naͤhmlich nicht zu gruppiren, und wo<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">J 5</fw><fw type="catch" place="bottom">Gruppe</fw><lb/>
<pb n="138" facs="#f0141"/>
Gruppe ſeyn muſte, ſie ſelbſt, ſo viel moͤglich<lb/>
zu zerſtoͤren.</p><lb/>
<p>Daher muſten Laokoons Kinder ſo klein ſeyn,<lb/>
ob ſie wohl Maͤnner waren: nicht, wie <hi rendition="#fr">Hogarth</hi><lb/>
meint, ſeiner Schoͤnheitslinie wegen, daß, wenn<lb/>
uͤber alle drei ein Transportkaſte geſchlagen wuͤr-<lb/>
de, er in Form der Pyramide oder Lichtflamme<lb/>
da ſtuͤnde; an ſolche Zimmerarbeit hat wahrlich<lb/>
der Kuͤnſtler nicht gedacht. Woran er dachte und<lb/>
denken muſte, war, daß die Jungen dem Alten,<lb/>
zu ſeiner Groͤße erhoben, auch bei dunkler Nacht<lb/>
im Licht ſtuͤnden, daß das Ganze ſofort Drei<lb/>
und nicht Eins, mithin der Geiſt des erhabnen<lb/>
Vater- und Todesleidens weg- und ſcheußlich<lb/>
zertheilt waͤre, wenn <hi rendition="#fr">alle drei</hi> da ſtaͤnden und<lb/>
ſchrien und vergeblich mit den Schlangen raͤngen.<lb/>
Da er die zwei alſo nicht wegſchaffen konnte, um<lb/>
ſein herrliches Bild <hi rendition="#fr">allein</hi> zu geben: ſo verkleinte<lb/>
er ſie wenigſtens und erniedrigte ſie zu halben<lb/>
<hi rendition="#fr">Nebenwerken</hi>, riß dem einen Jungen das Maul<lb/>
auf (wie jeder feine Kenner der Griechiſchen Kunſt<lb/>
es mit Schrecken ſehen kann) verflocht ſie in das<lb/>
Gebiet der Schlangen und der Quaal, damit der<lb/>
erhabene Vater in ihrer Mitte allein ſtehe und als<lb/>
Held und Ringer ſein Leiden dem Himmel klage.</p><lb/>
<p><hi rendition="#fr">Die Gruppe Niobe</hi>, wo ſtand ſie? und<lb/>
wie wenig iſt ſie Gruppe! wie fern und zerſtreuet<lb/>
liegen die Jhrigen um ſie her! und die Juͤngſte<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">in</fw><lb/>
<pb n="139" facs="#f0142"/>
in ihren Schoos geflohen, beugt ſich und verbirgt<lb/>
ſich, damit eben durch ſie nur die Mutter <hi rendition="#fr">allein</hi><lb/>
und <hi rendition="#fr">erhaben</hi> und als Mutter ſolcher Kinder<lb/>
erſchiene.</p><lb/>
<p>Zwei bruͤderliche Freunde, die ſich in der<lb/>
einfachſten Stellung auf einander lehnen; ein<lb/>
Paar, das ſich in der einfachſten Stellung mit<lb/>
einem Kuß verſchwiſtert, ſind ſo wenig, Grup-<lb/>
pe zu nennen, als <hi rendition="#fr">Leda</hi> und der Schwan, <hi rendition="#fr">Ju-<lb/>
piter</hi> und ſein Adler. Der Kuͤnſtler fuͤhlte das<lb/>
ewige Geſetz, das Weſen ſeiner Kunſt, die nur<lb/>
<hi rendition="#fr">Eins gibt</hi>, und in dem <hi rendition="#fr">Einen Alles</hi>! die, je mehr<lb/>
ſie zerſtuͤcket, theilt, gruppirt, haͤufet, um ſo<lb/>
aͤrmer wird und zuletzt eine Taube noͤthig hat, die<lb/>
uͤber der ganzen Gruppe ſchwebe und mit einem<lb/>
Steinzettel im Schnabel ſage: was der <hi rendition="#fr">Stein-<lb/>
wald</hi> bedeute? denn <hi rendition="#fr">weder dem ſehenden Blick</hi><lb/>
noch der <hi rendition="#fr">taſtenden Hand bedeutet jede einzelne<lb/>
Statue</hi> nun <hi rendition="#fr">Etwas</hi>.</p><lb/>
<p>Tretet einmal her an dieſe noble Gruppe:<lb/>
<hi rendition="#fr">Arria</hi> und <hi rendition="#fr">Paͤtus</hi>, nebſt <hi rendition="#fr">Kammerfrauen</hi> und<lb/>
<hi rendition="#fr">Bedienten</hi>. Wo ſollt ihr ſtehen? welcher Per-<lb/>
ſon im Ruͤcken? denn die Gruppe ſteht frei von<lb/>
allen Seiten mit <hi rendition="#fr">mahleriſchem</hi> Anſtande. Und<lb/>
wenn ihr gar euer Gefuͤhl zu Huͤlfe nehmen woll-<lb/>
tet, wo anfangen? wo aufhoͤren? und wo iſt<lb/>
nun der Geiſt? <hi rendition="#fr">des Bildes Eine ganze Seele</hi>?<lb/>
Alle in Schmerz, alle in Heldenmuth, alle das<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">zaͤrt-</fw><lb/>
<pb n="140" facs="#f0143"/>
zaͤrtliche Woͤrtlein noͤthig habend, der Arria aus<lb/>
dem Munde: <hi rendition="#aq">non dolet Paete!</hi> das denn frei-<lb/>
lich die Hand weder ertappen kann noch mag.<lb/>
Wie ſimpel ſteht dagegen der <hi rendition="#fr">Paͤtus</hi> der Alten,<lb/>
und <hi rendition="#fr">Arria</hi> ſinkt ihm zu Fuͤßen und er haͤlt ſie<lb/>
und endet ſein Lebtn. Alſo wiederum keine mah-<lb/>
leriſche Gruppe.</p><lb/>
<p>Kann nun eine <hi rendition="#fr">Geſchichte</hi> in der Bildhaue-<lb/>
rei nicht Gruppe werden, weil jedes <hi rendition="#fr">fuͤr ſich auf<lb/>
ſeinem Grunde</hi>, in <hi rendition="#fr">ſeiner</hi> Welt ſtehet; liebe<lb/>
Allegorie, wie wirds mit dir ſeyn, wenn du,<lb/>
als Schmetterling oder Taube, aus vielen Per-<lb/>
ſonen oder Figuren, jede fuͤr ſich <hi rendition="#fr">ganz</hi> gebildet,<lb/>
und doch <hi rendition="#fr">nicht</hi> ganz gebildet, (nur fuͤr <hi rendition="#fr">dich,<lb/>
Allegoria</hi>, gebildet!) hervorfliegen ſollt? Jch<lb/>
fuͤrchte, du bleibſt wo du biſt, dem Kuͤnſtler im<lb/>
muͤßigen Kopfe, denn in die arbeitende Hand<lb/>
war kein Weg, und aus ihr in den zertheilten<lb/>
Felſen, der nur in ſeinem Kopf <hi rendition="#fr">Eins</hi> iſt, noch<lb/>
minder.</p><lb/>
<p>Endlich warum wollen wir der Natur wi-<lb/>
derſtreben und nicht jede Kunſt thun laſſen, was<lb/>
ſie <hi rendition="#fr">allein</hi> und <hi rendition="#fr">am beſten</hi> thun kann? Wo <hi rendition="#fr">Ein<lb/>
Grund</hi> iſt, auf Gemme, Muͤnze, Tafel, da<lb/>
<hi rendition="#fr">bindet die Natur ſchon</hi> durch das <hi rendition="#fr">Continuum<lb/>
Einer Flaͤche</hi>. Gemme, Muͤnze, Bas-Relief,<lb/>
Denkmahl, kann nicht viel mehr als eine Allegorie<lb/>
geben, dazu ſind ſie da und die geben ſie unnach-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ahmlich</fw><lb/>
<pb n="141" facs="#f0144"/>
ahmlich. Warum ſie von da wegreißen? mit<lb/>
ihr die großen Bilder <hi rendition="#fr">der Wahrheit, Goͤtter-</hi><lb/>
und <hi rendition="#fr">Heldengeſtalten</hi>, oder die Zaubertafel <hi rendition="#fr">hiſto-<lb/>
riſcher Wahrheit</hi>, das <hi rendition="#fr">Gemaͤhlde</hi>, verwirren<lb/>
und zu Schatten verſcheuchen? Eine Epopee,<lb/>
worinn Allegorien handeln, und ein Drama,<lb/>
worinn Abſtraktionen agiren, und eine Geſchich-<lb/>
te, worinn ſie Pragmatiſch tanzen, und ein<lb/>
Staat, worinn ſie Jdealiſch ordnen, ſind herr-<lb/>
liche Meiſterſtuͤcke; kaum aber herrlicher, als<lb/>
eine bildende Kunſt, die ſie in Fels gehauen,<lb/>
hinſtellt, damit ſie doch ja nicht aus der Welt<lb/>
verſchwinden. </p></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[142]" facs="#f0145"/>
</body><back><div><p><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Leipzig</hi>,<lb/>
gedruckt in der Breitkopfiſchen Buchdruckerey.<lb/>
<hi rendition="#g">1778</hi>.<lb/>
<pb n="[143]" facs="#f0146"/>
<hi rendition="#g">Verbeſſerungen</hi>.</hi></p></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div type="corrigenda"><list><item>S. 6. Z. 11. 12. was lies das.</item><lb/>
<item>— 9. — 19. auf der l. auf die.</item><lb/>
<item>— 17. — 16. nicht Viel l. Viel.</item><lb/>
<item>— 32. — 9. Todtenkampfes l. Todeskampfes.</item><lb/>
<item>— 37. — 2. blieb der l. blieb, der.</item><lb/>
<item>— 41. — 21. endete ſich l. endete fruͤh.</item><lb/>
<item>— 54. — 1. und ſelbſt l. und wie ſie ſelbſt.</item><lb/>
<item>— 57. — 13. herab oder l. herauf oder.</item><lb/>
<item>— 63. — 15. Blinde l. blinde.</item><lb/>
<item>— 76. — 1. und das l. und oft das.</item><lb/>
<item>— 94. — 11. Abſtraks l. Abſtrakts.</item><lb/>
<item>— 95. — 2. blinden l. Blinden.</item><lb/>
<item>— 102. — 9. edlen l. eklen.</item><lb/>
<item>— 108. — 6. bei Jch habe, einen neuen Abſchnitt.</item><lb/>
<item>— 117. — 17. Lagen l. lagen.</item><lb/>
<item>— 119. — 10. lebendig-ungluͤckliche l. lebendig.<lb/>
Ungluͤckliche.</item><lb/>
<item>— 121. — 3. Herren l. Heroen.</item></list></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</back>
</text> </TEI>