<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Vortrag gehalten im Architekten-Verein zu Berlin am 7. October 1878</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/117525561">
<surname>Hobrecht</surname>
<forename>James</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">21</measure>
<measure type="tokens">3890</measure>
<measure type="types">1464</measure>
<measure type="characters">28204</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:06:55Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/hobrecht_polytechnikum_1878</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/hobrecht_polytechnikum_1878</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/hobrecht_polytechnikum_1878</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/hobrecht_polytechnikum_1878</idno>
<idno type="DTADirName">hobrecht_polytechnikum_1878</idno>
<idno type="DTAID">16481</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905192532</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Hobrecht, James: Über die Vorbildung für den Besuch des Polytechnikums. Berlin, 1878.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Vortrag gehalten im Architekten-Verein zu Berlin am 7. October 1878</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/117525561">
<surname>Hobrecht</surname>
<forename>James</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">15 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Schade</name></publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">1878</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Nc 2836-14</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=624098036</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Antiqua</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Fachtext</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Technik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Technik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds2main">Wissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#b">VORTRAG</hi><lb/>
GEHALTEN IM ARCHITEKTEN-VEREIN<lb/>
ZU BERLIN<lb/>
<hi rendition="#b #g">AM 7. OCTOBER</hi> <hi rendition="#b">1878</hi></titlePart> </docTitle><lb/>
<byline>VON<lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#b">J</hi>. <hi rendition="#b">HOBRECHT</hi>.</docAuthor> </byline><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="desc">(ALS MANUSCRIPT GEDRUCKT.)</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b">BERLIN</hi></pubPlace> <docDate> <hi rendition="#b">1878.</hi></docDate><lb/>
</docImprint> </titlePage>
<pb facs="#f0006"/>
</front>
<pb facs="#f0007"/>
<body> <div n="1"> <p rendition="#et"><hi rendition="#g">Meine Herren!</hi></p><lb/>
<p>Ich habe niemals ein Hehl daraus gemacht, dass ich ein<lb/>
Gegner der Bestrebungen war und bin, welche zum Aufgeben<lb/>
der Bau-Akademie und zur Einrichtung eines Polytechnikums in<lb/>
Berlin geführt haben.</p><lb/>
<p>Doch ist diese Angelegenheit, so viel ich weiss, entschieden,<lb/>
und es kann nicht lohnen darüber noch ein Wort zu verlieren,<lb/>
um so mehr, als ich weiss, dass ich in dieser Frage mit der Ma¬<lb/>
jorität des geehrten Vereins nicht übereinstimme.</p><lb/>
<p>Doch war, m. H., bei den damaligen Berathungen der Archi¬<lb/>
tekten-Verein nahezu einstimmig der Ansicht, dass das Polytech¬<lb/>
nikum nur dann überhaupt segensreich wirken kann, wenn für die<lb/>
Aufnahme in dasselbe eine gleichmässige und mindestens gleich<lb/>
hohe Vorbildung gefordert würde, wie sie bisher bei der Aufnahme<lb/>
in die Bau-Akademie verlangt wurde.</p><lb/>
<p>Ich erlaube mir zum Beweise dessen die bezüglichen Stellen<lb/>
aus der Eingabe vom 7. October 1874 zu verlesen, welche der<lb/>
Verein dem Herrn Handelsminister mit der Bitte um Berücksichti¬<lb/>
gung überreicht hat. Es heisst dort:</p><lb/>
<p>„Für die Organisation der von uns zunächst für Berlin empfoh¬<lb/>
lenen technischen Hochschule dürften die bei den Universitäten<lb/>
gewonnenen Erfahrungen einen trefflichen Anhalt bieten, da es uns<lb/>
<hi rendition="#g">unerlässlich</hi> erscheint, dass von den Studirenden jener Hoch¬<lb/>
schule <hi rendition="#g">ausnahmslos dasselbe Maass</hi> allgemeiner wissenschaft¬<lb/>
licher Vorbildung gefordert werden muss, wie von den Studirenden<lb/>
der Universitäten. Dass der höhere Ziele erstrebende Techniker<lb/>
eine derartige Vorbildung ebenso nöthig hat, wie der Angehörige<lb/>
eines auf der Universität vertretenen Berufsfaches, ist eine Ueber¬<lb/>
<pb n="4" facs="#f0008"/>
zeugung, die in technischen Kreisen immer weiteren Eingang findet<lb/>
und durch die Erfahrung täglich als richtig bestätigt wird. Die<lb/>
bestehenden polytechnischen Schulen Deutschlands, Oesterreichs<lb/>
und der Schweiz, deren Erfolge übrigens hinreichen, um die Vor¬<lb/>
theile der empfohlenen Vereinigung für die höchsten technischen<lb/>
Lehranstalten klar zu stellen, haben sich diese Erfolge <hi rendition="#g">leider<lb/>
zum Theil dadurch verkümmert</hi>, <hi rendition="#g">dass sie bezüglich der<lb/>
Vorbildung der Aufzunehmenden zu geringe und ausser¬<lb/>
dem nicht gleichmässige Anforderungen stellen</hi>. Die<lb/>
Gründung einer, strengere Vorbedingungen für die Aufnahme stellen¬<lb/>
den, technischen Hochschule in Preussen, würde unzweifelhaft auf<lb/>
diese älteren Anstalten zurückwirken und die werthvolle Möglich¬<lb/>
keit in Aussicht stellen, für die deutschen Polytechniken allmälig<lb/>
eine ebenso einheitliche Organisation zu erzielen, wie für die deut¬<lb/>
schen Universitäten.</p><lb/>
<p>Damit würde nicht nur die Gewinnung und Ausbildung von<lb/>
Lehrkräften gefördert, sondern auch den Studirenden höchst er¬<lb/>
wünschte Gelegenheit geboten werden, durch den Besuch verschie¬<lb/>
dener technischer Hochschulen reichere Anschauungen zu sammeln.“</p><lb/>
<p>Ich bin mir bei den damaligen Berathungen vollkommen klar<lb/>
gewesen, dass die Erfüllung dieser Forderung ihre Schwierigkeiten<lb/>
haben werde, und gerade die Besorgniss meinerseits, dass man<lb/>
diese Schwierigkeiten nicht überwinden werde, hat mich dahin<lb/>
geführt, mich überhaupt gegen ein Polytechnikum auszusprechen.</p><lb/>
<p>Die Erfahrung lehrt nun, m. H., dass, wie es scheint, meine<lb/>
Befürchtung keine unbegründete war.</p><lb/>
<p>Wir lesen in der „Deutschen Bauzeitung“ No. 64 vom 10. Aug.<lb/>
dieses Jahres in einem „zur Reorganisation der preussischen Ge¬<lb/>
werbeschulen“ überschriebenen Artikel, dass am 2. und 3. Aug. a. c.<lb/>
eine Conferenz zur Begutachtung der Reformen der nach dem<lb/>
Plan von 1870 eingerichteten Gewerbeschulen zusammen getreten<lb/>
sei, welche auf ihr vorgelegte Fragen beschlossen hat:</p><lb/>
<p>1. Es soll in Zukunft zwei Gruppen von Gewerbeschulen<lb/>
geben. Die eine als Vorbereitungsschule für das Polytechnikum.<lb/>
Die andere als Vorbereitungsfachschule für Techniker mittleren<lb/>
Ranges.</p><lb/>
<p>2. Beide Gruppen sollen ihre Schüler von Sexta an aus¬<lb/>
bilden.<lb/>
</p>
<pb n="5" facs="#f0009"/>
<p>3. Die unteren (Vorklassen) sollen in Bezug auf Verwaltung<lb/>
und Aufsicht mit den Klassen der eigentlichen Gewerbeschule in<lb/>
einen einheitlichen Organismus verschmolzen werden.</p><lb/>
<p>4. Die Zahl der Vorklassen soll auf 5 vervollständigt werden.</p><lb/>
<p>5. und 6 bezieht sich lediglich auf die Gewerbeschulen für die<lb/>
Techniker mittleren Ranges.</p><lb/>
<p>7. Der jetzt bestehende 8jährige Cursus der Gewerbeschulen,<lb/>
welcher für die Studien auf der technischen Hochschule (Gewerbe-<lb/>
Akademie) vorbereiten soll, ist auf einen 9jährigen auszudehnen; die<lb/>
Abiturienten solcher Anstalten mit 9jährigem Cursus sollen nicht<lb/>
nur zu allen höheren <hi rendition="#g">technischen Studien</hi>, sondern <hi rendition="#g">auch zu<lb/>
den Staatsprüfungen auf dem gesammten technischen<lb/>
Gebiet</hi> zugelassen werden.</p><lb/>
<p>Hiernach, m. H., soll nach den Vorschlägen der Conferenz eine<lb/>
neue Gewerbeschule mit 9jährigem Lehrgang, d. h. <hi rendition="#g">eine neue<lb/>
Art von Realschulen ohne Latein</hi> gebildet werden, welche<lb/>
das Recht zum Besuch des Polytechnikums giebt, und deren Ab¬<lb/>
solvirung das Recht zur Zulassung zu den Staatsprüfungen auf<lb/>
dem gesammten technischen Gebiet gewährt.</p><lb/>
<p>Niemand von Ihnen, m. H., wird bestreiten können, dass dieser<lb/>
Antrag, über dessen Annahme, so viel ich weiss, der Herr Han¬<lb/>
delsminister noch keineswegs entschieden hat, vitale Interessen un¬<lb/>
seres Vereins berührt, und dass er im Widerspruch steht mit<lb/>
derjenigen Auffassung des Architekten-Vereins, welche derselbe in<lb/>
seinem Bericht an den Herrn Handelsminister vom 7. October 1874<lb/>
niedergelegt hat.</p><lb/>
<p>Hiernach scheint es mir eine unabweisliche Pflicht des Archi¬<lb/>
tekten-Vereins zu sein, diese Angelegenheit in den Kreis seiner<lb/>
Berathungen zu ziehen und wenn sich dabei eine Abweichung von<lb/>
den Auffassungen der oben erwähnten Conferenz ergeben sollte,<lb/>
hierüber dem Herrn Handelsminister ehrerbietigst seine Ansicht zur<lb/>
Sache vorzutragen.</p><lb/>
<p>Wenn wir nun den in der „Deutschen Bauzeitung“ mitgetheil¬<lb/>
ten, übrigens aus dem „Deutschen Reichsanzeiger“ entnommenen,<lb/>
Bericht, seinem Wortlaute nach, genau prüfen, so ergiebt sich<lb/>
meines Erachtens mit unbestreitbarer Sicherheit, dass es sich keines¬<lb/>
weges in dieser Conferenz <hi rendition="#g">darum gehandelt</hi> hat, die Interessen<lb/>
des Berufs, dem wir alle angehören, zu fördern und zu dem Ende<lb/>
<pb n="6" facs="#f0010"/>
die hierauf bezüglichen Verordnungen und Bestimmungen nach<lb/>
ihrem Werth oder Unwerth hin zu prüfen, sondern, dass es darauf<lb/>
ankam, neue lebensfähige Gewerbeschulen oder ältere nicht lebens¬<lb/>
fähige Gewerbeschulen lebensfähig zu machen, und dass sich aus<lb/>
diesem Grunde und bei diesem Beginnen <hi rendition="#g">beiläufig</hi> die Nothwen¬<lb/>
digkeit ergab, Forderungen aufzustellen, welche, wie <hi rendition="#g">Jeder</hi> zugeben<lb/>
wird, die Interessen unseres Berufs auf’s Einschneidenste berühren,<lb/>
und wie <hi rendition="#g">ich</hi> in diesem Augenblicke, freilich nur für mich, sagen<lb/>
kann, <hi rendition="#g">verletzen</hi>.</p><lb/>
<p>Aber auch der geehrte Verein wird diese meine Auffassung<lb/>
theilen müssen, wenn er heute noch auf dem Standpunkte seines<lb/>
Berichtes vom 7. October 1874 steht.</p><lb/>
<p>Hätte es sich, m. H., überhaupt um eine Frage in der Conferenz<lb/>
gehandelt, welche nicht die <hi rendition="#g">Gewerbeschulen</hi>, sondern <hi rendition="#g">uns</hi><lb/>
betroffen hätte, so würde unzweifelhaft die Vertretung unseres<lb/>
Berufs in der Conferenz eine andere gewesen sein.</p><lb/>
<p>Die Herren Architekten auf der Conferenz werden uns ebenso<lb/>
zugeben, dass wir ihnen persönlich als hochbegabte und einsichts¬<lb/>
volle Collegen gerne den Tribut unserer Hochachtung darzubringen<lb/>
bereit sind, wie, dass sie nicht als Vertreter unserer nach Tau¬<lb/>
senden zählenden Fachgenossen, zumal ohne jede vorherige Rück¬<lb/>
frage und Verständigung mit denselben, gelten können.</p><lb/>
<p>Wenn ich dies sonach auch als einen Beweis dafür ansehe,<lb/>
dass der Zweck der Conferenz nur die Lebendigmachung der Ge¬<lb/>
werbeschulen war, so wird dieser Beweis noch verstärkt, wenn<lb/>
wir uns sonst die Zusammensetzung dieser Conferenz ansehen und<lb/>
überall in den Beschlüssen derselben das Bestreben wahrnehmen,<lb/>
durch Verleihung von Rechten, wie desjenigen zum einjährigen<lb/>
Militairdienst und zum Besuch des Polytechnikums, die Gewerbe¬<lb/>
schulen besucht und lebensfähig zu machen.</p><lb/>
<p>Ich und wir alle, m. H., anerkennen im höchsten Maasse diese<lb/>
Bestrebungen; wenn wir aber, wie ich dies jetzt thue, uns dagegen<lb/>
verwahren, dass wir, unser Stand, dabei nicht unter die Räder<lb/>
eines Wagens gerathen, welcher einem andern Ziele als dem<lb/>
unserigen, zufährt, wenn wir uns vertheidigen, aufgeschreckt durch<lb/>
die Nachricht von einem anderweitigen Vorgehen, welches unsere<lb/>
Verhältnisse ungehört und unseren ausgesprochenen Wünschen ent¬<lb/>
gegen ändert — und wie ich annehme, sehr zu unserem Nachtheil,<lb/>
<pb n="7" facs="#f0011"/>
damit anderweitige Bestrebungen unterstützt werden, so wird man<lb/>
uns wenigstens nicht <hi rendition="#g">den</hi> Vorwurf machen können, dass es unsere<lb/>
<hi rendition="#g">Absicht</hi> sei, anderweitiges Gute zu hindern; wir wünschen den<lb/>
Gewerbeschulen jedes Glück und Gedeihen; was wir aber nicht<lb/>
wollen, ist, dass die Interessen unseres Faches in Verbindung damit<lb/>
gebracht und verletzt werden.</p><lb/>
<p>Was mich, m. H., seinerzeit besonders besorgt machte, als<lb/>
es sich um die Errichtung eines Polytechnikums handelte, war,<lb/>
dass eine solche Schule nur dann eine wirklich <hi rendition="#g">höhere</hi> Schule<lb/>
ist, und nur dann den Charakter einer besonderen Abrichtungs¬<lb/>
anstalt für bestimmte Fächer vermeidet, wenn sämmtliche Schüler<lb/>
einer solchen Hochschule in Bezug auf ihre allgemein wissenschaft¬<lb/>
liche Vorbildung und somit, in ihrer sozialen Stellung, einander<lb/>
im Wesentlichen <hi rendition="#g">gleich</hi> stehen; dass aber dieses Ziel nicht zu<lb/>
erreichen sei, wenn man in unnöthig harter Weise die, aus der<lb/>
freien und selbständigen Entwickelung verschiedener Berufe histo¬<lb/>
risch <hi rendition="#g">verschieden</hi> geformten, allgemeinen wissenschaftlichen Vor¬<lb/>
bedingungen auf <hi rendition="#g">ein</hi> Maass zusammendrückt; wer bislang <hi rendition="#g">mehr</hi><lb/>
leisten musste, soll fortan <hi rendition="#g">weniger</hi>, wer <hi rendition="#g">weniger</hi> leistete, <hi rendition="#g">mehr</hi><lb/>
leisten, und warum? damit das Polytechnikum lebensfähig werde.</p><lb/>
<p>Dieser Fall ist, m. H., jetzt eingetreten, die Gewerbeschulen<lb/>
werden heraufgeschraubt, die Ansprüche an die wissenschaftliche<lb/>
Vorbildung der Bautechniker sollen herabgedrückt werden.</p><lb/>
<p>Zu einer Zeit, in welcher in fast Gefahr drohender Weise<lb/>
sich die Spezialitäten entwickeln, um Freiheit in formeller Beziehung,<lb/>
Gründlichkeit auf beschränkterem Gebiet zu erlangen, soll hier,<lb/>
um alles unter einen Hut bringen zu können, die <hi rendition="#g">natürliche</hi><lb/>
Verschiedenheit vernichtet werden; um alle unter diesen <hi rendition="#g">grossen</hi><lb/>
Hut bringen zu können, soll der <hi rendition="#g">Kleine</hi> auf die <hi rendition="#g">Bank</hi> gestellt<lb/>
werden und der <hi rendition="#g">Grosse gebückt</hi> stehen.</p><lb/>
<p>Liegt nun für uns eine Veranlassung vor, uns zu bücken? war<lb/>
das Maass unseres Wissens zu gross und das Maass unseres Könnens<lb/>
zu klein? Ich bestreite beides. Es ist recht, wenn wir gegen uns<lb/>
selbst eine strenge Kritik üben oder mit unseren Gesammtleistungen<lb/>
nicht zufrieden sind, aber ich glaube, nur <hi rendition="#g">wir</hi> haben dieses Recht<lb/>
dazu. Wie sich seit dem Anfang dieses Jahrhunderts, als in Armuth<lb/>
und Dürftigkeit der preussische Staat darnieder lag, bei dem Anfangs<lb/>
vollständigen Fehlen aller bedeutenden Aufgaben, deren nur die<lb/>
<pb n="8" facs="#f0012"/>
neuere Zeit, allerdings in steigender Progression, einige gereift hat,<lb/>
bei der fast mehr als bescheidenen Besoldung und Honorirung<lb/>
Angesichts der Verantwortlichkeit, die uns zufällt, das technische<lb/>
<hi rendition="#g">Leistungsvermögen</hi> unseres Berufs entwickelt hat, die Stufe,<lb/>
auf der wir im Hochbau, im Bau-Ingenieurwesen stehen, die Achtung,<lb/>
welche wir uns in der treuen und gewissenhaften Verwaltung der<lb/>
unserer Disposition unterstellten Bauten und Bausummen verschafft<lb/>
haben, der Einfluss, den wir uns, kraft unserer wissenschaftlichen<lb/>
Vorbildung in den eigentlichen Verwaltungskreisen gesichert haben,<lb/>
verdient und geniesst, wie ich denke, volle Anerkennung; steht unser<lb/>
Eisenbahnwesen etwa auf einer niedrigern Stufe in technischer Bezie¬<lb/>
hung? haben unsere Hochbauer nicht von dem Augenblicke an, als<lb/>
ihnen in nennenswerthem Maasse Aufgaben zu öffentlichen und<lb/>
Privat-Bauten zufielen, ihre Leistungsfähigkeit in bester Weise und,<lb/>
wir dürfen wohl sagen, in schnellerem Tempo entwickelt, als ihnen<lb/>
Aufgaben gestellt wurden?</p><lb/>
<p>Gefällt das eine oder das andere nicht, so möge man sich des<lb/>
richtigen Sprüchwortes erinnern, dass über den Geschmack schwer<lb/>
zu disputiren ist, auch möge man zugeben, dass manche Aufgabe<lb/>
wohl nicht immer der richtigen Persönlichkeit gestellt sei, aber an<lb/>
vorhandenen Männern, welche der Aufgabe gewachsen wären, hat<lb/>
es wohl nicht gefehlt.</p><lb/>
<p>Warum also ändern, warum herabdrücken wollen? Wenn es<lb/>
einer Aenderung bedarf, so kann diese meines Erachtens nur darin<lb/>
bestehen, dass die <hi rendition="#g">wissenschaftlichen</hi> Anforderungen, bezüglich<lb/>
der Vorbildung, verschärft und nicht herabgedrückt werden, es wird<lb/>
dadurch am ehesten vielleicht mancher gelegentlich gehörten Klage<lb/>
über Zurücksetzung unseres Standes aus unseren eigenen Kreisen<lb/>
ein Ende gemacht werden können.</p><lb/>
<p>Die Forderung der Conferenz vom 3. August c. ist aber eine<lb/>
solche Herabdrückung.</p><lb/>
<p>Ich werde das in der Folge beweisen, möchte hier aber vor¬<lb/>
erst von einer Richtung sprechen, welche, wie mir scheint, das<lb/>
Vorgehen der Conferenz unterstützt; es ist dieses die rein künst¬<lb/>
lerische Richtung, welche, mit einiger Neigung sich abzutrennen<lb/>
von den uns allen gemeinsamen Lebens- und Strebensbedingungen<lb/>
fast ausschliesslich als Aufgabe die Darstellung des Schönen durch<lb/>
und in der Architektur anerkennt.<lb/>
</p>
<pb n="9" facs="#f0013"/>
<p>Ich lasse es unerörtert, wie gross denn thatsächlich der Raum<lb/>
ist, den diese ausschliessliche Richtung in unserem gemeinsamen<lb/>
Berufsleben in Rücksicht auf unsere Armuth und auf die Entwicke¬<lb/>
lung der übrigen freien Künste beanspruchen kann; ich lasse den<lb/>
Widerspruch unerörtert, der gerade darin liegt, dass Männer dieser<lb/>
Richtung einerseits die Bildung des nivellirenden Polytechnikums<lb/>
forderten, andererseits dieselben Männer oder ihnen Nahestehende<lb/>
in Erwägung zogen, ob es nicht rathsam sei, die eigentlichen<lb/>
Schönbauer ganz von unserem Bildungsgange abzutrennen und sie<lb/>
hinüber zu führen in die Akademie der Künste, wo der Schönbau<lb/>
als freie Kunst neben Malerei und Skulptur gelehrt werden sollte;<lb/>
darauf aber möchte ich hinweisen, dass, wenn bei unseren Schön¬<lb/>
bauern selbst eine Unzufriedenheit mit den bezüglichen Leistungen<lb/>
besteht, und wenn sie den Grund von ungenügenden Leistungen in<lb/>
dem zu viel Lernen nach der einen und dem zu wenig Lernen nach<lb/>
der anderen Seite erkennen, sie, m. H., darin irren, wenn sie glauben,<lb/>
das eigentlich Entscheidende, das eigentlich Bedeutende für und in<lb/>
ihrer Leistung könne überhaupt erlernt werden; Talent kann nicht<lb/>
gelehrt werden, und kein Lehrer schafft die Genies; die künstlerische<lb/>
Leistung ist der Gesammtausdruck des von der Natur allein ver¬<lb/>
liehenen geistigen und ethischen Vermögens; Hülfswissenschaften,<lb/>
Schattenconstruction und Perspective, Anatomie und Farbenmischung<lb/>
kann man lehren, aber wer alles dieses am Schnürchen wüsste, wie<lb/>
ein akademischer Professor es nur kann, hat sich darum auch noch<lb/>
nicht um eines Haares Breite des Vermögens bemächtigt, <hi rendition="#g">Schönes</hi><lb/>
darzustellen. Wenn er es gelernt hat, <hi rendition="#g">Richtiges</hi> zu schaffen, so<lb/>
kann er dies auch auf dem Polytechnikum erreichen, eines Besuchs<lb/>
der Kunstakademie bedarf es dazu nicht.</p><lb/>
<p>Für die Aufgabe einer Steigerung des künstlerischen Vermögens<lb/>
kenne ich nur einen Weg, der ein gewisses, wenn auch nur be¬<lb/>
scheidenes Resultat verspricht; das ist nicht die Kunstakademie,<lb/>
auch nicht das Polytechnikum, das ist die Atelierausbildung.</p><lb/>
<p>Wirklich zu den Füssen eines Meisters sitzen, an seinen Leiden<lb/>
und Freuden theilnehmen, seinen Stolz und seinen Kummer mit<lb/>
empfinden, sein erstes naïves Urtheil über Kunstleistungen be¬<lb/>
lauschen, im Gespräch, mit der Ehrfurcht des Schülers, die Ansichten<lb/>
des Meisters über alle göttlichen und menschlichen Dinge vernehmen,<lb/>
das kann fördern, weil es bis zu einem gewissen Grade den Schüler<lb/>
<pb n="10" facs="#f0014"/>
in seinem gesammten geistigen und ethischen Vermögen zu steigern<lb/>
vermag.</p><lb/>
<p>Ihnen also, die Sie in den Thätigkeitsgebieten unseres Berufs<lb/>
fast nur das künstlerische Moment anerkennen wollen, rufe ich zu,<lb/>
dass unsere Bestrebungen niemals die Ihrigen kreuzen können, dass<lb/>
unsere <hi rendition="#g">gesteigerten</hi> wissenschaftlichen Anforderungen aber auch<lb/>
Ihren Schülern zu Gute kommen werden.</p><lb/>
<p>Fast könnte man sich schämen, den Gemeinplatz auszusprechen,<lb/>
dass die Bildung den Menschen veredelt, da niemand daran zweifeln<lb/>
wird, aber ich hoffe, es wird auch niemand daran zweifeln, dass<lb/>
das wirkliche künstlerische Vermögen eines Menschen, ich meine<lb/>
das <hi rendition="#g">unlehrbare</hi>, nur durch eine Gesammtveredelung des Menschen<lb/>
gesteigert werden kann. Und so werden auch Sie mir zustimmen,<lb/>
wenn ich die Forderung aufstelle, unsere allgemeine wissenschaft¬<lb/>
liche Ausbildung nicht <hi rendition="#g">herabzudrücken</hi>, sondern <hi rendition="#g">ver¬<lb/>
mehren</hi>.</p><lb/>
<p>Ich komme nun zu der Frage, ob die neue Gewerbeschule<lb/>
im Verhältniss zu Gymnasium und Realschule I. Ordnung einen<lb/>
Rückgang in der allgemeinen wissenschaftlichen Ausbildung bedeutet<lb/>
oder nicht, und ob unser Stand, welcher neben der rein künstleri¬<lb/>
schen Richtung, den Tiefbau, das Bauingenieurwesen, das Maschinen¬<lb/>
bauwesen, das ganze Baubeamtenthum in sich schliesst, einen Rück¬<lb/>
gang vertragen könne.</p><lb/>
<p>Nicht die grössere oder geringere Fülle von <hi rendition="#g">solchen</hi> Kennt¬<lb/>
nissen, deren Besitz an sich keinen nachweisbaren Einfluss auf das<lb/>
menschliche Gemüth ausübt, schafft Bildung.</p><lb/>
<p>Zu wissen, dass Kochsalz Chlornatrium ist, dass die Fort¬<lb/>
pflanzungsorgane der Sagitta so und so beschaffen sind, dass im<lb/>
Herzen von Afrika der Tanganyika-See liegt, ist werthvoll vom<lb/>
Standpunkt einer <hi rendition="#g">praktischen</hi> Verwerthung aus; der letzte Zweck<lb/>
unseres Lebens aber, <hi rendition="#g">die Verschönerung unseres gesammten<lb/>
inneren Menschen</hi>, wird damit nicht erreicht; man legt, wie<lb/>
Sie wissen, mehr und mehr Gewicht auf die Naturgeschichte, —<lb/>
wie aber kommt es, dass dabei das weitaus interessanteste Object<lb/>
der Naturforschung, der menschliche <hi rendition="#g">Geist</hi>, seine Entwickelung,<lb/>
seine Geschichte, seine Kultivirung von fast thierischer Rohheit zu<lb/>
jenen lichtvollen Höhen, die er in verschiedenen Völkern und<lb/>
zu verschiedenen Zeiten erklommen, in den Hintergrund gedrängt<lb/>
<pb n="11" facs="#f0015"/>
wird? Ist die Geschichte der Kunst, der Philosophie, der Religion<lb/>
nicht eine Naturgeschichte des menschlichen Geistes? Ist die Staaten¬<lb/>
geschichte, alles, was wir politische Wissenschaft nennen mögen,<lb/>
etwas Anderes?</p><lb/>
<p>Erinnern wir uns doch, dass das Leistungsvermögen unserer<lb/>
Zeit, welches wahrlich kein geringes ist, ganz und gar gekeimt,<lb/>
gewachsen und zur Blüthe gebracht worden ist auf dem Grunde<lb/>
<hi rendition="#g">jener</hi> Bildung, welche die Kenntniss der Naturgeschichte des mensch¬<lb/>
lichen Geistes geschaffen hat; was giebt Europa die Herrschaft über<lb/>
die Welt, als diese Bildung; — man mag sich berauschen im Ent¬<lb/>
zücken über japanesische Kunstleistungen und willig zugeben, dass<lb/>
Leistungen unserer Industrie jenen weit nachstehen, aber ein Atten¬<lb/>
tat gegen uns und unsere Geschichte ist es, daraus den Schluss zu<lb/>
ziehen, wir müssten die Zeit, die wir bislang gewohnt waren, auf<lb/>
die Kenntniss und das Studium der Geschichte des menschlichen<lb/>
Geistes zu verwenden, mit Versuchen zur Hervorbringung ähnlicher<lb/>
Formen ausfüllen; <hi rendition="#g">unsere</hi> Gesammtbildung wird Herr werden über<lb/>
<hi rendition="#g">jene</hi> Kunstindustrie, <hi rendition="#g">umgekehrt</hi> wird es <hi rendition="#g">niemals</hi> der Fall sein.<lb/>
So hoch wir auch den Werth einer schönen Vase taxiren wollen,<lb/>
— und wahrlich in der Bewunderung von alten Teppichen und Ge¬<lb/>
wandmustern, Majoliken und Bronzen leisten wir Beachtenswerthes,<lb/>
— er kommt dem Werth leidenschaftsloser Weisheit, eines billigen<lb/>
Urtheils, einer humanen Gesinnung nicht gleich, und hierauf soll<lb/>
Erziehung und Lehre gerichtet sein, und hierhin soll die Bildung<lb/>
eines Menschen gerichtet werden, so weit als möglich, <hi rendition="#g">ehe</hi> er an<lb/>
seine Ausbildung als Künstler, Ingenieur, als Staatsmann oder<lb/>
Teppichfabrikant geht.</p><lb/>
<p>Wenn wir zurückblicken auf die Entwickelung unseres Volkes<lb/>
seit den vierziger Jahren, so können wir es dem schnellen Tempo<lb/>
dieser Entwickelung danken, dass wir Lebende noch die Erfahrung<lb/>
machen, wie Wege, die unter allgemeinster Begeisterung als zum<lb/>
glücklichsten Ziele führende erschienen, sich als Irrwege heraus¬<lb/>
gestellt haben, wie wir nach gutem Wandern auf ihnen neuen Zwei¬<lb/>
feln, neuen Hindernissen begegneten, wie wir auf manchen zur<lb/>
Umkehr gezwungen wurden. So waren es die Realschulen, die<lb/>
reale Ausbildung, welche dem Erziehungswesen in unserem Staate<lb/>
eine befriedigende Lösung aller Schwierigkeiten geben sollten; statt<lb/>
eingedenk zu sein dessen, was die Gymnasien unserer Nation ge¬<lb/>
<pb n="12" facs="#f0016"/>
leistet, statt die bessernde Hand anzulegen, wo sich an ihnen Mängel<lb/>
herausstellten, brach man für einen guten Theil der Nation mit<lb/>
ihnen und proklamirte das Evangelium der realen Wissenschaften<lb/>
und der Realschulen. Es ist das so recht ein charakteristisches<lb/>
Zeichen unserer Zeit; statt zu <hi rendition="#g">bessern</hi>, — in Missmuth über Un¬<lb/>
vollkommenheiten Bestehendes aufzugeben und hastig in neuen For¬<lb/>
men zu experimentiren, ohne zu bedenken, dass jedes neue Gute<lb/>
auch seine neuen Mängel mit sich bringt. Ich glaube nicht Un¬<lb/>
recht zu haben, und jedenfalls steht mir das Urtheil erfahrener<lb/>
Fachmänner zur Seite, wenn ich sage, dass alle Experimente im<lb/>
Unterrichtswesen, welche <hi rendition="#g">der Zeit nach</hi> der fast alleinigen Herr¬<lb/>
schaft der Gymnasien angehören, zum mindesten weit hinter den<lb/>
Erwartungen zurückgeblieben sind, die man an sie knüpfte. Sieht<lb/>
nicht die vorliegende Reorganisation der Gewerbeschulen gerade so<lb/>
aus, als wenn sie auch eine Reorganisation der Realschulen erster<lb/>
Ordnung wäre? und würde man diese Reorganisation vornehmen,<lb/>
wenn man zufrieden wäre? Auf alle Fälle ist, was man will, ein<lb/>
<hi rendition="#g">neues</hi> Experiment, aber nach dem alten Grundsatze: <hi rendition="#i">„fiat experi¬<lb/>
mentum in corpore vili“</hi>; möge man es nicht an <hi rendition="#g">uns</hi> vornehmen! —</p><lb/>
<p>Es liegt nicht die Absicht vor, Abänderungsvorschläge zu<lb/>
machen; ich begnüge mich vollständig mit <hi rendition="#g">der</hi> Verfassung, welche<lb/>
für den Bildungsgang in unserm Beruf vorgeschrieben <hi rendition="#g">ist</hi>. Wenn<lb/>
ich das Abiturientenexamen auf den Realschulen erster Ordnung<lb/>
als ausreichend für unsern Beruf erachte, so geschieht es, weil in<lb/>
diesen Schulen immer noch, wenn auch vielleicht nicht in ausrei¬<lb/>
chendem Maasse, die <hi rendition="#g">lateinische Sprache</hi> betrieben wird. Ueber<lb/>
ihre Bedeutung für die Schule äusserte sich seiner Zeit die Preussi¬<lb/>
sche Unterrichtsverwaltung:</p><lb/>
<p>„Diese Stellung (als integrirender und wesentlicher Theil des<lb/>
Lehrplans) gebührt der lateinischen Sprache sowohl wegen der<lb/>
Wichtigkeit, welche sie für die Kenntniss des Zusammenhanges der<lb/>
neueren europäischen Cultur mit dem Alterthum hat, wie als grund¬<lb/>
legende Vorbereitung des grammatischen Sprachstudiums überhaupt<lb/>
und insbesondere des der neueren Sprachen, welches ohne Kennt¬<lb/>
niss des Lateinischen immer oberflächlich bleibt.</p><lb/>
<p>„In dieser Beziehung ist die lateinische Sprache vorzüglich ge¬<lb/>
eignet, zur Bildung des Sinnes für scharfe Unterscheidung der<lb/>
Formen beizutragen.“<lb/>
</p>
<pb n="13" facs="#f0017"/>
<p>Ist nun dieses Ziel, wie <hi rendition="#g">Bonitz</hi> meint, bei den Realschulen<lb/>
nicht erreicht, und verwirft die Conferenz den lateinischen Unter¬<lb/>
richt <hi rendition="#g">überhaupt</hi> aus diesem Grunde, so scheint es mir doch<lb/>
näher zu liegen, die Ansprüche an die Kenntnisse dieser Sprache<lb/>
wiederum <hi rendition="#g">so weit</hi> zu steigern, dass die Absichten der Unterrichts¬<lb/>
verwaltung <hi rendition="#g">erreicht</hi> werden, nicht aber, weil man nicht genug<lb/>
hatte, auch noch das Wenige <hi rendition="#g">wegzuwerfen</hi>; <hi rendition="#g">sei</hi> es so mit der<lb/>
Gewerbeschule, für die ich zu reden keinen Beruf habe; <hi rendition="#g">fort</hi> aber<lb/>
damit für jede Schule, welche die Vorbildung für unsern Beruf ge¬<lb/>
währen soll; von dieser verlangen wir, was <hi rendition="#g">Bonitz</hi> von dem Gym¬<lb/>
nasium sagt:</p><lb/>
<p>„Es ist nicht niedere Fachschule für irgend eine besondere<lb/>
Wissenschaft, sondern hat dem aus ihr austretenden Schüler die<lb/>
Wahl irgend einer der Wissenschaften offen zu lassen, deren Ver¬<lb/>
einigung die Universität bildet; es hat daher durch elementare ein¬<lb/>
dringende Beschäftigung für alle Hauptrichtungen des menschlichen<lb/>
Wissens dasjenige auf Verständniss beruhende Interesse zu wecken,<lb/>
von welchem aus Vertiefung in die einzelne Wissenschaft möglich<lb/>
wird, ohne den Blick und die Werthschätzung für die nach andern<lb/>
Zielen gehende Forschung zu verlieren. Diese Richtung auf allge¬<lb/>
meine Bildung gegenüber der frühzeitigen Beschränkung des Blickes<lb/>
auf ein einzelnes Gebiet, der ideale Zug zur Wissenschaft gegen¬<lb/>
über der Beschränkung auf das unmittelbar praktisch Verwendbare<lb/>
darf, wie er auch durch die Mängel der Ausführung getrübt sein<lb/>
mag, als der Charakter bezeichnet werden, zu dem sich die Gym¬<lb/>
nasien aus ihrer Aufgabe, zur Universität vorzubereiten, immer ent¬<lb/>
schiedener entwickelt haben.“</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Bonitz</hi> spricht hier von der <hi rendition="#g">Universität</hi>. Schon Recht!<lb/>
Aber wenn hieraus sich eine Unanwendbarkeit seiner Forderung<lb/>
für uns ergeben sollte, so resultirt für mich nur der Schluss,<lb/>
<hi rendition="#g">nicht</hi>, dass wir die Gymnasien entbehren könnten, sondern viel¬<lb/>
mehr, dass die technische Hochschule, welche uns für unsern Beruf<lb/>
vorbereitet, den Universitäten <hi rendition="#g">gleich</hi> formirt werden müsse.</p><lb/>
<p>Die Stellung, welche unsere Berufsgenossen, wer sie auch<lb/>
seien, im Staat, in der Gesellschaft, in der Gemeinde und im Amt,<lb/>
auch dem Einzelnen gegenüber, einzunehmen haben, <hi rendition="#g">verträgt<lb/>
nicht den Mangel klassischer Bildung</hi>. — Die Aufgaben,<lb/>
welche uns gestellt werden, verlangen, dass wir in Wort und Schrift<lb/>
<pb n="14" facs="#f0018"/>
Herr seien über die deutsche Sprache; — ist <hi rendition="#g">der</hi> das wirklich, dem<lb/>
die Kenntniss der lateinischen Sprache gänzlich abgeht? Sie ver¬<lb/>
langt in Allem, was nicht rein fachlicher Natur ist, <hi rendition="#g">dieselbe</hi> Bil¬<lb/>
dung, <hi rendition="#g">dieselbe</hi> sprachliche Gewandtheit, <hi rendition="#g">dieselbe</hi> Kenntniss der<lb/>
Geschichte, vor Allem <hi rendition="#g">dieselbe</hi> Kenntniss der Naturgeschichte des<lb/>
menschlichen Geistes, wie sie <hi rendition="#g">Diejenigen</hi> besitzen, mit denen<lb/>
wir in unserm Berufsleben zu cooperiren haben, und welchen uns<lb/>
unsere Verfassung gleichstellt. Nicht zu wissen, was Kochsalz sei,<lb/>
oder wie ein Stern heisse, oder wie man Silber aus dem Erz ge¬<lb/>
winne, ist für <hi rendition="#g">Keinen</hi>, ausser dem Fachmann, eine <hi rendition="#g">Unwissen¬<lb/>
heit</hi> und ein <hi rendition="#g">Bildungsmangel</hi>; dem <hi rendition="#g">sprachlichen</hi> Schatz aber,<lb/>
um welchen die lateinische Sprache unsere Sprache bereichert hat,<lb/>
fremd und in etymologischer Beziehung <hi rendition="#g">hülflos</hi> gegenüber stehen,<lb/>
ist eine <hi rendition="#g">Unbildung</hi> und in unserem vorhandenen Volksbewusst¬<lb/>
sein für denjenigen, welcher Stellungen einnimmt, wie sie uns,<lb/>
Dank unserer Ausbildung, jetzt zufallen, eine <hi rendition="#g">Schmach</hi>.</p><lb/>
<p>Ich nähere mich dem Schlusse; doch wenn ich auch fürchten<lb/>
muss, Ihre Geduld auf eine etwas harte Probe gestellt zu haben,<lb/>
auf zwei Dinge möchte ich Ihre Aufmerksamkeit noch lenken. Ich<lb/>
halte die Annahme des Conferenzantrages für <hi rendition="#g">unmöglich</hi>, wenn<lb/>
unsere Fachgenossen die <hi rendition="#g">sociale</hi> Stellung beibehalten sollen, die<lb/>
sie inne haben. Was die amtliche Stellung anbetrifft, und dies ist<lb/>
bei der grossen Zahl von Beamten unter uns nicht ohne Bedeu¬<lb/>
tung, so glaube ich, dass der Staat, die Kommunen, ja selbst<lb/>
grosse Privatverwaltungen denjenigen bei Anstellungen in der Regel<lb/>
den Vorzug geben werden, welche für ihr Fach die Vorbildung in<lb/>
der <hi rendition="#g">bisherigen</hi> Weise genossen haben. Es wird sich dann so<lb/>
eine Art Fachgenossen erster und zweiter Klasse ausbilden, wie<lb/>
dies, wenigstens in den fünfziger Jahren, der Fall war, als es nach<lb/>
<hi rendition="#g">einer</hi> und nach <hi rendition="#g">zwei</hi> Richtungen hin geprüfte Baumeister gab.<lb/>
Auch diese Entwickelung wird, glaube ich, Ihren Beifall <hi rendition="#g">nicht</hi><lb/>
finden.</p><lb/>
<p>Das Andere, dessen ich erwähnen wollte, ist, dass, soviel ich<lb/>
gehört habe, das Bergbaufach <hi rendition="#g">auch</hi> keine Neigung empfindet, die<lb/>
Vorschläge der Conferenz für sich gelten zu lassen, dass in den<lb/>
Ausbildungsanstalten für den <hi rendition="#g">militairischen Beruf</hi> man <hi rendition="#g">nicht</hi><lb/>
geglaubt hat, auf das Lateinische als Unterrichtsgegenstand verzich¬<lb/>
ten zu können, dass auf eine Anfrage des Herrn Kultusministers<lb/>
<pb n="15" facs="#f0019"/>
die Kommission zur Berathung der ärztlichen Prüfungsreform be¬<lb/>
züglich der Zulassungsbedingungen zum medicinischen Studium sich<lb/>
dahin entschieden ausgesprochen hat, dass an einer <hi rendition="#g">klassischen<lb/>
Bildungsgrundlage</hi> für die Mediciner <hi rendition="#g">festgehalten werden<lb/>
müsse</hi>. Es ist dies unzweifelhaft auch eine Lehre für uns.</p><lb/>
<p>Ich schliesse. Der Weg des Polytechnikums ist betreten; seine<lb/>
Consequenzen beginnen sich zu äussern. Möge der geehrte Verein<lb/>
nicht unterlassen, zu thun, was er, wenn nicht zur <hi rendition="#g">Förderung</hi>,<lb/>
so doch zur <hi rendition="#g">Sicherung</hi> unserer Berufsinteressen für <hi rendition="#g">nothwendig</hi><lb/>
erachtet, und möge der Herr Handelsminister, wie wir es von dieser<lb/>
hohen Stelle <hi rendition="#g">stets</hi> gewohnt gewesen sind, wenn wir uns ihr bittend<lb/>
nahten, unseren Vorstellungen ein geneigtes Gehör schenken!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </body> <back> <div type="imprint"> <p rendition="#c">A W. <hi rendition="#g">Schade</hi>'s Buchdruckerei (L. <hi rendition="#g">Schade</hi>) in Berlin, Stallschreiberstr.</p> </div><lb/>
<pb facs="#f0020"/>
<pb facs="#f0021"/>
</back> </text> </TEI>