<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Fenitschka. Eine Ausschweifung</title>
<title type="sub">Zwei Erzählungen</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118502921">
<surname>Andreas-Salomé</surname>
<forename>Lou</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">185</measure>
<measure type="tokens">36450</measure>
<measure type="types">7358</measure>
<measure type="characters">252883</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:06:38Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/andreas_fenitschka_1898</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/andreas_fenitschka_1898</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/andreas_fenitschka_1898</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/andreas_fenitschka_1898</idno>
<idno type="DTADirName">andreas_fenitschka_1898</idno>
<idno type="DTAID">17222</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-2009051964</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Andreas-Salome, Lou: Fenitschka. Eine Ausschweifung. Stuttgart, 1898.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Fenitschka. Eine Ausschweifung</title>
<title level="m" type="sub">Zwei Erzählungen</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118502921">
<surname>Andreas-Salomé</surname>
<forename>Lou</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">178 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Cotta</name></publisher>
<pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
<date type="publication">1898</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, 50 MA 9404</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=026974711</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Prosa</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"><hi rendition="#g">Fenitſchka</hi>.<lb/>
<hi rendition="#g">Eine Ausſchweifung</hi>.</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="sub">Zwei Erzählungen</titlePart> </docTitle><lb/>
<byline>von<lb/>
<docAuthor>Lou Andreas-Salomé.</docAuthor> </byline><lb/>
<figure/><lb/>
<docImprint> <pubPlace>Stuttgart</pubPlace> <docDate>1898.</docDate><lb/>
<publisher><hi rendition="#g">Verlag der J. G. Cotta'ſchen Buchhandlung</hi><lb/>
Nachfolger. </publisher> </docImprint><lb/>
</titlePage>
<pb facs="#f0008"/>
<div type="copyright"> <p rendition="#c"><hi rendition="#g">Alle Rechte vorbehalten.</hi></p> </div><lb/>
<div type="imprint"> <p rendition="#c">Druck der Union Deutſche Verlagsgeſellſchaft in Stuttgart.</p> </div><lb/>
</front> <body>
<pb facs="#f0009"/>
<div n="1"> <head> <hi rendition="#b">Fenitſchka.</hi><lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0010"/>
<pb facs="#f0011"/>
<p> <hi rendition="#fr #in">E</hi>s war im September, der ſtillſten Zeit des Pa¬<lb/>
riſer Lebens. Die vornehme Welt ſteckte in den See¬<lb/>
bädern, die Fremden wurden ſcharenweiſe von der drücken¬<lb/>
den Hitze vertrieben. Trotzdem drängte ſich an den<lb/>
ſchwülen Abenden auf den Boulevards eine ſo vielköpfige<lb/>
Menge, daß ſie der Hochſaiſon jeder andern Stadt im¬<lb/>
mer noch genügt hätte.</p><lb/>
<p>Max Werner flanierte nach Mitternacht über den<lb/>
Boulevard St. Michel, als er in eine kleine Geſellſchaft<lb/>
ihm bekannter Familien hineingeriet. Sie hatten mit<lb/>
durchreiſenden Freunden ein Theater beſucht, und wollten<lb/>
nun dieſen Herren und Damen ein wenig „Paris bei<lb/>
Nacht“ zeigen, — nämlich erſt in einem charakteriſtiſchen<lb/>
Nachtcafé des Quartier latin einkehren, und dann, im<lb/>
Morgengrauen, um die Stunde, wo die Stadt ſchläft,<lb/>
den intereſſanten Trubel bei den Hallen betrachten, wenn<lb/>
der verödete Platz ſich mit den Marktleuten belebt, die<lb/>
ihre Waren vom Lande einfahren und ſie ausbreiten.</p><lb/>
<p>Nach einigem Zögern und Schwanken von ſeiten der<lb/>
Damen entſchied man ſich für das Café Darcourt, das<lb/>
um dieſe Stunde ſchon überfüllt war mit den Griſetten<lb/>
und Studenten des Quartiers, und beſetzte ein paar der<lb/>
<pb n="8" facs="#f0012"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 8 —<lb/>
</fw>kleinen Marmortiſche draußen, die auf dem Trottoir,<lb/>
mitten unter den Paſſanten, an den weitgeöffneten, hell¬<lb/>
erleuchteten Fenſtern entlang ſtanden.</p><lb/>
<p>Max Werner kam neben eine junge Ruſſin zu ſitzen,<lb/>
die er zum erſtenmal ſah, — ihren langklingenden Namen<lb/>
überhörte er bei der Vorſtellung, doch wurde ſie von den<lb/>
anderen einfach als „Fenia“ oder „Fenitſchka“ angeredet.<lb/>
In ihrem ſchwarzen nonnenhaften Kleidchen, das faſt<lb/>
drollig unpariſeriſch ihre mittelgroße ganz unauffällige<lb/>
Geſtalt umſchloß, und eine beliebte Tracht vieler Züricher<lb/>
Studentinnen ſein ſollte, machte ſie zunächſt auf ihn kei¬<lb/>
nerlei beſonderen Eindruck. Er muſterte ſie nur näher,<lb/>
weil ihn im Grunde alle Frauen ein wenig intereſſierten,<lb/>
wenn nicht den Mann, dann mindeſtens den Menſchen<lb/>
in ihm, der ſeit einem Jahre doktoriert hatte, und nun<lb/>
ein brennendes Verlangen beſaß, in der Welt der Wirk¬<lb/>
lichkeit praktiſch Pſychologie zu lernen, ehe er von einem<lb/>
Katheder herab welche las: was ihm einſtweilen noch keine<lb/>
begehrenswerte Zukunft ſchien.</p><lb/>
<p>An Fenia fielen ihm nur die intelligenten braunen<lb/>
Augen auf, die jeden Gegenſtand eigentümlich ſeelen-offen<lb/>
und klar — und jeden Menſchen wie einen Gegenſtand<lb/>
— anſchauten, ſowie der ſlaviſche Schnitt des Geſichtes<lb/>
mit der kurzen Naſe: einer von Max Werners Lieblings¬<lb/>
naſen, die da vernünftigen Platz zum Kuſſe laſſen, —<lb/>
was eine Naſe doch gewiß thun ſoll.</p><lb/>
<p>Aber dieſes gradezu blaß gearbeitete, von Geiſtes¬<lb/>
anſtrengungen zeugende Geſicht forderte ſo gar nicht zum<lb/>
Küſſen auf.</p><lb/>
<p>Anfangs ſprachen ſie kaum miteinander, denn im<lb/>
<pb n="9" facs="#f0013"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 9 —<lb/>
</fw>Innern des Lokals, neben demſelben Fenſter, an deſſen<lb/>
Außenſeite ſie ſaßen, ſpielte ſich eine erregte Scene ab,<lb/>
die aller Aufmerkſamkeit auf ſich zog. Dort befanden<lb/>
ſich zwei Pärchen am Tiſch, die ihre Unterhaltung mit<lb/>
Scherzreden und Neckereien begannen, und damit endeten,<lb/>
ſich fürchterlich zu zanken.</p><lb/>
<p>Das eine der beiden Mädchen — wenig ſchön und<lb/>
am Verblühen, aber trotzdem ein unverwüſtlich graziöſes<lb/>
Pariſer Köpfchen — wurde ſchließlich vom Gegenpaar<lb/>
mit einer Flut häßlicher Schmähreden überſchüttet, ohne<lb/>
daß ihr eigner Begleiter ihr auch nur im mindeſten bei¬<lb/>
geſtanden hätte. Vielmehr ſtimmte er bei jedem erneuten<lb/>
Angriff johlend in das brutale Gelächter der beiden an¬<lb/>
dern ein, das ſich bald auch auf die benachbarten Tiſche<lb/>
fortpflanzte, wo neben den erhitzten halbbezechten Män¬<lb/>
nern die geputzten Genoſſinnen des mißhandelten Ge¬<lb/>
ſchöpfs mit lärmender Schadenfreude ihre Konkurrentin<lb/>
niederjubelten.</p><lb/>
<p>Durch die ſchwere, dumpfe, vom Tabaksrauch und<lb/>
vom Dunſt der Menſchen, Gasflammen und Getränke<lb/>
erfüllte Luft des Lokals ſchallten die rohen Stimmen<lb/>
laut bis zu dem Tiſch draußen hinüber, an dem es ganz<lb/>
ſtill geworden war. Auf den Geſichtern der Damen<lb/>
prägten ſich deutlich Mitleid, Ekel, Entrüſtung und eine<lb/>
gewiſſe Verlegenheit darüber aus, einer ſolchen Situation<lb/>
beizuwohnen; eine von ihnen knüpfte furchtſam ihren<lb/>
Schleier feſter. Niemand aber war ſo benommen von<lb/>
dem, was er ſah, wie Fenia.</p><lb/>
<p>Sie hatte von allem Anfang an mit ſachlichem<lb/>
Intereſſe um ſich geblickt, jede Einzelheit, die ihr auf¬<lb/>
<pb n="10" facs="#f0014"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 10 —<lb/>
</fw>fiel, mit großer Unbefangenheit beobachtet. Jetzt aber<lb/>
wurde ſie ganz ſichtlich von einer ſo intenſiven Anteilnahme<lb/>
erfüllt, daß ſie zuletzt, — offenbar ganz unwillkürlich, wie<lb/>
außer ſtande länger paſſiv zu verharren, — ſich langſam<lb/>
erhob und die eine Hand gegen die Lärmenden ausſtreckte,<lb/>
als müſſe ſie eingreifen oder Halt gebieten. Im ſelben<lb/>
Augenblick ward ſie ſich ihrer ſpontanen Bewegung bewußt,<lb/>
hielt ſich zurück, und errötete ſtark, wodurch ſie plötzlich<lb/>
ganz lieb und kindlich, und ein wenig hilflos ausſah.</p><lb/>
<p>Während ſie aber ſo daſtand, traf ihr Blick den der<lb/>
Griſette, die in ihrer Ratloſigkeit und Verlaſſenheit an¬<lb/>
gefangen hatte zu weinen, ſo daß große Thränen ihr<lb/>
über die heißen geſchminkten Wangen rollten, und ihre<lb/>
Lippen ſich konvulſiviſch verzogen. Unter dem langen,<lb/>
eigentümlichen Blick, den ſie mit Fenia austauſchte, ver¬<lb/>
änderte ſich der Ausdruck des weinenden Geſichts; von<lb/>
Fenias Augen ſchien eine Hilfe, eine Liebkoſung, eine<lb/>
Aufrichtung auszugehn, etwas, was die Einſamkeit dieſes<lb/>
getretenen Geſchöpfes aufhob. Man konnte vom Tiſch<lb/>
aus deutlich den Stimmungswechſel auf ihren Zügen ver¬<lb/>
folgen, denn ſie ſaß faſt grade gegenüber am Fenſter.<lb/>
Ein Danken, Staunen, Nachſinnen, — ein momen¬<lb/>
tanes Taubwerden für ihre lärmende Umgebung und<lb/>
deren Schmähreden ließ ihre Thränen verſiegen, und<lb/>
ſie achtete kaum noch darauf, daß das Paar neben ihr<lb/>
ſich erhob, um fortzugehn, und auch ihr Begleiter ſeinen<lb/>
ſchäbigen Cylinder vom Wandhaken abhob.</p><lb/>
<p>Da ſtieß er ſie brutal mit dem Ellenbogen an und<lb/>
forderte ſie auf, ſich zu beeilen.</p><lb/>
<p>Sie ſchüttelte den Kopf und erwiderte einige Worte<lb/>
<pb n="11" facs="#f0015"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 11 —<lb/>
</fw>im Pariſer Argot, die man draußen nicht deutlich ver¬<lb/>
nehmen konnte, die aber eine äußerſt deutliche Gebärde<lb/>
der Geringſchätzung und Ablehnung begleitete. Er machte<lb/>
eine verdutzte Miene und rief dadurch neues Gelächter her¬<lb/>
vor. Diesmal jedoch galt es ihm, dem Geprellten, der<lb/>
mit wütendem Geſicht das Lokal verließ.</p><lb/>
<p>Das Mädchen nahm ihr fadenſcheiniges Seiden¬<lb/>
mäntelchen von der Stuhllehne, hing es um, und ſchaute<lb/>
dabei mit einem ſtolzen und leuchtenden Blick zu Fenia<lb/>
hinüber, die unbeweglich ſtehn geblieben war, — eine<lb/>
ganz wunderlich ernſte, ergriffene Geſtalt inmitten der<lb/>
verſchleierten Damen und der buntgekleideten, lachenden<lb/>
Dämchen um uns her.</p><lb/>
<p>Gleich darauf ſah man ihren Schützling aus der<lb/>
Thür treten und am Tiſch vorüberkommen. Aber da<lb/>
geſchah etwas allen ganz Unerwartetes: denn neben Fenia<lb/>
blieb das Mädel ſtehn, öffnete die Lippen, wie um ſie an¬<lb/>
zuſprechen, und plötzlich, mit einer impulſiven Bewegung,<lb/>
deren Natürlichkeit eine mit ſich fortreißende Anmut be¬<lb/>
ſaß, ſtreckte ſie Fenia beide Hände entgegen.</p><lb/>
<p>Dieſe ergriff die dargebotenen Hände und ſchüttelte<lb/>
ſie mit herzhaftem Druck. Einige Augenblicke lang ſtan¬<lb/>
den ſie da und lächelten einander an wie Schweſtern,<lb/>
während alle verblüfft, intereſſiert, amüſiert um die<lb/>
beiden herum ſaßen. Dann entfernte ſich das Mädchen mit<lb/>
einer Kopfneigung gegen die andern und verſchwand im<lb/>
vorüberhaſtenden Menſchenſtrom.</p><lb/>
<p>Man lachte über das kleine Drama, man ſcherzte<lb/>
über Fenias „Erfolg“ und neckte ſie nicht wenig. Sie<lb/>
ſelbſt war ſehr einſilbig geworden.<lb/>
</p>
<pb n="12" facs="#f0016"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 12 —<lb/>
</fw> <p>Eine der Damen mißverſtand ihren ernſthaften Ge¬<lb/>
ſichtsausdruck und bemerkte:</p><lb/>
<p>„Ja, <hi rendition="#aq">chérie</hi>, eine ziemlich unerbetene und unbequeme<lb/>
Freundſchaft! Sie könnte Ihnen eines ſchönen Tages<lb/>
recht peinlich werden, wenn dies Weſen Sie irgendwo<lb/>
auf der Straße wiederfindet und Sie auf das intimſte<lb/>
begrüßt, — zur Ueberraſchung derer, die vielleicht mit<lb/>
Ihnen gehen.“</p><lb/>
<p>„Das brauchen Sie nicht zu fürchten,“ widerſprach<lb/>
Max Werner raſch, „ich wette darauf, daß dieſes Mäd¬<lb/>
chen ohne merkbaren Gruß an Ihnen vorübergehen wird,<lb/>
falls es Ihnen je begegnet. Anderswo würden Sie<lb/>
vielleicht von ihrer Dankbarkeit verfolgt werden, — die<lb/>
Franzöſin würde es für eine ſchlechte Dankbarkeit halten,<lb/>
Sie eventuell dadurch zu kompromittieren. Das iſt der<lb/>
franzöſiſche Takt, — der Takt einer alten Kultur, die<lb/>
allmählich bis in alle Schichten eines Volkes durch¬<lb/>
dringt und ihm ſeine faſt inſtinktive Intelligenz giebt.“</p><lb/>
<p>„Ich würde ſie aber gern wiederſehen!“ ſagte Fenia<lb/>
leiſe.</p><lb/>
<p>„Um was zu thun?“</p><lb/>
<p>„Ich weiß es nicht. Aber was mich vorhin ſo ent¬<lb/>
ſetzte, das war das Gefühl, als ob dieſe Mädchen gleich¬<lb/>
mäßig ſowohl von den Männern wie von den Genoſ¬<lb/>
ſinnen preisgegeben würden, — als ob ſie gradezu wie<lb/>
in Feindesland lebten. — Ich habe noch nie ſo viel höh¬<lb/>
niſche Verachtung geſehen, wie in den Mienen der Män¬<lb/>
ner, — ſo viel höhniſche Schadenfreude wie in den Blicken<lb/>
der andern Mädchen. — Und das iſt hier im Lokal,<lb/>
wo ſie ſozuſagen bei ſich iſt, unter den Ihrigen. — Außer¬<lb/>
<pb n="13" facs="#f0017"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 13 —<lb/>
</fw>halb nun erſt! — O ich denke mir, ein ſolches armes<lb/>
Ding muß nach einer freundlichen, einfach menſchlichen<lb/>
Berührung lechzen.“</p><lb/>
<p>„Das iſt richtig. Manchmal ſind ſie ſehr dankbar<lb/>
dafür. Ich hab es mitunter auch ſchon beſtätigt ge¬<lb/>
funden.“</p><lb/>
<p>„Sie?“ Fenia heftete voll Intereſſe ihre hellbraunen<lb/>
Augen auf ihn. Sie war ganz und gar bei der Sache.</p><lb/>
<p>„Warum nicht ich?“</p><lb/>
<p>„Weil ich mir vorſtelle, daß ſolche Mädchen einem<lb/>
jeden Mann mit Mißtrauen begegnen, — müſſen ſie<lb/>
nicht annehmen, er wolle von ihnen etwas ganz andres<lb/>
als ihr Vertrauen?“</p><lb/>
<p>„Donnerwetter!“ dachte er und ſah ſich Fenia ge¬<lb/>
nauer an. Dieſer Grad von Unbefangenheit, womit<lb/>
ſie über ſo heikle Dinge mit einem ihr ganz fremden<lb/>
Manne ſprach, hier, in Paris, in der Nacht, in dieſem<lb/>
Café, — und dabei ein Ausdruck in ihren Mienen, als<lb/>
unterhielten ſie ſich über fremdländiſche Käfer.</p><lb/>
<p>Waren Griſetten, junge Männer, Nachtcafés und<lb/>
Liebesabenteuer ihr wirklich dermaßen fremdländiſche<lb/>
Käfer?</p><lb/>
<p>„Dieſe Annahme würde ihr Vertrauen dem Manne<lb/>
gegenüber vermutlich gar nicht beeinträchtigen,“ entgegnete<lb/>
er inzwiſchen Fenia auf ihre Frage, „denn daß er neben<lb/>
ſeiner menſchlichen Anteilnahme vielleicht auch von ihnen<lb/>
als — als Frauen etwas empfangen will, das halten<lb/>
ſie für ganz natürlich. Das Gegenteil würde wohl gar<lb/>
ihre Eitelkeit kränken und keinesfalls ihr Selbſtbewußt¬<lb/>
ſein heben.“<lb/>
</p>
<pb n="14" facs="#f0018"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 14 —<lb/>
</fw> <p>Er blickte bei ſeinen Worten um ſich, ob der kleinen<lb/>
Geſellſchaft, die längſt zu andern Geſprächsſtoffen über¬<lb/>
gegangen war, die Unterhaltung vernehmbar ſei, und<lb/>
beugte ſich näher zu Fenia, um mit gedämpfterer Stimme<lb/>
fortfahren zu können.</p><lb/>
<p>„Es iſt auch gar nicht ſo verwunderlich, wie es<lb/>
Ihnen vielleicht ſcheint,“ bemerkte er, „denn Sie dürfen<lb/>
nicht vergeſſen, daß es ſich dabei nur um eine dieſen<lb/>
Weſen ganz geläufige Verkehrsform handelt, — um eine<lb/>
ſo gewohnte und geläufige, daß ſie in ihr unwillkürlich<lb/>
alles und jedes zum Ausdruck bringen, auch Seelen¬<lb/>
regungen der Freundſchaft, Dankbarkeit oder Sympathie,<lb/>
die in die ſinnliche Aeußerungsform nicht genau hinein¬<lb/>
paſſen. Es iſt eben ihre Art von Sprache geworden.“</p><lb/>
<p>Auch die vertrauliche Nähe, in der er das zu Fenia<lb/>
ſagte, und ſie gleichſam mit ſich iſolierte, ſtörte ſie augen¬<lb/>
ſcheinlich nicht; ſie ſenkte den Kopf und ſchien nach¬<lb/>
zudenken.</p><lb/>
<p>Nach einer kurzen Pauſe fragte ſie lebhaft:</p><lb/>
<p>„Sie meinen alſo, auch dieſe Mädchen hegen oft<lb/>
rein kameradſchaftliche Geſinnungen Männern gegenüber<lb/>
und äußern ſie nur — nur — ſozuſagen nur falſch?<lb/>
Das kann ich mir ſchwer vorſtellen. Denn wenn es auch<lb/>
die ihnen gewohnteſte Sprache iſt, worin ſie alles und<lb/>
jedes ausdrücken, — alle Menſchen haben doch verſchie¬<lb/>
dene Bezeichnungen für total verſchiedene Dinge.“</p><lb/>
<p>„Glauben Sie? Ich meinerſeits glaube viel eher,<lb/>
daß auch in unſern Ständen ſich eine ganz ähnliche Be¬<lb/>
obachtung machen läßt. Unſre Mädchen und Frauen<lb/>
werden ſo daran gewöhnt, mit den Männern ihrer Um¬<lb/>
<pb n="15" facs="#f0019"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 15 —<lb/>
</fw>gebung eine rein konventionelle, ganz unſinnliche Verkehrs¬<lb/>
form zu üben, daß ſie in dieſer Sprache auch das noch<lb/>
ausdrücken, was ganz und gar nicht ſo abſtrakt gemeint<lb/>
iſt. Wie manches Mädchen meint mit einem Mann<lb/>
nichts als Geiſtesintereſſen und Seelenfreundſchaft zu tei¬<lb/>
len, während ſie, — oft unbewußt, — nichts andres<lb/>
begehrt als ſeine Liebe, ſeinen Beſitz. — Für eine kleine<lb/>
Griſette iſt die menſchliche Anteilnahme eines Mannes<lb/>
das bei weitem ſeltenere, gewiſſermaßen ausgeſchloſſene,<lb/>
— für die Dame unſrer Geſellſchaft iſt es die rückſichts¬<lb/>
loſe Auslebung des Weibes.“</p><lb/>
<p>Kaum hatte er dieſe Tirade vorgebracht, als unglück¬<lb/>
licherweiſe die Geſellſchaft aufbrach. Mitten im Stühle¬<lb/>
rücken und Durcheinanderreden faßte eine von den Da¬<lb/>
men Fenia unter den Arm und ſchnitt ihm ihre Ant¬<lb/>
wort ab. Es kam nicht mehr über ein höchſt unin¬<lb/>
tereſſantes Geſchwätz aller mit allen hinaus.</p><lb/>
<p>Dennoch flanierte er neben ihnen her durch die<lb/>
nächtlichen Straßen, machte im „Chien qui fume“ das<lb/>
unvermeidliche Nachteſſen von Zwiebelſuppe und Auſtern<lb/>
mit, und beſchaute ſich mit den andern in der Früh¬<lb/>
dämmerung durch die breiten Spiegelfenſter des Reſtaurants<lb/>
das großartig maleriſche Bild der Wareneinfuhr in die<lb/>
Hallen. Dabei erfuhr er von einem ruſſiſchen Jour¬<lb/>
naliſten, der Fenias Eltern gekannt hatte, wenigſtens<lb/>
etwas vom äußern Umriß ihres Lebens. Von Geburt<lb/>
war ſie Moskowitin, begleitete aber ſchon früh ihren er¬<lb/>
krankten Vater, einen ehemaligen Militärarzt, nach Süd¬<lb/>
deutſchland und der Schweiz, wo ſie ihre Univerſitäts¬<lb/>
ſtudien begann, — und nach ſeinem Tode mit Hilfe von<lb/>
<pb n="16" facs="#f0020"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 16 —<lb/>
</fw>mühſamem Nebenerwerb, Stundengeben und Ueberſetzungen<lb/>
aller Art hartnäckig fortſetzte. In Zürich ſchien ſie mit<lb/>
lauter ihr befreundeten Männern zuſammen zu ſtudieren,<lb/>
— einer von ihnen hatte ſie in den Herbſtferien auch<lb/>
hierher, nach Paris, begleitet, war dann aber nach Ruß¬<lb/>
land abgereiſt.</p><lb/>
<p>Kam daher dieſer merkwürdig ſchweſterliche, geſchlechts¬<lb/>
loſe Anſtrich, den ſie ſich gab, als gäbe es für ſie auf<lb/>
der Welt nur lauter Brüder? Oder war es nicht viel<lb/>
wahrſcheinlicher, daß dies unendlich unbefangene Betragen<lb/>
nur den äußeren Deckmantel abgab für ein ganz freies<lb/>
Leben? Sie mußte doch ſchon recht viel von der Welt<lb/>
und den Menſchen kennen, — mehr als eines der wohl¬<lb/>
behüteten jungen Mädchen unſrer Kreiſe.</p><lb/>
<p>Immer wieder ſchweiften ſeine Augen und ſeine Ge¬<lb/>
danken zu ihr hinüber, von der er argwöhnte, ſie<lb/>
halte ſich eine höchſt kluge und gelungene Maske vor.<lb/>
Steckte nicht hinter dieſem Nonnenkleidchen, das unter<lb/>
den andern Toiletten faſt auffiel, etwas recht Leicht¬<lb/>
geſchürztes, — hinter dieſem offenen, durchgeiſtigten Ge¬<lb/>
ſicht nicht etwas Sinnenheißes, worüber ſich nur ein Tölpel<lb/>
täuſchen ließ? — Spielte nur ſeine eigne Phantaſie<lb/>
ihm einen Streich, oder erinnerte Fenia nicht an die<lb/>
Magerkeit, Geiſtigkeit und ſtiliſierte Einfachheit einer<lb/>
modern präraphaelitiſchen Geſtalt, die ſo keuſch aus¬<lb/>
ſchauen will, und doch geheimnisvoll umblüht wird von<lb/>
verräteriſch farbenheißen, ſeltſam berauſchenden Blu¬<lb/>
men — —?</p><lb/>
<p>Jedenfalls ging etwas Aufregendes von Fenia über<lb/>
ihn aus und reizte ihn ſtark, trotz der Abneigung, die<lb/>
<pb n="17" facs="#f0021"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 17 —<lb/>
</fw>ihm damals jede ſtudierende oder gelehrte Frau ein¬<lb/>
zuflößen pflegte. Ja, er nahm's faſt als Beweis, daß<lb/>
Fenia nur zum Schein eine ſolche ſei —.</p><lb/>
<p>Beim Verlaſſen des Reſtaurants wurde noch der Vor¬<lb/>
ſchlag laut, die lange Nachtſchwärmerei mit einer Fahrt<lb/>
ins Bois de Boulogne abzuſchließen, aber ein vielſtim¬<lb/>
miges Gähnen proteſtierte dagegen. Uebrigens ließ<lb/>
ſich auch an keiner Straßenecke ein Fiaker blicken. End¬<lb/>
lich entſchloß man ſich, zu Fuß den Heimweg anzutreten,<lb/>
jeder Herr begleitete eine der Damen nach Hauſe, und<lb/>
Max Werner gelang es, Fenia auf ſeinen Anteil zu be¬<lb/>
kommen.</p><lb/>
<p>Schon drang die Sonne durch den Morgennebel<lb/>
und übergoß Paris mit jenem köſtlichen Frührotſchein,<lb/>
den die feuchte Luft über den Ufern der Seine erzeugt.</p><lb/>
<p>„Das iſt ganz herrlich!“ rief Fenia und blieb mitten<lb/>
auf der Straße ſtehn, ſetzte aber ſogleich ſehr proſaiſch<lb/>
hinzu:</p><lb/>
<p>„Wenn ich jetzt eine Taſſe ſtarken Kaffee bekommen<lb/>
könnte! Dann brauchte ich mich zu Hauſe nicht erſt<lb/>
niederzulegen, und der Tag wäre nicht verloren.“</p><lb/>
<p>„Sie ſehen nicht müde aus, ſondern ganz wunder¬<lb/>
bar klaräugig,“ bemerkte er und ſah ſie an, „es wird<lb/>
Ihnen offenbar leicht, eine Nacht nicht auszuruhen.“</p><lb/>
<p>Sie nickte.</p><lb/>
<p>„Ich bin's gewöhnt,“ ſagte ſie, „ich habe vorzugs¬<lb/>
weiſe nachts bei den Büchern geſeſſen. Wenn's um einen<lb/>
her ſo ſtill iſt —“</p><lb/>
<p>„Das klingt doch wirklich rein wahnſinnig, wenn<lb/>
man ein junges Mädchen ſo etwas ſagen hört,“ er¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#g">Lou Andreas-Salomé</hi>, Fenitſchka. 2<lb/>
</fw>
<pb n="18" facs="#f0022"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 18 —<lb/>
</fw>widerte er faſt gereizt, denn es mißfiel ihm heftig, „ich,<lb/>
ſo wie ich hier ſtehe, bin eben erſt der Bücherſtudiererei<lb/>
entlaufen wie dem ärgſten aller Frondienſte. Und Sie<lb/>
— ein Weib — ſpannen ſich freiwillig hinein.“</p><lb/>
<p>„Warum ſoll denn das ein Frondienſt ſein?“ ſie<lb/>
blickte erſtaunt auf — „das, was unſern Geſichtskreis<lb/>
erweitert, uns das Leben aufſchließt, uns ſelbſtändig<lb/>
macht —? Nein, wenn irgend was in der Welt einer<lb/>
Befreiung gleicht, ſo iſt es das Geiſtesſtudium.“</p><lb/>
<p>„Sie iſt imſtande und benutzt dieſen Heimweg, —<lb/>
mitten auf der Straße, im Morgennebel, — zu einem<lb/>
philoſophiſchen Disput über den Wert des Geiſtes¬<lb/>
ſtudiums für das Leben!“ dachte er faſt erbittert, und<lb/>
entgegnete im Bruſtton ſeiner feſteſten Ueberzeugung:</p><lb/>
<p>„Aber, mein Fräulein! da irren Sie ſich nun wirk¬<lb/>
lich! Es iſt im Gegenteil das Beſchränkendſte, Ein¬<lb/>
ſchränkendſte, was es auf der Welt giebt! Und eigent¬<lb/>
lich verſteht ſich das ja von ſelbſt. Die Wiſſenſchaft<lb/>
führt an der Wirklichkeit des Lebens, mit all ſeinen<lb/>
Farben, all ſeiner Fülle, ſeiner widerſpruchsvollen Man¬<lb/>
nigfaltigkeit, völlig vorbei, — ſie erhaſcht von alledem<lb/>
nur eine ganz blaſſe, dünne Silhouette. Je reiner, je<lb/>
ſtrenger und ſicherer ihre Erkenntnismethoden ſind, deſto<lb/>
bewußter und größer dann auch ihr Verzicht auf das<lb/>
volle, das wirkliche Erfaſſen ſelbſt des kleinſten Lebens¬<lb/>
ſtückchens. — — Deshalb iſt der Wiſſenſchafter, der ihr<lb/>
dient, an ſo viel Selbſtkaſteiung gebunden, an ſo viel<lb/>
bloße Schreibtiſchexiſtenz und geiſtige Bleichſucht.“</p><lb/>
<p>Während er redete, überlegte er ſich zugleich, daß<lb/>
der Weg bis zu Fenias Hotel ſehr kurz ſei, und machte<lb/>
<pb n="19" facs="#f0023"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 19 —<lb/>
</fw>deshalb auf alle Fälle einen Umweg, obwohl der Him¬<lb/>
mel ſich bezog. Sie bemerkte auch gar nichts davon,<lb/>
weder von der Himmelstrübung noch vom Umweg.</p><lb/>
<p>„Für uns Frauen, — für uns, die wir erſt ſeit ſo<lb/>
kurzem ſtudieren dürfen, iſt es durchaus nicht ſo, wie Sie<lb/>
da ſagen,“ widerſprach ſie, ganz eingenommen von ihrer<lb/>
Sache; „für uns bedeutet es keine Askeſe und keine<lb/>
Schreibtiſchexiſtenz. Wie ſollte das auch möglich ſein!<lb/>
Wir treten ja damit nun grade mitten in den Kampf<lb/>
hinein, — um unſre Freiheit, um unſre Rechte, —<lb/>
mitten hinein in das Leben! Wer von uns ſich dem<lb/>
Studium hingiebt, thut es nicht nur mit dem Kopf,<lb/>
mit der Intelligenz, ſondern mit dem ganzen Willen,<lb/>
dem ganzen Menſchen! Er erobert nicht nur Wiſſen,<lb/>
ſondern ein Stück Leben voll von Gemütsbewegungen.<lb/>
Was Sie von der Wiſſenſchaft ſagen, klingt ſo, als ſei<lb/>
ſie nur noch die geeignetſte Beſchäftigung für Greiſe, für<lb/>
abgelebte Menſchen. Aber vielleicht ſeid nur ihr greiſen¬<lb/>
haft. Bei uns begeiſtert ſie die Starken, die Jungen,<lb/>
die Friſchen!“</p><lb/>
<p>„Ja, wiſſen Sie denn, was das beweiſen würde,<lb/>
wenn es wirklich ſo iſt?“ fragte er ärgerlich, und ſtu¬<lb/>
dierte dabei mit verliebtem Wohlgefallen den Anſatz des<lb/>
braunen Haares an ihren Schläfen, der eine reizende<lb/>
kleine Linie bildete; „es beweiſt einfach, daß Ihr Ge¬<lb/>
ſchlecht zurück iſt, daß es da lebt, wo wir vor Jahrhun¬<lb/>
derten ſtanden. Etwa da, wo wir für jede wiſſenſchaft¬<lb/>
liche Erkenntnis auf den Scheiterhaufen gerieten, oder<lb/>
mindeſtens in öffentlichen Verruf. Damals hatte aller¬<lb/>
dings das Leben für die Wiſſenſchaft noch etwas ver¬<lb/>
<pb n="20" facs="#f0024"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 20 —<lb/>
</fw>dammt Charakterſtählendes und zog die ganze Exiſtenz<lb/>
eines Menſchen in die abſtrakteſten Erkenntnisfragen<lb/>
hinein. Aber ſolange das ſo iſt, iſt auch die feinſte<lb/>
geiſtige Kultur noch nicht möglich, — die Kultur von<lb/>
heute, die <hi rendition="#g">über</hi> den Dingen ſchwebt, — und von der<lb/>
die Frauen nichts wiſſen, wenn ſie ſtudieren.“</p><lb/>
<p>„Aber wenn ſie nicht ſtudieren?“ fragte ſie ſpottend.</p><lb/>
<p>„Jawohl. Dann bekommen ſie durch den Mann<lb/>
eine Ahnung davon.“</p><lb/>
<p>„Bitte, — wo ſind wir?“ unterbrach mich Fenia,<lb/>
und blieb ſtehn.</p><lb/>
<p>„Werden Sie nicht böſe! Im Eifer des Gefechts<lb/>
ſind wir von der kürzeſten Heimwegslinie abgewichen.<lb/>
— — Aber ich wußte wohl: hier muß ſchon ein kleines<lb/>
Lokal offen ſein, wo Sie Kaffee bekommen können,“<lb/>
fügte er ſchnell hinzu und führte ſie ein paar Schritt<lb/>
weiter, — „ich konnte nicht vergeſſen, daß Sie ſo ſchmerz¬<lb/>
lich nach Kaffee verlangten.“</p><lb/>
<p>Das kleine Café, vor dem ſie ſtanden, wurde aller¬<lb/>
dings grade geöffnet. Aber auf ſo frühe Beſucher war<lb/>
es noch keineswegs eingerichtet. Der Beſen, der drinnen<lb/>
über die Dielen fuhr, fegte ihnen mächtige Staubwolken<lb/>
entgegen, und die Stühle ſtanden noch friedlich auf die<lb/>
Tiſche geſtülpt da, wie während der Nachtzeit.</p><lb/>
<p>„Ich glaube, es iſt noch weit nach meinem Hotel,“<lb/>
meinte Fenia bedenklich, — „iſt nicht jetzt ein Fiaker —“</p><lb/>
<p>„Nach Ihrem Hotel iſt es freilich ein wenig weit,“<lb/>
fiel er ihr ſchnell in die Rede, „aber wenn Sie — — —,<lb/>
ich kann es gar nicht ertragen, daß Sie um den er¬<lb/>
ſehnten Kaffee kommen. Sie müſſen jetzt ja noch viel<lb/>
<pb n="21" facs="#f0025"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 21 —<lb/>
</fw>durſtiger ſein. Ich weiß einen Ort, wo Sie ſelbſt um<lb/>
dieſe frühe Stunde ganz vorzüglichen bekommen.“</p><lb/>
<p>„Wo denn? Ganz nah?“</p><lb/>
<p>„Ganz nah. Keine zehn Häuſer weit. Denn wir ſind<lb/>
hier zwar etwas entfernt von Ihrem Hotel, aber deſto<lb/>
näher bei dem meinen. Und meine Hotelwirte ſind auf<lb/>
die merkwürdigſten Kaffeeſtunden eingerichtet. Gehen wir<lb/>
hin. Ich laſſe dann von dort einen Fiaker beſorgen.“</p><lb/>
<p>„Bei mir wird, glaub ich, der Speiſeſaal nicht ſo<lb/>
früh aufgemacht,“ meinte Fenia etwas verwundert, „aber<lb/>
wenn es ſo iſt — gehen wir meinetwegen.“</p><lb/>
<p>Ihre einfache Bereitwilligkeit irritierte ihn beinahe.<lb/>
Die mit ihr durchwachte Nacht hatte ſeine verliebte Neu¬<lb/>
gier bis zu nervöſer Erregung aufgereizt. Wie, wenn er<lb/>
ſie gar nicht in den allgemeinen Speiſeſaal führte? konnte<lb/>
ſie denn das wiſſen? Höchſt wahrſcheinlich war dieſer<lb/>
wirklich noch nicht auf. Aber ſeine eignen Zimmer<lb/>
lagen daneben.</p><lb/>
<p>Eine Art von ſtiller Wut kam in ihn, ſeine Unklar¬<lb/>
heit über dieſes Mädchen quälte ihn. War es wohl mög¬<lb/>
lich, daß ſie einem wildfremden jungen Menſchen ſo weit<lb/>
entgegenkam, ſich ihm ſo arglos anvertraute, wenn das<lb/>
alles nicht bloßes Raffinement war? Lachte ſie etwa<lb/>
im ſtillen über ihn? Oder von welchem fernen Stern<lb/>
war ſie auf das Pariſer Pflaſter gefallen?</p><lb/>
<p>Ach, er war noch ſehr jung damals! Die Weiber<lb/>
taxierte er ganz beſonders deshalb noch ziemlich falſch,<lb/>
weil er Angſt hatte, für einen leichtgläubigen Dummkopf<lb/>
gehalten zu werden. Und was die ſtudierenden Frauen an¬<lb/>
betraf, gegen die er eine ſolche Abneigung beſaß, ſo mußte<lb/>
<pb n="22" facs="#f0026"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 22 —<lb/>
</fw>er ſich geſtehen, daß er ſie eigentlich noch nicht kannte,<lb/>
denn die Frauen ſeiner intimeren Bekanntſchaft gehörten<lb/>
ganz und gar nicht zu dieſer Raſſe.</p><lb/>
<p>Er führte Fenia in das Hotel garni, wo er<lb/>
wohnte, ließ ſie einige Stufen hinaufſteigen und öff¬<lb/>
nete im breiten Korridor die Thür zu einem Zimmer<lb/>
neben dem Speiſeſaal.</p><lb/>
<p>Es war nicht ſein Zimmer, ſondern eine momentan<lb/>
unbeſetzte große, helle Hinterſtube mit Saloneinrichtung,<lb/>
die er zu benutzen pflegte, wenn bei ihm aufgeräumt<lb/>
wurde. Als ſie eintraten, kratzte jedoch nebenan ſein<lb/>
kleiner weißer Spitz, den er einer alten Straßenver¬<lb/>
käuferin abgehandelt hatte, aufgeregt über die lang er¬<lb/>
wartete Rückkunft ſeines Herrn, unter leiſem Gewinſel<lb/>
an der Thür. Max Werner ließ ihn herein, und er<lb/>
ſchoß unter freudigſtem Wedeln und Bellen auf Fenia<lb/>
und ihn zu, als gehörten ſie zuſammen.</p><lb/>
<p>Fenia war zaudernd ſtehn geblieben, nicht recht be¬<lb/>
greifend, wo ſie ſich hier befand. Sie bückte ſich un¬<lb/>
willkürlich zu dem Hund nieder, der ſich indeſſen zwiſchen<lb/>
ihnen hingeſetzt hatte und ſie befriedigt anſah, richtete<lb/>
ſich aber ebenſo raſch wieder auf und wollte etwas ſagen,<lb/>
als ihr Blick Max Werners Geſicht traf.</p><lb/>
<p>Er hatte ſie ohne irgend eine klare Abſicht hier<lb/>
hereingeführt. Wie ſie jedoch nun wirklich daſtand, in<lb/>
dieſem Zimmer, in dieſer völligen Abgeſchloſſenheit mit<lb/>
ihm allein, in dieſem ſchlafenden Hotel, auf deſſen Gängen<lb/>
es noch ſo totenſtill war, daß man hinter den halb¬<lb/>
geſchloſſenen Fenſterjalouſien das vergnügte Zwitſchern<lb/>
eines Spatzen im Hofe hörte, — da, — ja, als Fenia<lb/>
<pb n="23" facs="#f0027"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 23 —<lb/>
</fw>da aufſchaute, ſah ſie ihn zitternd vor Erregung über<lb/>
ſie geneigt, ganz nahe über ihrem Geſicht, und im Begriff,<lb/>
ſie mit beiden Armen zu umfaſſen.</p><lb/>
<p>Sie ſchrie nicht auf. Sie zuckte nur zurück, bückte<lb/>
ſich ſchnell, um den Schirm aufzunehmen, der ihr bei<lb/>
der Begrüßung des Hundes entglitten war, und wandte<lb/>
ſich zur Thür.</p><lb/>
<p>„Wie ſchade!“ ſagte ſie dabei.</p><lb/>
<p>Es entfuhr ihr faſt bedauernd, zugleich im Ton<lb/>
außerordentlichen Erſtaunens.</p><lb/>
<p>Er ſtand einen Augenblick verdutzt da.</p><lb/>
<p>Dann ſchwoll eine plötzliche Raſerei in ihm auf, —<lb/>
ein blinder wütender Drang, ihr nur ja nicht den Willen<lb/>
zu thun, und ohne noch ſelbſt recht zu wiſſen, was er<lb/>
eigentlich damit bezweckte, ſtürzte er an ihr vorbei zur<lb/>
Thür, riß den Schlüſſel heraus, drehte ihn von innen<lb/>
im Schloß herum und ſteckte ihn darauf in ſeine Taſche.</p><lb/>
<p>Fenia war wie eine Salzſäule ſtehn geblieben. Sie<lb/>
war furchtbar erblaßt. Ihre Blicke irrten durch das<lb/>
Zimmer, durch das Fenſter in den Hof, wo der Spatz<lb/>
ſchrie, und blieben dann am hellen Klingelknopf der<lb/>
elektriſchen Glocke haften.</p><lb/>
<p>Aber konnte ſie den Garçon herbeiläuten und ſich<lb/>
von ihm zu dieſer Stunde in dieſer Stube mit dem<lb/>
Fremden finden laſſen? — Und in den Hof hinunter¬<lb/>
ſpringen konnte ſie ja doch auch nicht. —</p><lb/>
<p>Sie richtete ihre Augen, tief erſchrocken, groß und<lb/>
fragend, auf ihn, grade als frage ſie ihn danach, was<lb/>
nun zu thun ſei. Einen Augenblick lang war etwas Hilf¬<lb/>
loſes und Hilfeheiſchendes über ihrer ganzen Geſtalt, wie<lb/>
<pb n="24" facs="#f0028"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 24 —<lb/>
</fw>über einem im Wald verirrten Kind. — Aber nur einen<lb/>
Augenblick. Dann ſiegte ein andres Gefühl. Ihr Blick<lb/>
lief an ihm hinab, und ihre Lippen wölbten ſich in einem<lb/>
unausſprechlich beredten Ausdruck des Ekels, — der Ver¬<lb/>
achtung —.</p><lb/>
<p>Seine Hand fuhr, ohne daß er es ihr im geringſten<lb/>
anbefohlen hätte, in ſeine Taſche und zog, ohne ſich um<lb/>
den Lümmel zu kümmern, der dumm, rot und wie ein<lb/>
Schulknabe daſtand, den Schlüſſel heraus. Als aber die<lb/>
Hand Fenia den Schlüſſel reichte, begleitete er dieſe un¬<lb/>
freiwillige Gebärde mit einem Gemurmel:</p><lb/>
<p>„Ich — vorhin, als ich die Thür zuſperrte, da<lb/>
mißverſtanden Sie mich, — ich wollte doch nicht etwa,<lb/>
— nein, überhaupt nichts, — ich wollte ja nur, daß<lb/>
Sie nicht in dieſer Stimmung fortgehen ſollten, — nicht<lb/>
aufgebracht und zornig gegen mich.“</p><lb/>
<p>Die ſeltſame Logik dieſer Worte ſchien ihr nicht<lb/>
einzuleuchten. Ihr Geſicht trug noch immer denſelben<lb/>
Ausdruck, der es faſt verzerrte, — als ſäße ihr eine<lb/>
Raupe am Halſe und kröche langſam weiter.</p><lb/>
<p>Sie ergriff den Schlüſſel und ging ſehr ſchnell, ohne<lb/>
ein Wort, aus der Thür.</p><lb/>
<p>Er hinterdrein. Hinter ihm der Spitz.</p><lb/>
<p>Einen Hut hatte er nicht aufgeſetzt, ſie wäre ihm<lb/>
entwiſcht, während er ihn vom Tiſch holte. Und er fühlte<lb/>
ſich gänzlich unfähig, ſie ſo gehen zu laſſen, — auf im¬<lb/>
mer, — ohne ein Wort, — lieber wollte er ihr nach¬<lb/>
laufen, — ja das wollte er, — wie ein verliebter Pudel,<lb/>
— verliebt in dieſem Augenblick zum Närriſchwerden. —</p><lb/>
<p>Ganz nah am Hotel ſtanden ein paar Droſchken.<lb/>
<pb n="25" facs="#f0029"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 25 —<lb/>
</fw>Die ledernen Verdecke waren herabgelaſſen, ein feiner<lb/>
Regen fing an, vom Himmel niederzurieſeln. Im ein¬<lb/>
förmig grauen Morgenlicht haſteten ein paar Zeitungs¬<lb/>
verkäufer, ein verſchlafener Bäckerjunge vorüber. Die<lb/>
Straße entlang klapperte ein Gemüſekarren.</p><lb/>
<p>Ehe es Fenia noch gelang, den Kutſcher auf ſeinem<lb/>
Bock wachzurufen und in den Fiaker einzuſteigen, waren<lb/>
ſie ſchon zur Stelle, Max Werner und der Spitz, letz¬<lb/>
terer in höchſter Aufregung dazwiſchen bellend.</p><lb/>
<p>„Hören Sie mich an!“ ſagte er atemlos zu Fenia<lb/>
und half ihr unter das Verdeck zu gelangen, „hören Sie<lb/>
mich an! ſehen Sie mich an! Nein, — ſehen Sie mich<lb/>
nicht an,“ verbeſſerte er ſich, ſeines verwirrten Aus¬<lb/>
ſehens, ſeines hutloſen Kopfes gedenkend, — „aber Sie<lb/>
ſehen ja, daß ich über meine eigne, wahnſinnige Dumm¬<lb/>
heit außer mir bin! Sagen Sie mir, daß Sie mir ver¬<lb/>
zeihen, — ſagen Sie mir ein Wort, — gehen Sie nicht<lb/>
ſo, — ich meine: fahren Sie nicht ſo.“</p><lb/>
<p>Er wußte durchaus nicht mehr, was er eigentlich<lb/>
ſagte.</p><lb/>
<p>Der Kutſcher war ſchwerfällig vom Bock geklettert,<lb/>
hatte ſeinem Pferde den Futtereimer abgehängt, nahm<lb/>
dem Tier die Schutzdecke vom Rücken und faltete ſie be¬<lb/>
dächtig.</p><lb/>
<p>Fenia ſchaute indeſſen unter dem Schirmdach des<lb/>
Verdeckes hervor, in ſich zuſammengeſchmiegt wie eine<lb/>
weiche Katze, und ſah Max Werner ganz groß und<lb/>
ernſt an.</p><lb/>
<p>„Verzeihen?“ wiederholte ſie, — „ich will Ihnen<lb/>
noch mehr ſagen: da iſt gar nichts zu verzeihen. Denn<lb/>
<pb n="26" facs="#f0030"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 26 —<lb/>
</fw>ich bin ebenſo dumm geweſen wie Sie, indem ich Ihnen<lb/>
folgte, ohne Sie und Ihren Speiſeſaal auch nur ein biß¬<lb/>
chen zu kennen. Ja, das war ſehr dumm, und ſo ſind<lb/>
wir quitt, denn Sie ſind auch nur ſo dumm geweſen,<lb/>
weil Sie mich nicht kannten. — Wir haben beide die¬<lb/>
ſelbe Entſchuldigung dafür, daß wir es nicht beſſer wuß¬<lb/>
ten. — Denn obgleich ich ſo viel unter Männern ge¬<lb/>
weſen bin, ſehen Sie, ſo hat es ſich für mich immer ſo<lb/>
glücklich getroffen, daß es immer die anſtändigſten Män¬<lb/>
ner von der Welt waren. Ja wahrhaftig. Sie ſind<lb/>
der erſte unanſtändige — Mann, den ich —“</p><lb/>
<p>Sie brach ab, wie ſelbſt erſchrocken über das belei¬<lb/>
digende Wort, womit ihre lange Rede abſchloß. Der<lb/>
Kutſcher war auf den Bock geſtiegen, der Gaul zog an,<lb/>
und Fenia drückte ſich errötend ins Dunkel des Verdecks,<lb/>
während der Fiaker mit ihr davonraſſelte.</p><lb/>
<p>Max Werner ſtand auf dem Straßendamm und fuhr<lb/>
mechaniſch, mit düſterm Geſicht, nach ſeinem Kopf, um<lb/>
den Hut zu lüften, — der nicht darauf ſaß.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0031"/>
<p> <hi rendition="#fr #in">I</hi>n den darauffolgenden Tagen drängte es ihn ſehr,<lb/>
Fenia aufzuſuchen oder ihr zu ſchreiben, doch zauderte er<lb/>
immer wieder und unterließ es. Erſt nach längerer Zeit,<lb/>
als er ſchon mit einigem Humor an ſeine Eſelei zurück¬<lb/>
dachte, that er es trotzdem; aber da war Fenia, —<lb/>
Fiona Iwanowna Betjagin hieß ſie, — bereits wieder<lb/>
nach Zürich abgereiſt.</p><lb/>
<p>Indeſſen ſchien es des Schickſals Wille, daß ſie ſich<lb/>
wiederfinden ſollten, als ſie beide längſt nicht mehr dran<lb/>
dachten.</p><lb/>
<p>Ein Jahr ging hin. Max Werner verbrachte es,<lb/>
nach ſeiner Rückkehr aus Paris, in der öſterreichiſchen<lb/>
Heimat, wo ihn ſeit einiger Zeit etwas Liebes feſthielt<lb/>
und ſeine Reiſeluſt merklich abſchwächte. Da erhielt er<lb/>
eines Tages einen Brief ſeiner einzigen Schweſter, die ſich<lb/>
den letzten Monat bei einer nach Rußland verheirateten<lb/>
Freundin auf deren Gut aufgehalten hatte: ſie zeigte ihm<lb/>
ihre Verlobung mit einem in der Nähe von Smolensk<lb/>
begüterten Landedelmann an, und ſandte ihm zugleich<lb/>
einen ſchönen Gruß von Fiona Iwanowna Betjagin, —<lb/>
einer Verwandten ihres zukünftigen Mannes, die im<lb/>
Auslande ſtudiert und kürzlich promoviert habe.</p><lb/>
<p>Tief im Winter, Mitte Januar, reiſte Max Werner<lb/>
<pb n="28" facs="#f0032"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 28 —<lb/>
</fw>zur Hochzeit ſeiner Schweſter in die ruſſiſche Provinz.<lb/>
Dort, auf dem Gut von deren Freunden, wo eine Un¬<lb/>
menge fremder Gäſte untergebracht waren, ſah er mitten<lb/>
im Trubel der feſtlichen Vorbereitungen Fenia wieder.</p><lb/>
<p>Als er ſie zuerſt erblickte, hätte er ſie faſt nicht<lb/>
wiedererkannt, obgleich er nicht hätte ſagen können, worin<lb/>
die überraſchende Veränderung gegen den Pariſer Eindruck<lb/>
liegen mochte.</p><lb/>
<p>Fenia ſaß in läſſiger Haltung zwiſchen einigen Be¬<lb/>
kannten, ihre rechte Hand in träger Gebärde mit der<lb/>
Innenfläche nach oben gekehrt im Schoß, und ſeltſam<lb/>
feſtlich und feierlich im leuchtenden Weiß ihres ſeidenen<lb/>
Kleides. Während ſie heiter lachte und ſprach, ſah ſie<lb/>
doch zerſtreut aus, als verträumten ſich ihre Gedanken<lb/>
ganz wo anders hin.</p><lb/>
<p>Ihre Geſtalt ſchien voller herangeblüht zu ſein, in<lb/>
allen ihren Bewegungen lag etwas Weiches, Abgerun¬<lb/>
detes, was ſie nicht beſeſſen hatte, und was ihr eine har¬<lb/>
moniſche Schönheit gab. Fenia war ſchöner geworden,<lb/>
als zu erwarten ſtand.</p><lb/>
<p>Ja, ſchöner, — doch den beunruhigenden Reiz von<lb/>
damals übte ſie nicht mehr auf Max Werner aus, —<lb/>
das Widerſpruchsvolle, Geheimnisvolle, was ihn damals<lb/>
an der fremden Studentin anzog und abſtieß, ſchien von<lb/>
ihr abgeſtreift zu ſein, ſeitdem das Weib, das er ſo un¬<lb/>
ruhig in ihr geſucht hatte, in ihrem Aeußeren voller<lb/>
hervorgetreten war.</p><lb/>
<p>Das fühlte er trotz der herzlichen Freude, womit<lb/>
er ſich von Fenia bewillkommnet ſah. Sie begrüßte in<lb/>
ihm ſogleich den neuen Verwandten, und beide lachten<lb/>
<pb n="29" facs="#f0033"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 29 —<lb/>
</fw>ſie miteinander über ihren gemeinſamen verblichenen Pa¬<lb/>
riſer „Liebesroman“, der gar ſo kurz geweſen.</p><lb/>
<p>Bei der Hochzeitstafel ſetzte Fenia ihn neben ſich,<lb/>
und ſie tranken, zugleich mit vielen andern Paaren, ſo¬<lb/>
gar Brüderſchaft, an der jedoch nie ordentlich feſtgehalten<lb/>
wurde, Max Werner fiel der große Ernſt auf, womit<lb/>
Fenia ihm alle Einzelheiten und deren Bedeutung wäh¬<lb/>
rend der griechiſch-katholiſchen Trauung, die der prote¬<lb/>
ſtantiſchen folgte, zu erklären bemüht war. Ihn in¬<lb/>
tereſſierten wohl die verſchiedenen Zeremonien, die er da<lb/>
ſah, doch konnte er eine etwas ketzeriſche Bemerkung<lb/>
über ihre Ueberflüſſigkeit nicht unterdrücken.</p><lb/>
<p>„Ueberflüſſig?!“ ſagte Fenia erſtaunt, fügte jedoch<lb/>
ſchnell hinzu: „nun freilich, für einen Fremden, der's<lb/>
mitmachen muß. Für mich iſt es gradezu köſtlich, ſo<lb/>
unterzutauchen in Weihrauchduft und Geſang und Kind¬<lb/>
heitserinnerungen. Ich bin ja ſo viele Jahre fortgeweſen.<lb/>
— — Und jetzt erſt fühle ich mich wieder zu Hauſe, wo<lb/>
all dies Altvertraute wieder um mich iſt. — — Ruß¬<lb/>
land hat auch darin den großen Vorzug vor andern<lb/>
Ländern, daß man ganz ſicher iſt, alles auf dem alten Fleck<lb/>
wieder vorzufinden. Da iſt kein Haſten von Fortſchritt<lb/>
zu Fortſchritt, — es iſt alles jahraus, jahrein dasſelbe.“</p><lb/>
<p>Ueber dies vaterländiſche Kompliment mußte Max<lb/>
Werner lachen.</p><lb/>
<p>„Auch ein Grund, ſeine Heimat zu verehren!“ be¬<lb/>
merkte er heiter, „aber in dieſem beſondern Fall —<lb/>
denken Sie — denkſt du — doch auch nicht mehr wie<lb/>
einſt als Kind. Dieſe langen Trauungszeremonien ſind<lb/>
ihres tieferen Sinnes ja doch entkleidet.“<lb/>
</p>
<pb n="30" facs="#f0034"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 30 —<lb/>
</fw> <p>Fenia ſchüttelte den Kopf.</p><lb/>
<p>„Durchaus nicht! im Gegenteil! Streift man die<lb/>
äußere Form ab, was iſt der tiefere Sinn? Er lautet<lb/>
etwa: da ſind zwei Menſchen, die ſich zuſammenthun wol¬<lb/>
len für immer, — vermutlich weil ſie ſich lieben, —<lb/>
aber nicht nur zum Zweck ihrer perſönlichen Verliebtheit,<lb/>
ſondern zu einer gemeinſamen Aufgabe, — ſozuſagen<lb/>
im Dienſt eines Höheren, Dritten, worin ſie ſich erſt<lb/>
unlöslich verbinden. Sonſt iſt die ganze Unlöslichkeit<lb/>
zwecklos. Nein, ſie wollen darin über das nur Perſön¬<lb/>
liche, rein Gefühlsmäßige hinaus, — ob ſie es nun<lb/>
Gott nennen, oder Heiligkeit der Familie, oder Ewig¬<lb/>
keit des Ehebündniſſes, — das gilt dafür gleich. — —<lb/>
In jedem Fall iſt es etwas andres, — auch etwas<lb/>
durchaus Anderwertiges, als nur Liebe zwiſchen den Ge¬<lb/>
ſchlechtern.“</p><lb/>
<p>„Mein Gott, Fenia Iwanowna!“ ſagte Max Werner<lb/>
ganz konſterniert, „Sie können einem wahrhaftig das<lb/>
ganze Heiraten verleiden! Mir läuft förmlich eine Gänſe¬<lb/>
haut über den Rücken. Zum Glück irren Sie ſich.<lb/>
Unlöslich iſt die Geſchichte wenigſtens nicht. Es giebt<lb/>
ja doch Ausſicht auf Scheidung —“</p><lb/>
<p>Fenia zuckte die Achſeln.</p><lb/>
<p>„Mag ſein — bei euch. Da drückt eben die Form<lb/>
den Inhalt nicht mehr voll aus. Hat alſo auch die ihr<lb/>
zukommende Schönheit und Feierlichkeit nicht mehr. Da<lb/>
kann ich mir ganz gut denken, daß ihr vielleicht leicht¬<lb/>
ſinniger drauf los heiratet. — — Wir aber, — — ehe<lb/>
wir es thun, werfen wir uns auf die Kniee — ganz ſo,<lb/>
als ob wir das Entgegengeſetzte thun und auf Lebens¬<lb/>
<pb n="31" facs="#f0035"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 31 —<lb/>
</fw>zeit unſre perſönlichen Genußrechte in einem Kloſter auf¬<lb/>
geben wollten.“</p><lb/>
<p>Es war Max Werner noch ebenſo angenehm und<lb/>
anregend wie früher, mit Fenia zu disputieren, wenn<lb/>
ihre Meinungen auch ebenſo aufeinanderſtießen wie da¬<lb/>
mals in Paris. Aber wie in ihrem Aeußeren erſchien<lb/>
Fenia ihm auch in ihren Meinungen jetzt weit frauen¬<lb/>
hafter als früher, und vielleicht bewirkte es grade dieſer<lb/>
Umſtand, daß ſie ſich in der kurzen Woche faſt unaus¬<lb/>
geſetzten Zuſammenſeins ſchließlich eng befreundeten.</p><lb/>
<p>Die einfache Schweſterlichkeit ihrer Umgangsformen,<lb/>
die er damals mit ſo argwöhniſchen Augen angeſehen<lb/>
hatte, wurde ihm hier im fremden Lande unendlich ſym¬<lb/>
pathiſch, und ſehr bald erkannte er auch im Schlichten,<lb/>
arglos Vertrauenden des Benehmens einen ſpezifiſch ſla¬<lb/>
viſchen Zug der Mädchen und Frauen. Fenia unter¬<lb/>
ſchied ſich von den andern nur wenig, — am wenigſten<lb/>
durch den Umſtand, daß ſie ein ſo langes Studienleben<lb/>
geführt hatte. Der Ausdruck ihres Naturweſens war viel<lb/>
ſtärker als irgend etwas Angelerntes.</p><lb/>
<p>Endlich kam es ſogar dazu, daß Max Werner Fenia<lb/>
den größten Vertrauensbeweis gab, indem er ihr andeu¬<lb/>
tete, was ihn jetzt ſo ganz an ſeine Heimat feſſelte und<lb/>
ihn dahin zurückzog. Sie erfuhr, daß er ſeit Jahres¬<lb/>
friſt heimlich verlobt ſei.</p><lb/>
<p>Er geſtand es ihr während einer großen Schlitten¬<lb/>
partie, die alle Gutsgäſte gemeinſam bei prachtvollem<lb/>
Winterwetter in die verſchneite waldreiche Umgebung<lb/>
unternahmen. Fenia und ihr deutſcher Freund kamen<lb/>
zuſammen in eine der niedrigen zweiſitzigen „Salaski“<lb/>
<pb n="32" facs="#f0036"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 32 —<lb/>
</fw>zu ſitzen, die beim hellen Schellengeklingel der flinken<lb/>
kleinen Pferde pfeilſchnell über die hartgefrorene Schnee¬<lb/>
fläche dahinſauſten.</p><lb/>
<p>Auf Max Werners Geſtändnis bemerkte Fenia mit<lb/>
lebhaftein Intereſſe:</p><lb/>
<p>„Eine wirklich ganz ‚heimliche‘ Liebe? Ich meine<lb/>
ſo, daß wirklich niemand, ſelbſt die Nächſten nicht, etwas<lb/>
davon ahnt? Das muß ja ſehr ſchwer durchzuführen<lb/>
ſein.“</p><lb/>
<p>„Das iſt es auch. Doppelt ſchwer, weil Irmgard<lb/>
eine Norddeutſche iſt und das Leben nichts weniger als<lb/>
leicht nimmt. Jede Heimlichkeit jagt ihr hinterher tage¬<lb/>
langes Entſetzen ein. Kleiner norddeutſcher Adel, der<lb/>
in alten, feſten Familientraditionen groß geworden iſt.“</p><lb/>
<p>„Wie ſind Sie denn miteinander bekannt gewor¬<lb/>
den?“ fragte Fenia, „denn Sie, mein Lieber, machen<lb/>
doch umgekehrt einen leichtlebigen Eindruck auf uns junge<lb/>
Mädchen.“</p><lb/>
<p>„Bitte, bitte! Ich bin nicht immer wie in Paris.<lb/>
Für Irmgard war ich anfangs eine Art Ausweg und<lb/>
Rettung aus der etwas engen geiſtigen Atmoſphäre ihres<lb/>
Hauſes. Damit fing es an.“</p><lb/>
<p>„Und deshalb hält Ihre Braut Sie für einen Tu¬<lb/>
gendbold?“ fragte Fenia ſpottend.</p><lb/>
<p>„O nein! Sie hält mich im Gegenteil für viel<lb/>
ſchlimmer, als ich bin. Das iſt meiſtens ſo. Aber das<lb/>
ſchreckt ſie nicht ab. Sie liebt wie eine Königin, die<lb/>
gewählt, ohne zu verlangen. Das iſt die trotzigſte Art von<lb/>
Mädchenſtolz.“</p><lb/>
<p>„Doch nur eine Maskerade für lauter übergroße<lb/>
<pb n="33" facs="#f0037"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 33 —<lb/>
</fw>Demut,“ fiel Fenia lebhaft ein, „— ach, wie deutſch<lb/>
iſt das! Aber da bringt ſie Ihnen doch lauter Opfer.<lb/>
Leiden Sie denn nicht darunter?“</p><lb/>
<p>Max Werner machte unter ſeiner geliehenen Pelz¬<lb/>
kappe ein verlegenes und pfiffiges Geſicht.</p><lb/>
<p>„— Leider nein!“ bemerkte er kleinlaut. „In dieſer<lb/>
Selbſtüberwindung und ſtolzen Demut liegt etwas, was<lb/>
unſereinen entzückt. Es ſteigert die gegenſeitige Liebe,<lb/>
glaub ich —.“</p><lb/>
<p>Fenia ſchwieg einige Minuten. Irgend ein Gedanke<lb/>
ſchien ſie zu beſchäftigen. Dann äußerte ſie plötzlich:</p><lb/>
<p>„Und trotzdem, — trotz all dieſen ſchwierigen Um¬<lb/>
ſtänden, — will ſie Sie noch nicht heiraten?“</p><lb/>
<p>Max Werner ſah ſo verblüfft aus, daß Fenia zu<lb/>
lachen anfing.</p><lb/>
<p>„— Nicht heiraten —? ja, wie denn? Das iſt ja<lb/>
nur — — eigentlich bin ich ja doch nicht recht in der<lb/>
Lage dazu,“ entgegnete er, noch immer ganz verdutzt von<lb/>
dieſer unerwarteten Auffaſſung, „— <hi rendition="#g">ſie</hi> würde natür¬<lb/>
lich gern ſo bald als möglich —. Ich habe meinen ſehr<lb/>
kleinen Vermögensanteil früher ſchon ſo ſehr zu Reiſen<lb/>
und Studienzwecken angegriffen, daß ich erſt eine Pro¬<lb/>
feſſur haben müßte.“</p><lb/>
<p>Fenia verfiel in Nachdenken. Sie ſaß mit geſenktem<lb/>
Geſicht, als horche ſie aufmerkſam auf das Schellen¬<lb/>
geklingel der Schlittenpferde. Aber es mußten liebe und<lb/>
angenehme Betrachtungen ſein, die ſie hegte, denn ſie<lb/>
ſaß ſo glücklich in ſich zuſammengeſunken da, und auf<lb/>
ihrem von der Kälte rotgehauchten Geſicht blieb ein<lb/>
Lächeln ſtehn —.<lb/>
</p> <fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#g">Lou Andreas-Salomé</hi>, Fenitſchka. 3<lb/>
</fw>
<pb n="34" facs="#f0038"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 34 —<lb/>
</fw> <p>Nach den letzten Hochzeitsfeierlichkeiten reiſte Max<lb/>
Werner zuſammen mit Fenia nach St. Petersburg,<lb/>
wo er ſich noch etwas umſehen wollte, ehe er nach<lb/>
Deutſchland zurückging. Fenia mietete ſich in einer<lb/>
<hi rendition="#aq">maison meublée</hi> des Rewſkij Proſpekts ein, um ſich in<lb/>
Ruhe für ihre künftige Lehrthätigkeit vorzubereiten. Ihn<lb/>
führte ſie gleich bei ihren einzigen Petersburger Verwand¬<lb/>
ten ein, ins Haus ihres Onkels, des Mannes einer verſtor¬<lb/>
benen Schweſter ihrer Mutter, weil man dort deutſch<lb/>
ſprach und deutſche Intereſſen pflegte. Der Onkel war von<lb/>
baltiſchem Adel, Admiral in ruſſiſchem Dienſt und unter¬<lb/>
hielt mit ſeinen drei Töchtern die gaſtfreieſte Geſelligkeit.</p><lb/>
<p>Den größten Teil der erſten Tage ſeines Aufent¬<lb/>
halts widmete Max jedoch eingehenden Beſichtigungen<lb/>
der Hauptſtadt. Einmal, nachdem er ſo lange in den<lb/>
Kunſtſälen der Eremitage verweilt hatte, als das ſpär¬<lb/>
liche Winterlicht irgend zuließ, verlangte es ihn nach<lb/>
einem ausgiebigen Spaziergang, und ſo ging er noch den<lb/>
ganzen Newskij Proſpekt hinunter, von dem man ge¬<lb/>
wöhnlich nur eine gewiſſe Strecke, zwiſchen der Admira¬<lb/>
lität und dem Moſkauer Bahnhof, zu ſehen bekommt.<lb/>
Hinter dem Moſkauer Bahnhof iſt es nicht mehr der<lb/>
Newskij der vornehmen Nachmittagspromenade. Die<lb/>
breite ſchnurgerade Straße mit ihrer Einfaſſung von<lb/>
Kirchen und Paläſten macht eine ſcharfe Wendung und<lb/>
verändert plötzlich ganz ihren Charakter. Anſtatt der<lb/>
eleganten Spiegelſcheiben der großen Magazine trifft<lb/>
man gewöhnliche Warenbuden und billige Bazare, deren<lb/>
niedrige Arkaden am Trottoir entlang laufen; anſtatt<lb/>
der europäiſchen Hotels, Wirtshäuſer zweiten und dritten<lb/>
<pb n="35" facs="#f0039"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 35 —<lb/>
</fw>Ranges und Schnapskeller mit grellen Plakaten über<lb/>
der Thür. Immer weniger herrſchaftliche Schlitten ſau¬<lb/>
ſen über den feſtgeſtampften bläulichen Schnee, immer<lb/>
volkstümlicher werden die Trachten der vorübergehenden<lb/>
Menſchen, — bis endlich von ferne, im blitzenden Schein,<lb/>
den die Winterſonne den goldenen Kuppeln entlockt, —<lb/>
das Alexander-Newskijkloſter herüberſchimmert.</p><lb/>
<p>Schon eine ganze Strecke vor dem Kloſter wird die<lb/>
Straße beinahe dörflich und erhält einen ſozuſagen geiſt¬<lb/>
lichen Anſtrich. Weißbeworfene Gebäude mit goldenen<lb/>
Kreuzen oder goldener Strahlenform über dem Thor,<lb/>
Wohlthätigkeitsanſtalten, Kapellchen, fromme Aſyle er¬<lb/>
heben ſich zwiſchen den kleinen, niedrigen, demütigen<lb/>
Wohnhäuſern, die auch nur noch weiße Kleidchen an¬<lb/>
zulegen wagen. Und darüber ragt die gewaltige weiß¬<lb/>
goldene Himmelsſtadt mit ihren Kloſtermauern, Kuppeln<lb/>
und Kirchen gegen den blaßblauen Winterhimmel empor,<lb/>
— umhaucht vom Weihrauch, der aus ihren Heilig¬<lb/>
tümern dringt, umſtanden von geweihten Buden, wo<lb/>
Betperlen, Räucherkerzen und Kränze verkauft werden,<lb/>
umklungen von Glocken und Chorälen, — das Ganze<lb/>
eine unbeſchreibliche Symphonie von Weiß und Gold in¬<lb/>
mitten dieſer weißen Schneelandſchaft unter den letzten<lb/>
goldenen Sonnenſtrahlen.</p><lb/>
<p>Und dahinter der weite, weite Kloſtergarten im tiefen<lb/>
Winterfrieden.</p><lb/>
<p>Max Werner wollte grade in den Garten eintreten,<lb/>
als er zu ſeiner Ueberraſchung Fenia darin erblickte; ſie<lb/>
ſtand dicht am Eingang, an das goldblitzende Staket ge¬<lb/>
lehnt, und wendete ihm den Rücken zu.<lb/>
</p>
<pb n="36" facs="#f0040"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 36 —<lb/>
</fw> <p>„Fenia Iwanowna, gehen Sie ins Kloſter?“ ſagte<lb/>
er ihr über die Schulter.</p><lb/>
<p>Sie wandte ſich verwundert, nicht erſchrocken, um,<lb/>
und entgegnete aus der Pforte tretend:</p><lb/>
<p>„Ich habe mir das Kloſter angeſehen — — Und nun<lb/>
geh ich zu meinem Onkel, — <hi rendition="#aq">jour fixe</hi>, Sie wiſſen ja!<lb/>
Ich ſpeiſe dort. Haben Sie nichts Beſonderes vor? Dann<lb/>
kommen Sie doch mit, Sie ſind ja ein für allemal zur<lb/>
Familientafel geladen.“</p><lb/>
<p>„Ich will es ſehr gern thun, Fenia, ſchon um Sie<lb/>
zu begleiten. Wollen wir bei dieſem ſanft ſibiriſchen<lb/>
Wetter die Promenade zu Fuß machen?“</p><lb/>
<p>Sie nickte, und indem ſie ihr Geſicht mit dem vor¬<lb/>
gehaltenen Bibermuff vor dem ſcharfen Winde ſchützte,<lb/>
ſchaute ſie ſich aufmerkſam nach allen Seiten um. Dann<lb/>
ſchritt ſie eine Zeitlang einſilbig neben ihrem Begleiter her.</p><lb/>
<p>„Wie ſind Sie nur darauf verfallen, grade hierher<lb/>
zu kommen,“ fragte ſie plötzlich, — „dieſen Teil des<lb/>
Newskijs beſuchen ſo wenige. Man kann faſt ſicher ſein,<lb/>
daß man —“</p><lb/>
<p>„Wäre es nicht viel berechtigter, wenn ich Sie<lb/>
daſſelbe fragte?“ bemerkte er neckend, „ein Spaziergang<lb/>
für eine junge Dame ohne Begleitung iſt das doch gar<lb/>
nicht. Ich glaubte Sie in die tiefſten Studien ver¬<lb/>
tieft, habe Sie zartfühlend nur deshalb nicht aufgeſucht,<lb/>
— ich ſtelle Sie mir ja ſeit Paris immer noch wie be¬<lb/>
ſeſſen von Fleiß vor, — und ſtatt deſſen bummeln Sie<lb/>
hier herum.“</p><lb/>
<p>„Ja, bummeln iſt das richtige Wort,“ ſagte ſie in<lb/>
zufriedenem Ton, — „wiſſen Sie, mit dem Fleiß iſt es<lb/>
<pb n="37" facs="#f0041"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 37 —<lb/>
</fw>ganz vorbei. Ich lebe jetzt ja auch in einer ſolchen<lb/>
Uebergangs- und Zwiſchenzeit, — nicht wahr? Bis zu<lb/>
der mir verſprochenen Anſtellung. Und wie genieße ich<lb/>
das! Wiſſen Sie, es war Zeit, nach dem langen Arbeits¬<lb/>
fieber. Jetzt ſtrecke und recke ich mich, wie auf einem<lb/>
rechten Faulbett, — ordentlich wie eine Rekonvaleszentin<lb/>
fühl ich mich, — da lebt man ganz anders. — Paſ¬<lb/>
ſiver, lauſchender, aufnehmender. — Man wacht nicht,<lb/>
man ſchläft aber auch nicht. —“</p><lb/>
<p>„— Man träumt!“ ergänzte er aufs Geratewohl.<lb/>
Fenia ſah mit einem raſchen Blick zu ihm auf. Dann<lb/>
ſchwieg ſie.</p><lb/>
<p>„Eigentlich haben wir alſo die Rollen getauſcht,“<lb/>
meinte er, „denn ich bin dieſes Jahr recht fleißig ge¬<lb/>
weſen. — — Aber wie wird es Ihnen denn ſchmecken,<lb/>
nach dieſer Zwiſchenzeit ein ſchwieriges Lehramt auszu¬<lb/>
üben, — graut Ihnen nicht davor?“</p><lb/>
<p>Sie lachte.</p><lb/>
<p>„So weit hinaus kann ich im Augenblick nicht vor¬<lb/>
wärts denken. — — Aber das wird recht ſchlimm ſein,<lb/>
denn es iſt mir eigentlich ſtets ſehr anziehend geweſen.“</p><lb/>
<p>Darauf ſchwieg ſie wieder mit nachdenklichem Ge¬<lb/>
ſicht, als beſchäftige ſie etwas Unausgeſprochenes. Sie<lb/>
gelangten inzwiſchen auf den belebten Teil des Newskijs,<lb/>
wo die ſie umdrängende Menſchenmenge, die ſie jeden Augen¬<lb/>
blick trennte, ohnehin die Unterhaltung erſchwert hätte.</p><lb/>
<p>Hinter der Polizeibrücke ſank die Sonne. Lange<lb/>
blaue Schatten liefen über den Schnee und ſchufen jene<lb/>
nordiſche Winterdämmerung, in der man ſchon mitten<lb/>
am Tage nichts mehr recht deutlich erkennt, und dennoch<lb/>
<pb n="38" facs="#f0042"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 38 —<lb/>
</fw>fremdartig davon berührt wird, daß hier und da hinter<lb/>
den Schaufenſtern die erſten Flammen aufzucken.</p><lb/>
<p>Das vorüberflutende Leben und Treiben auf der<lb/>
glänzenden Hauptſtraße paßte ſich der Stimmung dieſer<lb/>
Stunde wunderbar an, denn trotz all des Gewühles war<lb/>
nichts Lautes, nichts Buntes, nichts Aufdringliches an<lb/>
dem ganzen Bilde, ſondern eine gedämpfte und diskrete<lb/>
Eleganz; das faſt lautloſe Durcheinanderjagen der Schlit¬<lb/>
ten, das etwas beinah Geſpenſtiſches haben konnte, die<lb/>
gleichförmige dunkle Kleidung der pelzvermummten<lb/>
Damen, die langſam, ohne Haſt, faſt feierlich ſich<lb/>
vorbeibewegten, die Totenſtille der breiten tief ver¬<lb/>
ſchneiten Nebenſtraßen, in denen die Welt plötzlich auf¬<lb/>
zuhören ſchien, gaben allem eine Art von verträumter<lb/>
Poeſie, die vom lebensvollern und trivialern Lärm andrer<lb/>
Großſtädte ſcharf abſtach. Selbſt die Ecken und harten<lb/>
Umriſſe der Häuſer hatte der Froſt mit blitzenden Eis¬<lb/>
kruſten abgeſtumpft und verwiſcht, und in der kalten,<lb/>
kryſtallklaren Luft erſtarb jeder Ton, — Menſchenſtimme<lb/>
oder Schlittenglöckchen, — ganz eigentümlich hell und<lb/>
fein wie ferner Geſang.</p><lb/>
<p>Fenia war gegenüber der Kaſanſchen Kathedrale vor<lb/>
einem hell erleuchteten Schaufenſter ſtehn geblieben. Sie<lb/>
ſchlug den Schleier über ihre Pelzmütze zurück und be¬<lb/>
trachtete die neuen Auslagen der Paſettiſchen Kunſthand¬<lb/>
lung. Ganz vorn lagen die drei mittelmäßigen, aber<lb/>
ſehr populären Illuſtrationen zu Lermontoffs „Dämon“:<lb/>
die Verführung Tamaras durch den Dämon, ihre Hingabe<lb/>
an ihn, ihr Tod durch ihn.</p><lb/>
<p>Fenia wies mit dem Muff darauf hin<lb/>
<pb n="39" facs="#f0043"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 39 —<lb/>
</fw> <lg type="poem"> <l rendition="#et">„Zur Höhe des Himmels will ich mich heben,</l><lb/>
<l rendition="#et">Zur Tiefe des Meeres ſenke ich mich,</l><lb/>
<l rendition="#et">Alles Irdiſche will ich dir geben!</l><lb/>
<l rendition="#et">Nur liebe mich! liebe mich!“</l><lb/>
</lg> citierte ſie lächelnd und ging weiter.</p><lb/>
<p>„Was iſt das?“ fragte Max Werner.</p><lb/>
<p>„Improviſierte Ueberſetzung,“ entgegnete ſie, „ſo<lb/>
ſpricht der böſe Dämon, nachdem er den Engel Tamaras<lb/>
in die Flucht geſchlagen hat. — — Dieſe Bilder treffen<lb/>
Sie hier in allen Häuſern, — Photographien, Gips¬<lb/>
ſtatuetten. — Ich entſinne mich ihrer ſo gut aus meiner<lb/>
Kindheit, auch wir beſaßen ſie zu Hauſe. Es iſt trau¬<lb/>
lich, ſie wiederzuſehen.“</p><lb/>
<p>„Rechte Bilder für ein junges Mädchen,“ bemerkte<lb/>
er, „haben Sie ſich nicht auch die Liebe ſehr dämoniſch<lb/>
vorgeſtellt? Kampf mit dem Engel, — hölliſche Selig¬<lb/>
keiten, — bengaliſche Beleuchtung, — Weltuntergang.“</p><lb/>
<p>Sie ſagte lachend:</p><lb/>
<p>„Ich? O nein. Ich ſtelle ſie mir ganz — aber ſo<lb/>
<hi rendition="#g">ganz</hi> — anders vor.“</p><lb/>
<p>In den großen milchweißen Glaskuppeln hoch über<lb/>
der Mitte des Straßendamms erſtrahlte urplötzlich das<lb/>
elektriſche Licht und übergoß mit einemmal die dämmer¬<lb/>
dunkle Straße mit ſeinem blendenden Mondſchein.</p><lb/>
<p>Als Fenias Geſicht in dieſer unerwarteten Helle<lb/>
neben Max Werner auftauchte, erſchien es ihm, mit dem<lb/>
kindfrohen Blick und lachenden Munde, durchaus ver¬<lb/>
ſchieden vom nachdenklichen Frauengeſicht im Kloſter¬<lb/>
garten bei den letzten Sonnenſtrahlen. Ihre Mienen<lb/>
wechſelten im Ausdruck ſo ſehr, daß ſie faſt auch in der<lb/>
<pb n="40" facs="#f0044"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 40 —<lb/>
</fw>Form zu wechſeln ſchienen; nur wie ein promovierter<lb/>
Doktor ſah ſie niemals aus, eher wie alles andre.</p><lb/>
<p>„Ich wäre wirklich neugierig,“ bemerkte er, „wie<lb/>
Sie ſich die Liebe denken würden, wenn Sie daraufhin<lb/>
examiniert werden ſollten, anſtatt auf Philologie, Ge¬<lb/>
ſchichte ꝛc.“</p><lb/>
<p>„Wie ich ſie mir denken würde? O ganz einfach.<lb/>
So ganz einfach und geſund. Ich würde ſie dann ſicher<lb/>
mit den Dingen vergleichen, die am allerwenigſten dä¬<lb/>
moniſch und romantiſch ſind. Mit dem guten geſegneten<lb/>
Brot, womit wir täglich unſern Hunger ſtillen, mit dem<lb/>
friſchen erhaltenden Luftſtrom, dem wir jeden Tag unſre<lb/>
Stube öffnen. Mit einem Wort: mit dem Wichtigſten,<lb/>
Schönſten und Selbſtverſtändlichſten, dem wir alles ver¬<lb/>
danken, und wovon wir am wenigſten Phraſen machen.“</p><lb/>
<p>„Das iſt gar nicht übel geſagt! — Aber doch wohl<lb/>
noch etwas andres erwartet ihr davon: die große Sen¬<lb/>
ſation des Lebens, — glauben Sie nicht? — vor allem<lb/>
die Senſation.“</p><lb/>
<p>Sie ſchüttelte den Kopf.</p><lb/>
<p>„Ich nicht. Dann ginge ja das Koſtbarſte, was<lb/>
man damit empfängt, verloren, denk ich mir.“</p><lb/>
<p>„Was iſt denn nach Ihrer Meinung das Koſtbarſte,<lb/>
was die Liebe Euch geben kann?“ fragte er lächelnd.</p><lb/>
<p>Sie bog in die Admiralität ein und entzog ihm<lb/>
damit den Blick auf ihr Geſicht.</p><lb/>
<p>„Frieden!“ ſagte ſie leiſe.</p><lb/>
<p>„Frieden!“ dachte er zweifelnd und folgte ihr in<lb/>
das goldſtrotzende, weitläufige Gebäude, wo der Ad¬<lb/>
miral Baron Michael Ravenius einen Seitenflügel be¬<lb/>
<pb n="41" facs="#f0045"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 41 —<lb/>
</fw>wohnte. Irmgard würde ihm ſchwerlich eine ſolche Ant¬<lb/>
wort gegeben haben, — ſind die ruſſiſchen Mädchen phleg¬<lb/>
matiſcher, oder proſaiſcher? — fragte er ſich. Oder ſprach<lb/>
Fenia nicht nur deshalb in dieſer Weiſe, weil ſie wie<lb/>
ein Blinder von der Farbe ſprach? Möglicherweiſe hatte<lb/>
ihr Temperament hier ſeinen blinden Fleck.</p><lb/>
<p>Oben im Empfangsſalon des Admirals war leider<lb/>
noch der <hi rendition="#aq">jour fixe</hi> im vollen Gange. Um die Geſell¬<lb/>
ſchafterin und die beiden älteren Töchter herum ſaßen<lb/>
noch etwa ein Dutzend blitzender Uniformen und dunkler<lb/>
Damentoiletten und machten jene überaus angeregt er¬<lb/>
ſcheinende und überaus langweilige und langweilende<lb/>
Konverſation, wofür die konventionell abgeſchliffene<lb/>
Eleganz der franzöſiſchen Sprache ſich ſo beſonders gut<lb/>
eignet. Es war ganz amüſant, den tadelloſen Mecha¬<lb/>
nismus dieſes Kommens, Sprechens und Fortgehens der<lb/>
durcheinanderſummenden Menſchen zu beobachten, von<lb/>
denen jeder etwa eine Viertelſtunde blieb, um dann<lb/>
von der zweitjüngeren Tochter des Hauſes durch eine<lb/>
Flucht von Sälen bis in das Vorzimmer geleitet zu wer¬<lb/>
den, wo zwei Diener in Matroſenlivree ihn in Empfang<lb/>
nahmen.</p><lb/>
<p>Etwa noch eine Stunde lang vollzog ſich das mit<lb/>
der Regelmäßigkeit und Genauigkeit eines Uhrwerks.<lb/>
Dann ging der letzte der Gäſte, und der Baron Rave¬<lb/>
nius, ein hagerer alter Herr mit überariſtokratiſchen<lb/>
Händen und Füßen und ſtark gelichtetem grauem Haar<lb/>
und Bart, reichte ſeiner Nichte Fenia mit altmodiſcher<lb/>
Galanterie den Arm, um ſie zur Mittagstafel zu führen,<lb/>
wo er ſorgſam den Stuhl für ſie abrückte.</p><lb/>
<pb n="42" facs="#f0046"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 42 —<lb/>
</fw> <p>Max Werner folgte mit der älteſten Tochter Nadeſchda,<lb/>
— bereits verlobt mit einem Attaché der deutſchen Bot¬<lb/>
ſchaft. Hinter ihnen die Geſellſchafterin mit den beiden<lb/>
andern Mädchen, von denen die jüngſte noch zur Schule<lb/>
ging, — und ganz zum Schluß die perſiſche Windhündin<lb/>
des Barons, Ruſſalka, die, ſilberhaarig, lang, ſchmal und<lb/>
vornehm, eine unverkennbare Aehnlichkeit mit ihrem<lb/>
Herrn beſaß.</p><lb/>
<p>Während des Eſſens wartete man meiſtens auf die<lb/>
Eröffnung der Unterhaltung durch den Hausherrn. Heute<lb/>
ſprach er nach genoſſener Suppe wie folgt:</p><lb/>
<p>„Man redet immer viel davon, daß in der deut¬<lb/>
ſchen — überhaupt in der ausländiſchen — Kolonie hier<lb/>
der Klatſch zu Hauſe ſei. Es hat natürlich ſo eine<lb/>
Kolonie, ſelbſt wenn ſie noch ſo groß iſt, im fremden<lb/>
Lande leicht den Charakter einer Kleinſtadt, Man wird<lb/>
leichter in böſen Leumund geraten, als anderswo. —<lb/>
— Wie haſt du es zum Beiſpiel anderswo gefunden,<lb/>
Fenia?“</p><lb/>
<p>„Darauf hab ich wirklich nur wenig geachtet, Onkel<lb/>
Miſcha,“ antwortete Fenia, „es mag ſehr wohl der Fall<lb/>
ſein, daß auch ich oft tüchtig verklatſcht worden bin,<lb/>
weil ich mich abſolut nicht um den Schein kümmerte,<lb/>
aber ich hatte immer einen genügenden Schutz an echten<lb/>
Kameraden, die das nicht bis an meine Ohren heran¬<lb/>
kommen ließen.“</p><lb/>
<p>„Exponiert genug haſt du dir freilich dein Leben<lb/>
eingerichtet,“ bemerkte der Baron, „mir faſt unbegreif¬<lb/>
lich ſorglos. Aber man muß dir nachſagen, daß du es<lb/>
verſtanden haſt, vortrefflich ans Ziel zu kommen. Alle<lb/>
<pb n="43" facs="#f0047"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 43 —<lb/>
</fw>Achtung davor, — und vor dem Ernſt, womit du<lb/>
deine Jugend zugebracht haſt.“</p><lb/>
<p>Alle warteten mit einiger Spannung auf die Pointe<lb/>
dieſes Geſprächs, denn wenn der Baron mit ſeiner würde¬<lb/>
vollen Umſtändlichkeit ſo weit ausholte und ſich in aller¬<lb/>
lei geographiſchen oder ſozialen Allgemeinbetrachtungen<lb/>
erging, ſo beabſichtigte er meiſtens, etwas höchſt Spezielles<lb/>
vorzubringen. Umſonſt hatte er ſicher nicht die Klatſch¬<lb/>
ſucht der ausländiſchen Kolonien feſtgeſtellt und zugleich<lb/>
ſeiner Achtung für Fenia vor ſeinen Töchtern ſo oſten¬<lb/>
tativ Ausdruck gegeben.</p><lb/>
<p>Aber bei der Mittagstafel kam das „Spezielle“ nicht<lb/>
mehr. Erſt als nach aufgehobener Tafel die beiden jün¬<lb/>
gern Töchter mit der Geſellſchafterin fortgegangen waren,<lb/>
und man in einem kleinen Wohngemach neben dem<lb/>
Speiſeſaal bei einer Taſſe Kaffee Zigaretten rauchte,<lb/>
wandte ſich der alte Baron plötzlich an Fenia mit den<lb/>
Worten:</p><lb/>
<p>„Mein liebes Kind, du ſiehſt mich recht beunruhigt,<lb/>
— ich ſchwankte wirklich, ob ich dir Mitteilung von der<lb/>
Sache machen ſollte, — aber ich möchte doch die Ge¬<lb/>
legenheit benutzen, wo Herr Werner zugegen iſt, —<lb/>
vielleicht wird er Rat wiſſen.“</p><lb/>
<p>Fenia hatte ſich läſſig in einem Lehnſtuhl aus¬<lb/>
geſtreckt und ſtemmte ihre Füße gegen den ſilberhaarigen<lb/>
Rücken der Ruſſalka, die vor ihr lag und, die lange feine<lb/>
Schnauze auf die Vorderpfoten gedrückt, leiſe wedelte.</p><lb/>
<p>„Aber was iſt denn nur los, Onkel Miſcha?“ fragte<lb/>
Fenia neugierig.</p><lb/>
<p>„Sage mir, mein liebes Kind, beſitzeſt du Feinde?<lb/>
<pb n="44" facs="#f0048"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 44 —<lb/>
</fw>Du weißt, es kann eine Ehre ſein, Feinde zu haben!<lb/>
— — Kennſt du irgend jemand, der ein Intereſſe<lb/>
daran hätte, dich zu verleumden?“</p><lb/>
<p>Sie ſchaute erſtaunt und lächelnd auf.</p><lb/>
<p>„Ich?! — — ſicher nicht. — Hat ſich ein<lb/>
ſolcher Böſewicht gefunden?“</p><lb/>
<p>„Das wird ja ordentlich intereſſant,“ bemerkte Max<lb/>
Werner und ſtand auf, „da könnte ich am Ende noch hier<lb/>
für Fenia gegen irgend einen ſibiriſchen Drachen zu Felde<lb/>
ziehen?“</p><lb/>
<p>Aber der Onkel teilte die heitere Stimmung nicht;<lb/>
ſeine Miene blieb ſo feierlich und beſorgt wie zuvor.</p><lb/>
<p>„Ich bitte euch, es ernſt zu nehmen,“ ſagte er, beide<lb/>
Hände auf den Lehnen ſeines Seſſels, — „laß jetzt das<lb/>
Spiel mit der Hündin, Fenia! Es iſt eine ganz abſcheu¬<lb/>
liche Verleumdung, worum es ſich handelt. Jemand<lb/>
behauptet, dich geſehen zu haben, — zu ſehr vorgerückter<lb/>
Nachtſtunde in einer entlegenen Straße, — zuſammen<lb/>
mit einem Herrn.“</p><lb/>
<p>„Wer iſt es, der es behauptet?“ warf Fenia ein.</p><lb/>
<p>„Das eben möchte ich durchaus ermitteln: die erſte<lb/>
Quelle des Klatſches,“ erwiderte der Onkel unruhig, „mir<lb/>
iſt die Mitteilung vom ſchändlichen Gerücht durch einen<lb/>
erprobten alten Freund des Hauſes zugegangen, der ſich<lb/>
mit mir darüber aufregt.“</p><lb/>
<p>„Mein Gott! daß du das ſo ruhig nehmen kannſt!“<lb/>
murmelte Nadeſchda, die neben Fenia ſaß, und langſam<lb/>
ihren Kaffee ſchlürfte, „ich war ganz außer mir, wie ich<lb/>
davon erfuhr. Wie ſchlecht iſt die Welt! Ich zerbrach<lb/>
mir dermaßen den Kopf darüber, daß ich faſt meine<lb/>
<pb n="45" facs="#f0049"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 45 —<lb/>
</fw>Migräne bekam. — — Bei dir wird es auch noch mor¬<lb/>
gen nachkommen.“</p><lb/>
<p>„Ich zerbreche mir den Kopf nicht. Bis morgen<lb/>
werf ich es weit — weit hinter mich!“ ſagte Fenia,<lb/>
und ihr Geſicht leuchtete auf.</p><lb/>
<p>Max Werner blickte auf ſie.</p><lb/>
<p>Ihr Kopf lag an die Stuhllehne zurückgelehnt, die<lb/>
Augenlider waren ſo tief geſenkt, daß ſie den Blick ganz<lb/>
verdeckten. Aber ihre Lippen wölbten ſich ein wenig, —<lb/>
ein wenig nur, doch ſo überzeugend beredt im Ausdruck,<lb/>
als ſei ihnen ein Trank zu nah gekommen, vor dem es<lb/>
ſie ekelte.</p><lb/>
<p>Urplötzlich erinnerte dieſer Ausdruck der vollen<lb/>
roten Lippen Max Werner an etwas, — an das Er¬<lb/>
lebnis im Hotelzimmer in Paris, — und durch dieſen<lb/>
Umſtand umſtrahlte in dieſem Augenblick in ſeinen Augen<lb/>
Fenia eine eiſige, unanzweifelbare Reinheit.</p><lb/>
<p>Wie oft mochte ſie in ihrem freien Studienleben im<lb/>
Auslande Verachtung empfunden haben für die Menſchen,<lb/>
deren billige Klugheit ihre Freiheit mißverſtand, und deren<lb/>
weiſes Urteil auf den erſten beſten Schein hereinfiel!</p><lb/>
<p>„Vielleicht löſt ſich die Sache als ein unglückliches<lb/>
Mißverſtändnis auf,“ meinte Max Werner. „Ließe es ſich<lb/>
nicht feſtſtellen, wie die Dame gekleidet geweſen ſein ſoll?“</p><lb/>
<p>Der alte Ravenius blickte raſch auf.</p><lb/>
<p>„Jawohl! die Kleidung ſtimmt genau. Langer<lb/>
Mantel, Fuchspelz, — Mütze, Muff und Kragen von<lb/>
Biberfell.“</p><lb/>
<p>„Jawohl, es iſt recht ſchlimm!“ bemerkte Max Werner,<lb/>
„in Paris oder Berlin oder Wien könnte der Anzug einer<lb/>
<pb n="46" facs="#f0050"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 46 —<lb/>
</fw>Dame ſchon ein Erkennungszeichen abgeben. Aber hier?<lb/>
Hier ſind die Damen auf das leichteſte einer Verwechs¬<lb/>
lung ausgeſetzt. Denn ſie ſind alle gleichmäßig dunkel<lb/>
vermummt, höchſtens drei, vier Pelzſorten variieren. Jede<lb/>
Dame muß eigentlich darauf gefaßt ſein, ein paar Doppel¬<lb/>
gängerinnen zu beſitzen.“</p><lb/>
<p>„Das iſt wirklich wahr!“ beſtätigte der Baron<lb/>
ganz erfreut, „darauf vor allem müßte man hinweiſen!<lb/>
Darauf gründet ſich vielleicht der Klatſch. — — Und<lb/>
dann, denken Sie an die dichten Winterſchleier, die<lb/>
man hier trägt! Und oft ſind es nicht einmal Schleier,<lb/>
ſondern die feinen, weichen Orenburger Wollgewebe, die<lb/>
unſre Damen wie ein weißes Spinngewebe vor das Ge¬<lb/>
ſicht binden, wenn es ſtark friert, — namentlich abends.<lb/>
— Reine Unmöglichkeit, dann jemand zu erkennen.“</p><lb/>
<p>„Lieber Onkel Miſcha!“ unterbrach ihn Fenia, „bitte,<lb/>
gieb dich mit dieſer Geſchichte nicht ab. Ich will es ein¬<lb/>
fach nicht! Es iſt mir fatal und gänzlich ungewohnt,<lb/>
daß andre ſich um meinen Ruf abängſtigen, — wenn<lb/>
der gläſern iſt, — — ich bin's nicht!“</p><lb/>
<p>Der Baron erhob ſich und berührte mit ſeinen langen<lb/>
kühlen Fingern leicht, liebkoſend Fenias Wange.</p><lb/>
<p>„Du darfſt nicht ſo ſprechen!“ verwies er ihr ihre<lb/>
Worte; — „du weißt, dein guter Vater hat dich ſo frei<lb/>
erzogen, wie ich es für meine Töchter weder gewünſcht,<lb/>
noch jemals geſtattet haben würde. Aber du haſt ihm<lb/>
Ehre gemacht! Und du biſt, wenn nicht meine Tochter,<lb/>
ſo doch unſer teures Familienmitglied, für das ich ein¬<lb/>
ſtehe überall und in allem. <hi rendition="#aq">C'est convenu</hi>. <hi rendition="#aq">N'en par¬<lb/>
lons plus</hi>.“<lb/>
</p>
<pb n="47" facs="#f0051"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 47 —<lb/>
</fw> <p>Fenia drückte einen flüchtigen Kuß auf die lieb¬<lb/>
koſende Hand ihres Onkels, als der alte Herr ſo einfach<lb/>
und vornehm zu ihr ſprach. Aber in ihre ruhige Stirn<lb/>
grub ſich die erſte kleine Falte bei ſeinen guten Worten<lb/>
ein. Offenbar empfand ſie es nur peinlich, daß irgend<lb/>
jemand für ſie einſtehen, verantworten, ſchützende oder<lb/>
verteidigende Maßregeln ergreifen wollte. Sie begehrte<lb/>
nicht nach dem Schutz der Familie, und erſchien ihr<lb/>
vermutlich ebenſo lächerlich wie unbehaglich, mit einem¬<lb/>
mal wie zerbrechliches Glaszeug behandelt zu werden.</p><lb/>
<p>Unwillkürlich verſetzten Max Werners Gedanken Irm¬<lb/>
gard in die gleiche Lage, und er ſah, wie ſie ſchon bei<lb/>
der bloßen Vorſtellung um vernichteten Mädchenruf litt<lb/>
und blutete. Beſaß ſie wirklich ſo viel mehr Menſchen¬<lb/>
furcht, ſo viel weniger Seelenkraft als Fenia? Nein!<lb/>
dafür kannte er ſie zu gut. Aber was die öffentliche<lb/>
Moral tadelte und lobte, das tadelte und lobte ſie ſelbſt<lb/>
bis zu gewiſſem Grade auch. Wenn ſie in Zwieſpalt<lb/>
mit der vorgeſchriebenen Lebensführung geriet, dann<lb/>
geriet ſie auch mit ſich ſelbſt in Zwieſpalt. Daher mitten<lb/>
im Rauſch eines Kuſſes das Erzittern geheimer Angſt,<lb/>
als beſäßen die Wände Ohren, — daher das Gefühl,<lb/>
daß die Liebe ſowohl der Genius ihres Lebens, als auch<lb/>
der allmächtige Dämon und Verſucher ſei, dem Gewalt<lb/>
gegeben iſt, den Engel zu verſcheuchen. — Irmgard er¬<lb/>
wartete von der Liebe nicht — Fenias „Frieden“.</p><lb/>
<p>Während alle in der Plauderecke verſtummt waren,<lb/>
und Max Werner ſeine Gedanken ſo weit forttrugen aus<lb/>
dem Kreiſe, worin er ſich befand, ſtand Fenia auf und<lb/>
trat, begleitet von der Ruſſalka, an eines der hohen<lb/>
Fenſter ihm grade gegenüber.<lb/>
</p>
<pb n="48" facs="#f0052"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 48 —<lb/>
</fw> <p>Mit etwas erhobenen Händen faßte ſie in die ſchweren<lb/>
dunkelroten Damaſtvorhänge, die geſchloſſen vor dem<lb/>
Fenſter herabhingen, und ſchob ſie ein wenig auseinander,<lb/>
um hinausſehen zu können.</p><lb/>
<p>Max Werner fiel ihre eigentümlich ſchöne Rücken¬<lb/>
linie in dieſer Haltung mit gehobenen Armen und vor¬<lb/>
geneigtem Kopfe auf, und ſeine Blicke blieben darauf<lb/>
ruhen. Noch immer hatte ſie die Vorliebe für dunkle,<lb/>
ſchlichtfallende Kleider, und noch immer trug ſie ihr Haar<lb/>
in zwei lichtbraunen Flechten kranzförmig um den Kopf<lb/>
geſchlungen.</p><lb/>
<p>Irgend etwas trieb ihn, ſich ihre ein wenig ge¬<lb/>
zwungene Haltung gelöſt zu denken, paſſiv geworden, —<lb/>
er meinte vor ſich zu ſehen, wie ihre Hände den Vor¬<lb/>
hang zuſammenfaſſen und vor das Geſicht ziehen, — wie<lb/>
der Kopf ſich tiefer und tiefer herabneigt in die ſchweren<lb/>
tiefrotſchimmernden Falten, — wie der Rücken gebeugt<lb/>
iſt, — die Schultern weiche, gleitende Linien bekommen,<lb/>
— bis die ganze Geſtalt in ſich geſunken daſteht und,<lb/>
das Antlitz im Vorhang geborgen, weint. —</p><lb/>
<p>Es war wie eine Zwangsvorſtellung, aber nicht<lb/>
durch ſeeliſche Eindrücke oder Mutmaßungen hervorgerufen,<lb/>
ſondern wie ein maleriſcher Zwang, der in den Linien<lb/>
lag, die durchaus in dieſer Weiſe zuſammenfließen woll¬<lb/>
ten, — hartnäckig, alle Wirklichkeit fälſchend.</p><lb/>
<p>Aber dafür ging von dem Illuſionsbilde eine faſt<lb/>
ſeeliſche Wirkung aus, — etwas von dem widerſpruchsvollen<lb/>
Zauber, den Fenia urſprünglich für ihn beſeſſen hatte. —</p><lb/>
<p>Er fuhr ſich über die Augen, die zu ſchmerzen an¬<lb/>
fingen, — nervös geworden.<lb/>
</p>
<pb n="49" facs="#f0053"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 49 —<lb/>
</fw> <p>Da ſagte mitten in das Schweigen hinein Na¬<lb/>
deſchda in ihrem feſt anerzogenen, ihr eingewöhnten Be¬<lb/>
wußtſein, daß es ſchicklich ſei, ſich irgendwie zu unter¬<lb/>
halten:</p><lb/>
<p>„Heute abend muß draußen herrliches Wetter ſein.“</p><lb/>
<p>Fenia wandte ſich raſch zu ihr um.</p><lb/>
<p>Die Hände unwillkürlich noch ausgebreitet, den Vor¬<lb/>
hang wie einen ſchweren Flügel hinter ihrem Rücken,<lb/>
ſtand ſie da, ein Bild ſorgloſer Geſundheit und lächeln¬<lb/>
der Freude, und rief hell:</p><lb/>
<p>„Bitte, Onkel Miſcha! nehmen wir eine große<lb/>
Troika und fahren wir Schlitten!“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <fw type="sig" place="bottom">Lou Andreas-Salomé, Fenitſchka. 4<lb/>
</fw>
<pb facs="#f0054"/>
<p> <hi rendition="#fr #in">D</hi>as Hotel de Paris, wohin Max Werner bei ſeiner<lb/>
Ankunft in Petersburg geraten war, befand ſich zur Zeit<lb/>
grade im Zuſtand einer teilweiſen Renovierung, wes¬<lb/>
halb man ſeine ſchönſten Zimmer, diejenigen mit der<lb/>
Ausſicht auf den Iſaaksplatz und die Iſaakskathedrale,<lb/>
ſämtlich geſperrt hielt. Infolge der daraus entſtandenen<lb/>
Ueberfüllung in den übrigen Räumlichkeiten ſah er ſich<lb/>
auf einen Winkel angewieſen, wo er, eingeklemmt zwiſchen<lb/>
einem Ungetüm von Ofen und einem feſt verklebten,<lb/>
unaufſchließbaren Fenſter, faſt zu erſticken meinte. So<lb/>
zog er denn an einem der folgenden Tage aus, und<lb/>
fand ſchließlich in einem echt ruſſiſchen Gaſthof, der<lb/>
„Sſewernaja Goſtiniza“, auf dem entferntern Teil des<lb/>
Newskijproſpekts ein ihn anſprechendes, preiswürdiges<lb/>
Zimmer mit viel Licht und freiem Blick über den weiten<lb/>
Platz vor dem Moskauer Bahnhof.</p><lb/>
<p>Den Abend nach ſeinem Umzug dorthin paſſierte ihm<lb/>
etwas Seltſames.</p><lb/>
<p>Müde der Kramerei und der Scherereien des Nach¬<lb/>
mittags, flanierte er ganz ohne Ziel ein gutes Stück<lb/>
jenes Newskijendes hinab, deſſen unbelebte Straße er<lb/>
<pb n="51" facs="#f0055"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 51 —<lb/>
</fw>kürzlich vom Moskauer Bahnhof bis zum Alexander-<lb/>
Newskijkloſter hin mit Intereſſe ſtudiert hatte.</p><lb/>
<p>Da, etwa zwanzig Minuten vom Kloſter, in dieſer<lb/>
des Abends völlig vereinſamten Gegend, hält ein Schlit¬<lb/>
ten mit drei Pferden und klingelnden Schellen am<lb/>
Trottoir.</p><lb/>
<p>Ein Paar iſt im Begriff hineinzuſteigen. Der Herr<lb/>
groß, elegant gewachſen, in eng anliegendem kurzem Pelz,<lb/>
— die Dame von Fenias Wuchs, mit Biber an Kragen,<lb/>
Muff und Mütze.</p><lb/>
<p>Sie wendete Max Werner beim Einſteigen den Rücken<lb/>
zu. Nur ſekundenlang erhaſchte er ein Stückchen ver¬<lb/>
lorener Profillinie im Licht der hier nur ſpärlich brennen¬<lb/>
den Gaslaternen, — und doch! — es <hi rendition="#g">mußte</hi> Fenia ſein!</p><lb/>
<p>Er zweifelte nicht daran, — ja, er zweifelte ſo<lb/>
wenig, daß er nicht wagte, ſeinen Schritt anzuhalten,<lb/>
oder ſie anzurufen, oder zu grüßen, — und im nächſten<lb/>
Augenblick ſauſte der Schlitten in der Richtung des<lb/>
Kloſters nach den Stadtgrenzen hinaus.</p><lb/>
<p>Er zog die Uhr. Es war elf vorüber.</p><lb/>
<p>Eine ungeheure Spannung bemächtigte ſich ſeiner.<lb/>
Fenia! ſollte Fenia ihn zum zweitenmal in ſeinem Leben<lb/>
zum Dummen gemacht haben, — dieſes Mal im entgegen¬<lb/>
geſetzten Sinn wie damals? Er war jetzt genau ſo ge¬<lb/>
neigt geweſen, in Fenia nur das herb Unſchuldige zu<lb/>
ſehen, als ſei es ein für allemal ihre Eigenart und<lb/>
Signatur, wie er in Paris geneigt geweſen war, da¬<lb/>
hinter ein beſondres Raffinement zu wittern.</p><lb/>
<p>Warum nur? Warum hatte er in beiden Fällen<lb/>
ihr Weſen ſo typiſch genommen, ſo grob fixiert? fragte<lb/>
<pb n="52" facs="#f0056"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 52 —<lb/>
</fw>er ſich. Es war ganz merkwürdig, wie ſchwer es fiel,<lb/>
die Frauen in ihrer reinmenſchlichen Mannigfaltigkeit<lb/>
aufzufaſſen, und nicht immer nur von der Geſchlechts¬<lb/>
natur aus, nicht immer nur halb ſchematiſch. Sei es,<lb/>
daß man ſie idealiſierte, oder ſataniſierte, immer verein¬<lb/>
fachte man ſie durch eine vereinzelte Rückbeziehung auf den<lb/>
Mann. Vielleicht ſtammte vieles von der ſogenannten<lb/>
Sphinxhaftigkeit des Weibes daher, daß ſeine volle, ſeine<lb/>
dem Mann um nichts nachſtehende Menſchlichkeit ſich mit<lb/>
dieſer gewaltſamen Vereinfachung nicht deckte.</p><lb/>
<p>Am nächſten Morgen war es Max Werners erſter<lb/>
Gedanke, Fenia einen Beſuch zu machen.</p><lb/>
<p>Sie wohnte etwa eine halbe Stunde den Newskij¬<lb/>
proſpekt weiter zur Admiralität hinauf in einem ganz<lb/>
aus <hi rendition="#aq">chambres meublées</hi> beſtehenden Hauſe. Unten im<lb/>
behaglich durchheizten Treppenraum, der oft eleganter<lb/>
zu ſein pflegt als die Wohnungen ſelbſt, nahm ein Por¬<lb/>
tier mit prächtigen Silberlitzen auf ſeiner Livree den<lb/>
Ankommenden die Pelze ab. Auf der teppichbelegten<lb/>
Treppe begegnete man auch gewöhnlich der Wirtin, einer<lb/>
Provinzlerin in loſem, weit nachſchleppendem Kattunrock,<lb/>
die hier von früh bis ſpät umherſtrich und überall eine<lb/>
gewiſſe Unruhe und Unordnung um ſich verbreitete. Außer<lb/>
ihrem Ruſſiſch radebrechte ſie nur noch ein fehlerhaftes<lb/>
Franzöſiſch, Deutſch war ihr gänzlich fremd.</p><lb/>
<p>Fenia beſaß einen eignen Eingang von der Treppe<lb/>
in ihr Wohnſtübchen, das ſich in ein ſchmales Schlaf¬<lb/>
gemach öffnete. Das Fenſter war ganz vollgeſtellt mit<lb/>
ſchönen Blattpflanzen, die in der gleichmäßigen ruſſiſchen<lb/>
Zimmertemperatur ſo vortrefflich gedeihen. Neben dem<lb/>
<pb n="53" facs="#f0057"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 53 —<lb/>
</fw>Fenſter, über eine Näharbeit gebeugt, ſaß Fenia, als<lb/>
Max Werner eintrat.</p><lb/>
<p>Sie blickte auf und ſtreckte ihm mit Herzlichkeit die<lb/>
Hand entgegen.</p><lb/>
<p>„Das iſt ſchön, daß Sie kommen. Setzen Sie ſich<lb/>
dorthin. Ich meinte geſtern abend, ich würde Sie bei<lb/>
meinem Onkel treffen. — Setzen Sie ſich. Wollen Sie<lb/>
rauchen?“</p><lb/>
<p>„Sie waren <hi rendition="#g">geſtern abend bei Ihrem On</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#g">kel</hi>? Waren Sie lange da?“ fragte er mit ſchlecht ver¬<lb/>
hehltem Intereſſe, und fügte deshalb ſchnell hinzu: „Nun,<lb/>
hat er ſich über die Klatſchgeſchichte beruhigt?“</p><lb/>
<p>„Bis zum Thee blieb ich. — Dieſe alberne Geſchichte<lb/>
hab ich ihm ziemlich ausgeredet,“ ſagte Fenia ruhig,<lb/>
und ſtichelte an ihrer Arbeit. Sie hatte heute eine weiße<lb/>
Morgenbluſe an, worin ſie weit jünger ausſah, kindlicher.<lb/>
Ihre beiden Flechten hingen ihr den Rücken hinunter.</p><lb/>
<p>„Dann wird die arme Dame, die da geſehen wor¬<lb/>
den iſt, alſo wohl nicht weiter durch Nachforſchungen<lb/>
behelligt werden. Sonſt hätte dabei noch das Drollige<lb/>
herauskommen können, daß ſie plötzlich irgend eine eigne,<lb/>
vielleicht recht delikate Angelegenheit an die große Glocke<lb/>
gehängt ſieht, — um Ihretwillen, Fenia. Thäte Ihnen<lb/>
das nicht leid?“ bemerkte er halb ſcherzend, halb ironiſch.</p><lb/>
<p>Fenia hörte nicht auf den ironiſchen Ton hin. Sie<lb/>
ſtützte das Kinn auf die Hand, ſah ihn an und ſagte<lb/>
unwillig:</p><lb/>
<p>„Ja, wiſſen Sie, das iſt doch wirklich etwas Ab¬<lb/>
ſcheuliches! Ich meine, daß den Frauen in manchen Be¬<lb/>
ziehungen die Heimlichkeit einfach aufgezwungen wird!<lb/>
<pb n="54" facs="#f0058"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 54 —<lb/>
</fw>Daß ſie auch noch froh ſein müſſen, wenn ſie gelingt, —<lb/>
und vom Mann wie etwas Selbſtverſtändliches erwarten,<lb/>
daß er ſie durch ſeine Diskretion, ſeine Schonung, ſeine<lb/>
Vorſicht ſchütze und beſchirme. — Ja, es mag notwendig<lb/>
ſein, ſo wie die Welt nun einmal iſt, aber es iſt das<lb/>
Erniedrigendſte, was ich noch je gehört habe. Etwas ver¬<lb/>
leugnen und verſtecken müſſen, was man aus tiefſtem<lb/>
Herzen thut! Sich ſchämen, wo man jubeln ſollte!“</p><lb/>
<p>Sie erregte ſich an ihren eignen Worten. Ihre<lb/>
Wangen brannten, und ihre Augen wurden tief und<lb/>
blitzend.</p><lb/>
<p>Die ein wenig frivole Spannung, in der Max<lb/>
Werner heute zu ihr gekommen war, verlor ſich mehr<lb/>
und mehr; je länger er ihr zuhörte, deſto menſchlicher<lb/>
kam er ihr nah. Er bemühte ſich, ganz ſo zu thun, als<lb/>
hielte er ihre Erregung für durchaus ſachlicher Natur,<lb/>
und als handle es ſich für ſie lediglich um einen ihrer<lb/>
beiderſeitigen ungeheuer philoſophiſchen Dispute.</p><lb/>
<p>„Sie vergeſſen doch etwas ſehr Weſentliches, Fenitſch¬<lb/>
ka,“ warf er ein, „nämlich daß die öffentliche Meinung<lb/>
meiſtens doch nur die Hälfte der Schuld trägt. Denn<lb/>
zur andern Hälfte liegt es ja doch ſchließlich im Weſen<lb/>
aller intimen Dinge ſelbſt, daß ſie geheim bleiben wollen,<lb/>
— daß ihnen jede Entblößung vor fremden Augen und<lb/>
Ohren das Zarteſte ihrer Schönheit nimmt. Manchen<lb/>
ſenſitiven Menſchen empört ſchon die offizielle Trauung<lb/>
gegen die Ehe, — wie viel weniger könnte nun ein ſol¬<lb/>
cher eine andre Form der Liebe, eine nicht allgemein<lb/>
anerkannte Liebe öffentlich bloßſtellen, — wie könnte er<lb/>
etwas ſo unendlich Intimes und Verwundbares mitten<lb/>
<pb n="55" facs="#f0059"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 55 —<lb/>
</fw>in einen rohen Kampf hineinzerren, — ſozuſagen auf die<lb/>
Straße ſtellen zwiſchen den Pöbel —“</p><lb/>
<p>Fenia hatte ſehr aufmerkſam zugehört.</p><lb/>
<p>„Ja,“ ſagte ſie langſam, „ſo mögen wohl Männer<lb/>
urteilen, — — ihr, denen alles geſtattet iſt, und für<lb/>
die darum auch kein andrer Beweggrund zu einer Ge¬<lb/>
heimhaltung vorzuliegen braucht, als nur ſolch ein innerer.<lb/>
Aber für uns iſt das ganz etwas andres. Wir fühlen<lb/>
das wohl auch, — ja ſicher noch viel feiner und<lb/>
ſcheuer als ihr, — —aber wir fühlen auch den Schein<lb/>
von Feigheit, der auf uns fällt dadurch, daß wir der<lb/>
Heimlichkeit zu bedürfen glauben. Eine jede Heimlich¬<lb/>
keit ſcheint nicht aus Feingefühl, ſondern aus Menſchen¬<lb/>
furcht da zu ſein, — —und dann demütigt es uns auch,<lb/>
wenn wir uns von Menſchen achten und verehren laſſen<lb/>
müſſen, deren ganze Anſchauungsweiſe uns vielleicht ver¬<lb/>
dammen würde im Falle unſrer Offenheit.“</p><lb/>
<p>„Das kann unangenehm ſein!“ gab er zu, „aber<lb/>
ſobald es nur ein Opfer iſt, das wir bringen, und nicht<lb/>
ein erlogener Erfolg, den wir ſuchen, — kann man ſich<lb/>
doch wohl darüber hinwegſetzen. All dies iſt ja nur der<lb/>
<hi rendition="#g">Schein</hi> der Feigheit, — das klar zu erkennen und ruhig<lb/>
zu tragen, wäre eigentlich erſt die rechte Ueberlegenheit<lb/>
über die menſchlichen Vorurteile. Meinen Sie nicht?<lb/>
Sonſt iſt man doch eigentlich nur ein Wahrheitsprotz.“</p><lb/>
<p>Fenia ſchüttelte den Kopf und blickte nachdenklich<lb/>
in das Fenſter hinein, wo zwiſchen den Doppelſcheiben<lb/>
dicke weiße Wattſchichten jeden Luftzug abſperrten, und<lb/>
mit Waldmoos und bunten Papierblumen häßlich genug<lb/>
ausgeſchmückt waren.<lb/>
</p>
<pb n="56" facs="#f0060"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 56 —<lb/>
</fw> <p>Man konnte ihren beweglichen Mienen aufs deutlichſte<lb/>
anſehen, daß ſie über irgend einen Gedanken mit ſich<lb/>
ſelbſt ins reine zu kommen verſuchte.</p><lb/>
<p>„Ach, Ueberlegenheit! Was ſoll mir die!“ ſagte ſie<lb/>
darauf wegwerfend, „wir haben nun einmal das Ver¬<lb/>
langen, für das, was uns am teuerſten iſt, auch am<lb/>
offenſten einzutreten; und wir ſchätzen ſogar ganz unwill¬<lb/>
kürlich den Wert einer Sache ein wenig danach ab, ob<lb/>
wir ſie zu einer Geſinnungsſache machen würden, — ob<lb/>
wir für ihr Recht <hi rendition="#g">kämpfen</hi> können.“</p><lb/>
<p>„Mein Gott! die Frauen ſind jetzt aber auch ſo ent¬<lb/>
ſetzlich kampfluſtig geworden!“ bemerkte er lachend, —<lb/>
„ſo entſetzlich poſitiv und aggreſſiv, daß es kaum zum<lb/>
Aushalten iſt! Sehen Sie, das kommt nun von all der<lb/>
Frauenbefreiung und Studiererei und all dieſen Kam¬<lb/>
pfesidealen, — — — Die Frauen ſind die reinen Em¬<lb/>
porkömmlinge! Verzeihen Sie, — — es liegt ja etwas<lb/>
ganz Jugendliches und Kräftiges drin, aber es hat nicht<lb/>
den vornehmen Geſchmack. Alles zur Diskuſſion zu ſtellen,<lb/>
ſelbſt das Undiskutierbarſte, alles in die Oeffentlichkeit<lb/>
zu werfen, ſelbſt das Intimſte, — — finden Sie das<lb/>
etwa ſchön? Ich nicht! Es vergröbert alle Dinge un¬<lb/>
geheuer, fälſcht ſie ins Rationaliſtiſche hinein, wiſcht alle<lb/>
zarten Farbennüancen fort, ſetzt allem gräßliche grelle<lb/>
Schlaglichter auf —“</p><lb/>
<p>Obwohl Fenia gegen ihn ſtritt, ſo ſah ſie ihn doch<lb/>
ganz unverkennbar ſo an, als ob ſie ſich ganz gern<lb/>
widerlegt ſähe.</p><lb/>
<p>Während er ſo ſchön ſprach, dachte er an etwas ganz<lb/>
andres: „Wer mochte dieſer Mann ſein? Ob er ſie<lb/>
<pb n="57" facs="#f0061"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 57 —<lb/>
</fw>ſchon lange liebte? oder ob es nur ein loſes Liebesaben¬<lb/>
teuer war? Sie war ſo friedlich und glücklich, — der<lb/>
Klatſch erſt hat ſie aufgeſtört,— — — ob ſie ſeiner ſo<lb/>
ganz ſicher war —?“</p><lb/>
<p>Schließlich brach er, durch dieſe Nebengedanken be¬<lb/>
hindert, ſeine Rede ab und platzte ungeduldig heraus:</p><lb/>
<p>„Aber das ſind ja überhaupt doch nur Bagatellen!<lb/>
Für zwei Liebende bleibt die Hauptſache doch immer,<lb/>
wie ſie zu einander, nicht wie ſie zur Welt ſtehen.<lb/>
— — — Wie lange das Glück währen mag, wie<lb/>
gefeſtigt es iſt, — oder ob man ſich bei der erſten Not<lb/>
wieder verläßt, — das quält viel mehr.“</p><lb/>
<p>Um Fenias Lippen glitt das ſorgloſe unbefangene<lb/>
Lächeln, das für ſie charakteriſtiſch war.</p><lb/>
<p>„Warum ſoll denn das quälen?“ fragte ſie halb<lb/>
verwundert und halb phlegmatiſch, — „ich könnte mir<lb/>
gar nicht denken, daß ich einen Mann, den ich lieb ge¬<lb/>
habt habe, grade in der Not verließe.“</p><lb/>
<p>Dermaßen naiv klang das, daß er faſt hell auf¬<lb/>
gelacht hätte.</p><lb/>
<p>Er wurde ſogar plötzlich ganz irre an ſeinen be¬<lb/>
ſtimmteſten Mutmaßungen. — —</p><lb/>
<p>An den verlaſſenen <hi rendition="#g">M a n n</hi> hatte er nicht grade ge¬<lb/>
dacht! — — Führte ſie ihn vielleicht doch hinters Licht?<lb/>
Wäre ſie nun doch wieder in Wirklichkeit die unſchuldige<lb/>
Fenia, ſo wäre das ja einfach, um aus der Haut zu fahren.</p><lb/>
<p>Etwas nervös griff er in Fenias Garnröllchen, die<lb/>
auf ihrem Nähtiſch herumlagen, ſpielte mit ihnen und<lb/>
legte ſie unſchlüſſig wieder hin. Er war gradezu ver¬<lb/>
drießlich.<lb/>
</p>
<pb n="58" facs="#f0062"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 58 —<lb/>
</fw> <p>Endlich ſtand er auf, um fortzugehn. Aber jetzt<lb/>
konnte er ſich doch nicht enthalten, zu bemerken:</p><lb/>
<p>„Wiſſen Sie übrigens, daß ich kürzlich Ihre Doppel¬<lb/>
gängerin ebenfalls zu ſehen geglaubt habe?“</p><lb/>
<p>„Ach!“ machte Fenia frappiert, und fragte nach<lb/>
kurzem Schweigen:</p><lb/>
<p>„Wann denn?“</p><lb/>
<p>„Geſtern abend. Nicht ſehr weit vom Kloſter, wo<lb/>
wir uns neulich trafen. Sie ſtieg mit einem Herrn in<lb/>
einen Schlitten und ſauſte mit klingelnden Schellen davon.<lb/>
— — — Ich habe ſie übrigens nur von hinten ge¬<lb/>
ſehen,“ fügte er ſchnell hinzu, denn plötzlich zweifelte er<lb/>
durchaus nicht länger, und ſchämte ſich ſeiner unritter¬<lb/>
lichen Aufwallung. „Alſo vielleicht ſieht ſie Ihnen auch<lb/>
nur von hinten ähnlich, Fenitſchka.“</p><lb/>
<p>Sie erhob ſich von ihrem Stuhl und las mit ge¬<lb/>
ſenkten Augen von ihrem Rock die Fäſerchen und Fädchen<lb/>
ab, die beim Nähen daran hängen geblieben waren.</p><lb/>
<p>Sie ſah blaß und in ſich gekehrt aus. Sehr lieb<lb/>
ſah ſie aus.</p><lb/>
<p>Ihm that es weh, er verwünſchte ſich und blickte<lb/>
mit Anſtrengung fort.</p><lb/>
<p>Da reichte Fenia ihm zum Abſchied die Hand.</p><lb/>
<p>„Nun, — und wenn ſie mir auch von vorn geglichen<lb/>
hätte, — Ihnen das Geſicht zugekehrt hätte, — <hi rendition="#g">mein</hi><lb/>
Geſicht, — was hätten Sie ſich dann gedacht?“ fragte<lb/>
ſie und ſah ihn dabei an.</p><lb/>
<p>Er hielt ihre etwas kalte, etwas nervös zuckende<lb/>
Hand in der ſeinen, beugte ſich darüber und drückte zwei<lb/>
Küſſe darauf.<lb/>
</p>
<pb n="59" facs="#f0063"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 59 —<lb/>
</fw> <p>„Liebe Fenitſchka!“ murmelte er, — „ich würde mir<lb/>
auch dann nichts weiter gedacht haben, als nur: welche<lb/>
frappante Aehnlichkeit.“</p><lb/>
<p>Dies geſchah am Vormittag.</p><lb/>
<p>Am Abend wollte Max Werner in die kaiſerliche<lb/>
Oper und kehrte nach ſieben Uhr in ſeinem Hotel ein,<lb/>
um ſich dazu umzukleiden.</p><lb/>
<p>Sein Zimmer lag zwei Treppen hoch, dem Treppen¬<lb/>
aufſtieg ſchräg gegenüber.</p><lb/>
<p>Als er im Hinaufſteigen einmal aufblickte, ſah er<lb/>
von oben herab eine verſchleierte Dame kommen, die er<lb/>
durch Haltung und Bewegung faſt augenblicklich erkannte.</p><lb/>
<p>Es war Fenia.</p><lb/>
<p>Ihn durchblitzte förmlich der Schreck, ihr in den<lb/>
Weg gekommen zu ſein. Dieſe erſte jähe Ueberraſchung<lb/>
in ſeinen Zügen konnte er hinterdrein nicht wieder gut<lb/>
machen, mit ſo unbeteiligter Miene er dann auch, fremd<lb/>
und harmlos, auf der Treppe an ihr vorbeizugehn ſuchte.</p><lb/>
<p>Sie zauderte einen Augenblick auf der Stufe, wo<lb/>
ſie einander begegnet waren.</p><lb/>
<p>Dann, blitzſchnell, drehte ſie ſich um, eilte ihm die<lb/>
übrigen Stufen nach, erreichte ihn grade noch, als er<lb/>
im Begriff ſtand, ganz entſetzt in ſeinem Zimmer zu ver¬<lb/>
ſchwinden, und riß den Schleier von ihrer Mütze.</p><lb/>
<p>„Mar!“ ſchrie ſie leiſe, heiſer, mit zugeſchnürter<lb/>
Kehle; „nein! das hier ertrag ich nicht!“</p><lb/>
<p>In höchſter Beſtürzung blieb er ſtehn, und ſeine er¬<lb/>
ſchrocken forſchenden Blicke irrten über ſie weg nach der<lb/>
Treppe, ob auch niemand ihren Aufſchrei gehört habe.</p><lb/>
<p>Dann ſtieß er die ſchon aufgeſchloſſne Zimmerthür<lb/>
<pb n="60" facs="#f0064"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 60 —<lb/>
</fw>auf und ſchob Fenia ſo eilig er konnte hinein. Denn<lb/>
vom untern Stockwerk wurden Stimmen laut, und einer<lb/>
der Tatarenkellner geleitete fremde Herrſchaften hinauf.</p><lb/>
<p>„Liebe Fenitſchka!“ murmelte er faſſungslos und<lb/>
horchte geſpannt nach dem Gang.</p><lb/>
<p>Sie ſtand, den Schleier in ihrer Hand zuſammen¬<lb/>
gekrampft, und zitterte am ganzen Leibe, während ſie<lb/>
mit einem wilden Blick um ſich ſah und hinter ſich, —<lb/>
als ſtände da irgend jemand.</p><lb/>
<p>„Nein! nein! ich will das nicht! ich ertrag das<lb/>
nicht!“ rief ſie außer ſich, — „Sie glauben, mich mit¬<lb/>
leidig ignorieren zu müſſen, — und jetzt wieder — — —<lb/>
mich ſchützen, — ich bin doch keine Verbrecherin, die<lb/>
man aus lauter ritterlicher Schonung nicht erkennt,<lb/>
— — o nein, pfui!“</p><lb/>
<p>Und ſie brach in leidenſchaftliches Weinen aus.</p><lb/>
<p>Er ſchob den einzigen bequemen Lehnſeſſel heran und<lb/>
drückte ſie ſanft hinein.</p><lb/>
<p>„Beruhigen Sie ſich doch nur ein wenig, Fenitſchka,“<lb/>
ſagte er, — „was ſind denn das für Ideen — Ver¬<lb/>
brecherin, — Unſinn! Wollen Sie etwas trinken? Wein,<lb/>
— Limonade? — Knöpfen Sie den Pelz ein wenig<lb/>
auf, Sie erſticken mir ſonſt noch hier. Darf ich ihn<lb/>
ein wenig aufknöpfen?“</p><lb/>
<p>Sie ſtieß ſeine Hand hinweg und weinte weiter.</p><lb/>
<p>Er kniete neben ihr auf den Teppich hin und bückte<lb/>
demütig den Kopf.</p><lb/>
<p>„Ach, Fenia!“ ſagte er lachend, „was ſind Sie doch<lb/>
für ein verrückter Kerl! — Wenn Sie wütend ſind, ſo<lb/>
zauſen Sie mich, bitte, am Haar, — ſchlagen Sie mit<lb/>
<pb n="61" facs="#f0065"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 61 —<lb/>
</fw>Ihren lieben Fäuſten drein, — das dürfen Sie thun.<lb/>
— — Aber mit ſolcher Hingebung zu weinen! — Wer¬<lb/>
den Sie wieder ruhig und lieb, ja? — — Sonſt ſperre<lb/>
ich Sie wahrhaftig ein, und ſtelle Sie in den Winkel.<lb/>
— — — Wiſſen Sie nicht mehr, wie ich Sie mal ein¬<lb/>
geſperrt habe in Paris? Ach ja, damals haben Sie mich<lb/>
einigermaßen mißhandelt. Aber jetzt — jetzt ſind wir<lb/>
doch Freunde, feſte, gute Freunde! Etwa nicht, Fenia?<lb/>
Ich gehe für Sie durchs Feuer, wenn Sie wollen.“</p><lb/>
<p>Sie nahm ihr Taſchentuch vom Geſicht und ſah ihn<lb/>
mit ihren naſſen, geröteten Augen an.</p><lb/>
<p>„Wie ſollte ich wiſſen, daß Sie hier wohnen,“ ſagte<lb/>
ſie mit noch von Thränen erſtickter Stimme, — „Sie waren<lb/>
ja doch im Hotel de Paris. — — Sonſt wäre ich —<lb/>
hätte ich — —“ ſie ſtockte und wurde verwirrt.</p><lb/>
<p>„Ja, das war eine entſetzliche Dummheit von mir,<lb/>
es Ihnen nicht rechtzeitig zu ſagen, daß ich jetzt hier — —<lb/>
aber andrerſeits, wiſſen Sie, konnte ich ja auch nicht<lb/>
wiſſen, daß Sie —,“ murmelte er, und ſetzte in leichtem<lb/>
Ton hinzu: „— nun, was macht es denn! Soll ich Ihnen<lb/>
einen Schlitten beſorgen? Waren Sie im Fortgehn?“</p><lb/>
<p>Fenia ſprang auf, und eine Blutwelle ergoß ſich<lb/>
über ihr verweintes Geſicht. Sie ſah zornig und bei¬<lb/>
nah wild aus.</p><lb/>
<p>„Hören Sie mich!“ rief ſie entſchloſſen, „wozu ſpielen<lb/>
Sie Komödie mit mir, wozu faſſen Sie mich wie eine<lb/>
zerbrechliche Puppe an, der man gern was vormachen<lb/>
kann, wenn man ſie nur ſchön in Watte packt! Ich<lb/>
weiß ſehr gut, daß Sie alles wiſſen! Nun wohl, ſo<lb/>
wiſſen Sie es denn! Ja, ja, ja, es iſt ſo! Ich kam<lb/>
<pb n="62" facs="#f0066"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 62 —<lb/>
</fw>hierher, weil ich neulich hier in meinem Zimmer etwas ver¬<lb/>
geſſen habe. Denn ich <hi rendition="#g">habe</hi> hier ein Zimmer. — — —<lb/>
Und geſtern nacht, — geſtern nacht war <hi rendition="#g">ich</hi> es, die in<lb/>
den Schlitten ſtieg mit einem Mann, den ich lieb habe!“</p><lb/>
<p>Er fand ſie herrlich, wie ſie mit fliegendem Atem<lb/>
das ſagte. Herrlich wie ein Menſch, der Gefahren trotzt,<lb/>
wie ein Menſch im Todesſprung, oder vor dem Feinde,<lb/>
vor dem Schuß, den er nicht in den Rücken erhalten<lb/>
will. In ihrem Geſicht prägte ſich ein verzweifelter<lb/>
Heroismus aus, und in ihren Blicken zitterte dennoch<lb/>
das ganze Entſetzen vor der Heimlichkeit, vor der Ver¬<lb/>
folgung, — und vibrierte in ihrer Stimme.</p><lb/>
<p>Er faßte ihre Hände und küßte ſie.</p><lb/>
<p>„Danke, Fenia!“ ſagte er ernſt, „ich danke Ihnen!<lb/>
Nein, wir wollen keine Komödie ſpielen, — wir haben<lb/>
es beide nicht nötig, — nicht wahr? Dafür aber neh¬<lb/>
men Sie mich zum Freunde und Bundesgenoſſen an, ja?<lb/>
— — Ich weiß wohl, daß nur der elende Zufall mich<lb/>
zum Mitwiſſer gemacht hat. Aber laſſen Sie es keinen<lb/>
Zufall bleiben, machen Sie ein Vertrauen daraus! Darf<lb/>
ich es ſo auffaſſen?“</p><lb/>
<p>Sie zog ihre Hände aus den ſeinen, hob ſie an ihre<lb/>
Schläfen, als ſei ihr der Kopf am Zerſpringen, und<lb/>
ſchaute ihn ganz ratlos und kindlich an.</p><lb/>
<p>„Wiſſen Sie, das iſt wie eine Erlöſung! — Wie<lb/>
eine Erlöſung!“ ſagte ſie, — „wie eine Erlöſung, daß<lb/>
es ausgeſprochen iſt! Wenn ich es doch ſchnell hinaus¬<lb/>
ſchreien könnte, — hinaus! hinaus! Allen in die Ohren!<lb/>
So daß niemand es erſt mit ſeiner Neugier zu erſchleichen<lb/>
braucht! — — — Ach, ein Grauſen hab ich in letzter<lb/>
<pb n="63" facs="#f0067"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 63 —<lb/>
</fw>Zeit bekommen, — ja, ein ſolches Grauſen, als ob lauter<lb/>
Geſpenſter um mich herumliefen, — ein Grauſen, wie<lb/>
ich es als kleines Kind manchmal im Traum gehabt<lb/>
habe, wenn jemand hinter mir war, und ich lief und<lb/>
lief, — — und doch nicht vorwärts konnte.“</p><lb/>
<p>Es durchſchauerte ſie, Ihre Augen öffneten ſich<lb/>
ganz groß und erſchreckt.</p><lb/>
<p>„Sie müſſen ſich zuſammennehmen, Fenia!“ ſagte<lb/>
Max Werner in beſtimmtem Ton und faßte ihre Hand,<lb/>
„augenblicklich ſind Sie in einem Zuſtand, wo Sie ſich<lb/>
fortwährend ſelbſt verraten würden. Ich laſſe Sie ſo<lb/>
nicht fort. — — Dies Grauſen, wovon Sie ſprechen,<lb/>
müſſen Sie beherrſchen, es darf Ihnen nicht über den<lb/>
Kopf wachſen, hören Sie? Es iſt Nervenüberreizung, es<lb/>
wird vorübergehn, Fenitſchka.“</p><lb/>
<p>Sie hatte den Pelzmantel vorhin zurückgeworfen<lb/>
und auf die Seſſellehne hinter ſich niedergleiten laſſen.<lb/>
Sie ſtand im Kleide, aber ſcheu, wie auf dem Sprung.<lb/>
Ihre Blicke gingen flüchtig durch das Zimmer, über die<lb/>
ihr fremde Umgebung, als frage ſie ſich nun erſt, warum<lb/>
ſie eigentlich hergeraten ſei, warum ſie verweile.</p><lb/>
<p>Max Werner fürchtete, daß nach dem erſten, faſt<lb/>
willenloſen Ausbruch ſie ſich plötzlich von ihrer eignen<lb/>
Offenheit kalt und peinlich berührt fühlen könnte, —<lb/>
unter der Situation leiden, worin ſie ſich ihm gegen¬<lb/>
über befand. Er fügte deshalb ſchnell hinzu:</p><lb/>
<p>„Sehen Sie ſich nicht erſt hier um, es iſt kein<lb/>
herrlicher Aufenthaltsort, das geb ich zu! Aber da Sie<lb/>
einmal bei mir zu Beſuch ſind, entlaufen Sie mir nicht<lb/>
gleich wieder, Fenitſchka. Setzen Sie ſich ein wenig her,<lb/>
<pb n="64" facs="#f0068"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 64 —<lb/>
</fw>hier iſt niemand, der Sie beunruhigen oder belauſchen<lb/>
kann, — denken Sie ſich, Sie ſeien ruhig zu Hauſe. — —<lb/>
Und wiſſen Sie, daß in dieſem ſelben Zimmer Ihnen<lb/>
jemand nahe iſt, der auch ‚das Grauſen‘ hat überwin¬<lb/>
den müſſen — um meinetwillen, Fenia, — jemand, den<lb/>
Sie innig lieben würden.“</p><lb/>
<p>Damit hatte er das richtige Wort getroffen. Sie<lb/>
ſetzte ſich wieder und blickte ihn erſtaunt und erwartungs¬<lb/>
voll an, — für den Augenblick von ſich ſelbſt abgelenkt —.</p><lb/>
<p>„Iſt ‚ſie’ hier? Wo?“ fragte ſie leiſe.</p><lb/>
<p>„Nein, ſie ſelbſt nicht. Aber dort im Handkoffer, —<lb/>
da liegen wohlverſchloſſen in einer Kaſſette alle ihre Briefe.<lb/>
Und ſo ſind Sie hier in feiner, lieber Menſchennähe,<lb/>
Fenia, das dürfen Sie glauben. Dieſe Briefe würden<lb/>
Ihnen erzählen, wie gern auch ſie offen gegen alle Welt<lb/>
wäre, — und es doch nicht darf.“</p><lb/>
<p>„Ja, ja!“ fiel Fenia etwas haſtig ein, — „genau<lb/>
ſo iſt es eigentlich auch bei uns.“</p><lb/>
<p>„Haben Sie ihn hier in Rußland getroffen?“</p><lb/>
<p>„Nein. Er iſt mir hierher nachgereiſt.“</p><lb/>
<p>„Alſo kein Ruſſe.“</p><lb/>
<p>Sie ſah erſtaunt auf.</p><lb/>
<p>„Kein Ruſſe?! — — Ach ſo, — ja, warum ſollten<lb/>
Sie nicht meinen, daß es ein Ausländer ſein könnte — —.<lb/>
Kein Ruſſe! nein, das wäre mir unfaßlich. Für mich<lb/>
liegt eine ganze Welt darin, daß er ein Ruſſe, —<lb/>
mein Landsmann, mein Bruder, ein Stück von meines¬<lb/>
gleichen iſt.“</p><lb/>
<p>„Sie haben doch aber mit Ausländern ſchon ſo früh und<lb/>
ſo vertraut verkehrt, ſtudiert, — wie leicht hätte einer —“<lb/>
</p>
<pb n="65" facs="#f0069"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 65 —<lb/>
</fw> <p>„Ja, verkehrt, ſtudiert!“ unterbrach ſie ihn. „Und<lb/>
damals dachte ich auch wohl: die Liebe, das iſt ſicher nur<lb/>
die höchſte Fortſetzung ſolcher kameradſchaftlichen Freund¬<lb/>
ſchaft, wo man ja ſchon ſo vieles teilt —.“</p><lb/>
<p>„Aber keinen davon haben Sie geliebt?“</p><lb/>
<p>Sie ſchüttelte den Kopf. „Nein. Nie. Um man¬<lb/>
chen, der um deswillen fortging, trauerte ich. Aber was<lb/>
konnte das ändern? Ich wartete darauf, daß die Freund¬<lb/>
ſchaft in mir bis zur Liebe ſtiege — —. Sie ſtieg auch<lb/>
zuweilen, — immer höher und höher, — aber nicht in<lb/>
die Liebe hinein, — ſie wurde dann zugleich immer<lb/>
dünner und ſpitzer, — — und eines Tages brach ſtets<lb/>
die Spitze ab.“</p><lb/>
<p>„Alſo iſt es ſchließlich auch gar nicht einer Ihrer<lb/>
eigentlichen Geiſteskameraden geweſen?“</p><lb/>
<p>„O nein!“ ſagte ſie lebhaft, — „es war einer, mit<lb/>
dem ich noch nichts teilte. Den ich kaum kannte. —<lb/>
Grade nach Beendigung meiner Studien, während einer</p><lb/>
<p>Erholungsreiſe. — — Ja, und im Grunde trieb es mich<lb/>
auch nicht, mit ihm dies und das zu teilen, — oder<lb/>
irgendwohin dort oben hinaufzuklettern, wo die Spitzen<lb/>
doch immer abbrachen. — — Dazu war ich auch zu ange¬<lb/>
ſtrengt und erholungsfroh. — — Aber mich trieb es faſt<lb/>
von der erſten Stunde an, zu ihm hinzutreten und ‚du!‘<lb/>
zu ihm zu ſagen.“</p><lb/>
<p>Sie hatte den Kopf geſenkt und ſprach mit einem<lb/>
glücklichen Lächeln um die Lippen. Sie ſah bei ihren<lb/>
Worten ganz weltentrückt und bräutlich aus. Er ſchaute<lb/>
ſie mit Entzücken an.</p><lb/>
<p>„Ja, ſo geht es nun im Leben zu,“ beſtätigte er,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#g">Lou Andreas-Salomé</hi>, Feniſchka. 5<lb/>
</fw>
<pb n="66" facs="#f0070"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 66 —<lb/>
</fw>bemüht, ſie in der ſchönen Stimmung zu erhalten, „man<lb/>
macht ſich große Theorien, man will geiſtig zuſammen¬<lb/>
paſſen und will ſich auf Herz und Nieren prüfen, —<lb/>
und ſchließlich wählt man einander doch in der Gunſt der<lb/>
Stunde, und ohne alle weitern Kennzeichen.“</p><lb/>
<p>„Aber das ſind ja die allertiefſten Kennzeichen!“<lb/>
rief ſie erſtaunt, — „das iſt ja eben der ungeheure Irr¬<lb/>
tum, zu glauben, daß ,Geiſt‘ und ,Seele‘, und wie alle<lb/>
dieſe ſchönen Dinge im Menſchenverkehr heißen, etwas<lb/>
Edleres oder Tieferes ſind, als ſie. Nein, das weiß ich<lb/>
beſſer! Beſonders der Geiſt, der iſt ſchon durchaus nicht<lb/>
edler, ſondern das Gröbſte und Pöbelhafteſte iſt er, und<lb/>
ſaugt ſich mit ſeinem kalten Intereſſe unterſchiedslos an<lb/>
die allerverſchiedenſten Menſchen an, um ſie loszulaſſen,<lb/>
ſobald er ihnen ihr Intereſſantes entnommen hat. Das<lb/>
hab ich oft gethan, — pfui! — — Aber auch die ſo¬<lb/>
genannten ſeeliſchen Freundſchaften! Etwas wähleriſcher<lb/>
ſind ſie, aber auch ſie kann man zu mehreren Menſchen<lb/>
haben, mehrere können ſich folgen, denn man bekommt<lb/>
ja auch in ihnen nur ein Teilchen des ganzen Menſchen,<lb/>
und giebt nur ein Teilchen. — — Man bleibt bewußt,<lb/>
— geizig, — genügſam.“</p><lb/>
<p>Was ſie da ſagte, kam ihr aus dem tiefſten über¬<lb/>
zeugten Herzen. Sie verkündete es wie eine jauchzend<lb/>
errungene Lebenserkenntnis, — ſie war ſtolz darauf.</p><lb/>
<p>„Sie ſind ein rätſelhaftes Mädchen, Fenia!“ ſagte<lb/>
Max Werner. „Und ich — ich habe Sie für kühl ge¬<lb/>
halten — —. Oder doch wenigſtens nicht recht zugäng¬<lb/>
lich für den wirklichen Rauſch. Wer ſo jahraus, jahrein<lb/>
mit Männern umgehn und ſtudieren kann, ohne jemals<lb/>
<pb n="67" facs="#f0071"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 67 —<lb/>
</fw>in <hi rendition="#g">das</hi> überzuſchlagen, was — nun, was in ſolchen<lb/>
Fällen doch wohl das Gewöhnlichſte iſt —“</p><lb/>
<p>„Das Gewöhnlichſte?! Nein, das glaub ich ſchon<lb/>
nicht. — Es iſt ja das Seltenſte und Vornehmſte, was<lb/>
es im Leben geben kann. So ſehr, daß alles andre<lb/>
daneben nur noch ſchäbig und gemein ausſieht —“</p><lb/>
<p>„Sie <hi rendition="#g">meinen</hi> das wirklich — — — ?“</p><lb/>
<p>„Ja, ſicherlich, mein Gott! Wie kann man daran<lb/>
zweifeln! Wie können Sie es, der ſelber geliebt wird!“<lb/>
rief ſie, rot überflammt von Erregung, und ſprang auf,<lb/>
— „da kommt nun etwas und nimmt einen hin, und man<lb/>
giebt ſich hin, — und man rechnet nicht mehr, und hält<lb/>
nichts mehr zurück, und begnügt ſich nicht mehr mit Halbem,<lb/>
— man giebt und nimmt, ohne Ueberlegung, ohne Be¬<lb/>
denken, faſt ohne Bewußtſein, — der Gefahr lachend,<lb/>
ſich ſelbſt vergeſſend, — mit weiter — weiter Seele und<lb/>
ohnmachtumfangenem Verſtande, — — und das, <hi rendition="#g">das</hi><lb/>
ſollte nicht das Höhere ſein? Darin ſollten wir nicht<lb/>
unſre Vornehmheit, unſern Adel haben? — —“</p><lb/>
<p>Sie ſtand da, von ihren eignen Worten berauſcht,<lb/>
und ſah ſo ſchön aus —.</p><lb/>
<p>Er hütete ſich wohl, die Einwände laut werden zu<lb/>
laſſen, die ihm auf der Zunge ſaßen.</p><lb/>
<p>Fenia erwartete auch keine Antwort. Sie ver¬<lb/>
ſtummte, beſann ſich einen Augenblick auf die Wirklich¬<lb/>
keit und ſagte dann mit ihrer gewöhnlichen Stimme:</p><lb/>
<p>„Helfen Sie mir in den Pelz. Ich will jetzt end¬<lb/>
lich nach Hauſe fahren.“</p><lb/>
<p>Er hielt ihr den Pelzmantel hin und bemerkte<lb/>
bittend:</p><lb/>
<pb n="68" facs="#f0072"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 68 —<lb/>
</fw> <p>„Aber doch nicht allein? Soll ich Sie nicht nach<lb/>
Hauſe begleiten? Sie ſind jetzt doch in ganz beruhigter<lb/>
und fröhlicher Stimmung, nicht wahr, Fenia, — ich<lb/>
kann mich darauf verlaſſen?“</p><lb/>
<p>Sie nickte.</p><lb/>
<p>„Ja. Mag's nun kommen, wie es Luſt hat. Ich<lb/>
kann nicht lange ſo gequält leben. Ich muß ſorglos<lb/>
leben, oder gar nicht. Darum ſind Heimlichkeiten mir<lb/>
ſo unſäglich wider die Natur. — — Froh bin ich, daß<lb/>
ich jetzt wenigſtens zu Ihnen offen ſprechen kann. — —<lb/>
Aber bitte, begleiten Sie mich nicht. Der Portier unten<lb/>
wird mich in den Schlitten ſetzen. Ich möchte lieber<lb/>
allein ſein.“</p><lb/>
<p>„Wie Sie wünſchen. Aber zum mindeſten gehen<lb/>
Sie nicht ſo fort, Fenia, — möchten Sie ſich nicht er¬<lb/>
innern — nach allem, was wir nun gemeinſam haben, —<lb/>
daß wir ſchon einmal Brüderſchaft getrunken haben?<lb/>
Möchteſt du nicht, wenn du nun zu mir ſprichſt, mich<lb/>
ein bißchen weniger ſteif anreden?“</p><lb/>
<p>„Ja gewiß. Du — und Bruder — von heute<lb/>
an!“ entgegnete ſie herzlich und ernſt. „Ich werd es<lb/>
nicht vergeſſen. Ich nehm es als einen feſten Bund.“</p><lb/>
<p>„Danke, — und die Bundesbeſiegelung?“ fragte er<lb/>
und hielt ihre Hand noch feſt, als ſie auf die Thür<lb/>
zuging. Da hob ſie den Kopf und gab ihm einen Kuß<lb/>
auf den Mund, — einen herzlichen, unbefangenen Kuß.</p><lb/>
<p>Aber ihre Lippen brannten noch von den leiden¬<lb/>
ſchaftlichen Worten, die ſie vorher geſprochen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0073"/>
<p> <hi rendition="#fr #in">M</hi>ax Werner blieb keine zwei Wochen mehr in Pe¬<lb/>
tersburg, aber in der Rückerinnerung kam es ihm immer<lb/>
wie eine weit längere Zeitſtrecke vor, ſo reichen Inhalt<lb/>
empfingen dieſe Wochen durch ſeine neue Beziehung zu<lb/>
Fenia.</p><lb/>
<p>Selten ein Tag, wo er ſie nicht ſah, ſelten einer,<lb/>
wo er nicht den ungewohnten Reiz einer ſo zutraulichen<lb/>
weiblichen Nähe ohne alle erotiſchen Nebengedanken durch¬<lb/>
koſtete. Es ſchien ihm ein gradezu idealer Fall, ge¬<lb/>
ſchaffen dank ihrer beiderſeitigen Benommenheit von einer<lb/>
andern Liebe, und ganz beſonders begünſtigt durch Fenias<lb/>
Gewohnheit, ſich Männern gegenüber zwanglos gehn zu<lb/>
laſſen.</p><lb/>
<p>„Ein Mädchen wie Irmgard erſchließt ſich nur, wo<lb/>
es liebt, und hält ſich ſonſt ſtets in der etwas kalten<lb/>
Strenge ihrer Mädchenhoheit zurück, — verſchloſſen und<lb/>
herb. Aber ſchließt ſich denn ein Weib wirklich auf, wo<lb/>
es liebt? Täuſcht es ſich nicht unwiſſentlich darüber?“<lb/>
fragte er ſich oft.</p><lb/>
<p>So zum Beiſpiel ſprach Fenia ſicher zu dem<lb/>
Manne ihrer Liebe mit viel rückhaltloſerer Intimität als<lb/>
zu ihm, — aber that ſie es nicht auch weniger einfach<lb/>
und ſachlich, — unbewußt bemüht, alles Verwandte in<lb/>
<pb n="70" facs="#f0074"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 70 —<lb/>
</fw>ihm und ihr hervorzukehren und einander zu vermählen,<lb/>
alles Störende zu beſeitigen?</p><lb/>
<p>Ihm gegenüber fiel das fort, und er ſah ſie manch¬<lb/>
mal vor ſich gleich einem Modell, deſſen Seelenformen<lb/>
er nur abzubilden brauchte, — nicht ſo, wie eine Geliebte<lb/>
vor ihm ſtehn würde, deren ſeeliſche Reize ſo individuell<lb/>
wirken, daß ſie das klare Urteil beſtechen und verwirren,<lb/>
— ſondern wie ein Stück weiblichen Geſchlechtes in der<lb/>
beſtimmten Verkörperung, die ſich Fenia nannte. Zum<lb/>
erſtenmal glaubte er, dem Weibe als ſolchem nah zu<lb/>
kommen, indem er Fenia immer näher kam.</p><lb/>
<p>Perſönliches aus ihrem Liebesleben erzählte ſie ihm<lb/>
nie. Sein Wiſſen um dieſes Ereignis wirkte nur wär¬<lb/>
mend und belebend auf allen, was ſie ſonſt miteinander<lb/>
teilten. Seine Gedanken indeſſen kreiſten mehr als ein¬<lb/>
mal um den ihm fremden Menſchen herum, dem dies<lb/>
liebe Geſchöpf zugehörte, und je nach Laune und Stim¬<lb/>
mung machte er ſich von ihm die allerverſchiedenartigſten<lb/>
Vorſtellungen.</p><lb/>
<p>Während einer Abendgeſellſchaft beim alten Baron,<lb/>
wohin er Fenia begleitet hatte, erwähnte ſie gegen ihn<lb/>
zum erſtenmal wieder der heimlichen Angelegenheit, wo¬<lb/>
durch ſie Freunde geworden waren.</p><lb/>
<p>Das Souper war eben beendet, und man ſtand<lb/>
oder ſaß zwanglos in kleinern Gruppen zuſammen, wie<lb/>
der Zufall es grade gab. Er hatte ſich lange mit Ra¬<lb/>
deſchda und ihrem Verlobten unterhalten, — dem Typus<lb/>
eines Brautpaars, das ſich gern iſolieren möchte, und<lb/>
ſtatt deſſen ſeine Blicke und Worte an alle verteilen muß.<lb/>
Jetzt näherte er ſich Fenia, die im Augenblick allein,<lb/>
<pb n="71" facs="#f0075"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 71 —<lb/>
</fw>— und wie immer in lächelnder Beobachtung des bunten<lb/>
Menſchenbildes, — hinter einer Palmengruppe am Fen¬<lb/>
ſter ſaß, und blieb vor ihr ſtehn.</p><lb/>
<p>„Weshalb ſchauſt du mich ſo an?“ fragte Fenia.</p><lb/>
<p>„Ich vergleiche dich im ſtillen mit der andern<lb/>
Braut hier im Saal; — an der armen Nadeſchda iſt heute<lb/>
alles erzwungene Höflichkeit und verhaltene Sehnſucht;<lb/>
ſie hat rote heiße Flecken auf den Wangen, und ihre<lb/>
Augen glänzen zu ſehr.“</p><lb/>
<p>Fenia lachte.</p><lb/>
<p>„Hoffentlich bemerkt der Onkel das nicht!“ ſagte ſie.</p><lb/>
<p>„Und über dir, wie du da ſitzeſt, iſt eine ſolche<lb/>
ſelige Ruhe ausgegoſſen.“</p><lb/>
<p>„Ich habe eigentlich gar keinen Grund, ſo ſelig zu<lb/>
ruhen,“ entgegnete Fenia, aber ihre vollen warmen<lb/>
Lippen lächelten immer noch, — „denn heute haben ‚wir‘<lb/>
uns zum erſtenmal — gezankt.“</p><lb/>
<p>„O das iſt mir höchſt intereſſant,“ bemerkte er<lb/>
ziemlich eifrig und zog einen Stuhl heran — „darf ich<lb/>
wiſſen, was der Anlaß war?“</p><lb/>
<p>Jetzt ſah ſie ernſter aus, eine kleine Falte ſchob ſich<lb/>
ſogar zwiſchen ihre Augenbrauen, die über der Stumpf¬<lb/>
naſe ganz nah zuſammenkamen.</p><lb/>
<p>„Der Anlaß iſt ganz gleichgültig. Der Grund iſt<lb/>
einfach: er iſt gequält und gereizt,“ ſagte ſie.</p><lb/>
<p>„Mein Gott! er, der es ſo gut hat?“</p><lb/>
<p>„Er leugnet eben, daß er es gut hat,“ fiel ſie ein,<lb/>
„aber die Wahrheit iſt: er iſt viel anſpruchsvoller ge¬<lb/>
worden. — — Wir haben uns immer nur ſtundenweiſe<lb/>
geſehen — von allem Anfang an, — und nicht einmal<lb/>
<pb n="72" facs="#f0076"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 72 —<lb/>
</fw>täglich. — — Sich zu allen möglichen Tagesſtunden, im<lb/>
Hellen, — — zu allen möglichen Beſchäftigungen und<lb/>
Ausgängen zu treffen, iſt doch nun einmal einfach un¬<lb/>
möglich.“</p><lb/>
<p>„Und das iſt es alſo, was er will?“</p><lb/>
<p>„Ja. Er ſagt, das ſei das einzig Natürliche. Alles<lb/>
andre ſei Qual. Nach ſeiner Auffaſſung ſollte man ſich<lb/>
überhaupt ſo gut wie gar nicht trennen. — — Dabei<lb/>
ſieht er ein, daß wir uns des entſtandenen Klatſches<lb/>
wegen eher ſeltener ſehen ſollten.“</p><lb/>
<p>„Sage mir nur, Fenitſchka, warum machſt du es<lb/>
dir nicht leichter, — warum führſt du ihn zum Bei¬<lb/>
ſpiel nicht hier bei deinem Onkel ein, — wär er nur<lb/>
anerkanntermaßen dein Freund, wie ich, — ſo — ſo —“</p><lb/>
<p>Sie ſah ihm grade in die Augen.</p><lb/>
<p>„So könnte er insgeheim viel bequemer mein Ge¬<lb/>
liebter ſein, nicht wahr?“ vollendete ſie.</p><lb/>
<p>„Mach doch nicht gleich ſolche Augen! was ſteht<lb/>
dem eigentlich entgegen?“ warf er ein.</p><lb/>
<p>Sie ſagte nur leiſe, ohne ihren Blick von dem ſei¬<lb/>
nen zu laſſen:</p><lb/>
<p>„Es würde häßlich werden! Und ich will, daß es<lb/>
ſchön iſt.“</p><lb/>
<p>„Nun, ſtreiten läßt ſich über dergleichen ja nicht.<lb/>
Aber dir ſelbſt fällt es doch wohl ebenſo ſchwer, wie ihm,<lb/>
euren Verkehr nicht nach Belieben ausdehnen zu können,<lb/>
— daher ſchlug ich es nur vor.“</p><lb/>
<p>Sie ſenkte die Augen und ſchien nachzudenken, wie<lb/>
ſie es ſo oft mitten im Geſpräch that. Eine leichte Röte<lb/>
ſtieg dabei in ihre Wangen.</p><lb/>
<pb n="73" facs="#f0077"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 73 —<lb/>
</fw> <p>„Ja, weißt du, für mich iſt es ja eigentlich wieder<lb/>
anders als für ihn,“ erwiderte ſie darauf zögernd, „— ich<lb/>
kann nicht recht ſagen, woran das liegen mag. Aber<lb/>
jedenfalls wär es ja für mich nichts ſo Seltenes und<lb/>
Neues, mit einem Manne alle möglichen Intereſſen<lb/>
und Beſchäftigungen zu teilen, — alle Stunden des<lb/>
Tages in anregender und geiſtig fördernder Weiſe zu ver¬<lb/>
bringen. <hi rendition="#g">Ihm</hi> iſt das neu. — — Ich — ja, ich ſehne<lb/>
mich lange nicht ſo ſtark danach. — — Würdeſt du<lb/>
es thun?</p><lb/>
<p>„Ich?!“ fragte er etwas unſicher und dachte an<lb/>
Irmgard, „— ich glaube, das würde außerordentlich<lb/>
nach meinen Stimmungen wechſeln. — — Aber ver¬<lb/>
gleiche mich doch nicht mit deinem — — deinem — —.<lb/>
Er iſt vielleicht fürchterlich konſequent und ernſthaft?“</p><lb/>
<p>Sie lachte leiſe auf, voll Schalkhaftigkeit.</p><lb/>
<p>„Nein, das iſt er nun doch nicht. Jung und lieb iſt<lb/>
er, — von allen meinen Bekannten und Freunden der am<lb/>
wenigſten ernſte. — Wir fingen nicht grade mit der Philo¬<lb/>
ſophie an, — er hatte keine Ahnung, daß ich mit <hi rendition="#g">der</hi><lb/>
was zu thun gehabt hatte. Im Gegenteil, er hielt mich<lb/>
urſprünglich für recht leichtlebig, — weil ich ſo frei zu<lb/>
leben ſchien. — — Ihr ſeid eben rechte Menſchenkenner!“<lb/>
fügte ſie mit einer kleinen verächtlichen Grimaſſe hinzu.</p><lb/>
<p>„Was ſagte er denn, als es ihm allmählich auf¬<lb/>
ging, daß er einen promovierten Doktor vor ſich hatte?“</p><lb/>
<p>„Ach, das iſt ihm ja niemals aufgegangen. Davon<lb/>
hat er nicht viel zu ſehen bekommen. — — Aber doch<lb/>
ſagt er jetzt, er habe früher nicht gewußt, daß, man mit<lb/>
einer Frau geiſtig ſo ſtark verſchmelzen könne, — und<lb/>
<pb n="74" facs="#f0078"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 74 —<lb/>
</fw>hätte er es nur geahnt, ſo würde er mich von allem<lb/>
Anfang an ſo anſpruchsvoll geliebt haben, wie jetzt, —<lb/>
mit ſolchen Anſprüchen an alle meine Zeit und jeden<lb/>
meiner Gedanken.“</p><lb/>
<p>Max Werner ſchwieg dazu und dachte ſich im ſtillen<lb/>
mancherlei. Ein paar Minuten ließen ſie, ohne zu reden,<lb/>
das Stimmengewirr der Menſchen um ſich herumſummen;<lb/>
einer der Diener in Matroſenlivree kam zu ihnen mit<lb/>
ſeinem ſilbernen Tablett voll Obſt und Süßigkeiten, ein<lb/>
paar der Gäſte fingen an, ſie in ihrem Verſteck zu be¬<lb/>
merken. Fenia ſchaute mit blinzelnden Augen in den<lb/>
Kerzenglanz, ſie beobachtete nicht mehr, ſie träumte. Aber<lb/>
immer noch lag die ſelige Ruhe über ihren Zügen aus¬<lb/>
gebreitet.</p><lb/>
<p>„Weißt du noch, wie du mir mal auf dem Rewskij,<lb/>
vor Paſettis Kunſtverlag, ſagteſt: das Koſtbarſte, was<lb/>
Liebe giebt, das iſt Frieden?“ fragte Max unwillkürlich.<lb/>
Sie nickte und atmete tief auf.</p><lb/>
<p>„Ja! Vom erſten Augenblick an war es ſo. Dank ihm,<lb/>
daß ich Frieden kenne! Ein ſo tiefes Ausruhen und Ge¬<lb/>
nügen. Nicht einmal Sehnſucht, — nicht Qual nach<lb/>
mehr, — nicht alle dieſe innern Kämpfe, — wie <hi rendition="#g">er</hi> ſie<lb/>
jetzt durchmacht. Ich verſtehe das einfach nicht. — —<lb/>
Ich ruhe wie in einer Wiege, weißt du, — die leiſe ge¬<lb/>
ſchaukelt wird, — darüber blauer Sommerhimmel, und<lb/>
ringsherum blühende Wieſe, — hochſtehende, üppige<lb/>
Wieſe voll Klee und langen Halmen, ſo wie ſie kurz vor<lb/>
dem Mähen iſt, — — hier in Rußland haben wir ſo<lb/>
wundervolle ſolche Wieſen. — — Oder vielleicht lieg<lb/>
ich auch nur wie eine Kuh im friſchen Wieſengras mitten<lb/>
<pb n="75" facs="#f0079"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 75 —<lb/>
</fw>unter den gelben Butterblumen, — ſo friedlich proſaiſch.<lb/>
Nein, ich kann nicht nachdenken. Ich bin ſo glückſelig<lb/>
verdummt. — Es langt grade noch, um drüben die blöde<lb/>
Unterhaltung mitzumachen,“ fügte ſie hinzu und erhob<lb/>
ſich aus ihrer läſſigen Haltung, weil einige der Gäſte<lb/>
auf ſie zukamen. —</p><lb/>
<p>Als Max Werner dieſen Abend heimging, mußte er<lb/>
viel an Fenia denken, und in der Nacht ſchlief er un¬<lb/>
ruhig und träumte von ihr. Sie trug einen Kranz von<lb/>
gelben Ranunkeln im Haar und ſaß im Gras. Wie er<lb/>
ſich aber zu ihr ſetzen wollte, wehrte ſie ihn ab und ſagte,<lb/>
er ſolle beſſere Haltung vor ihr bewahren, denn ſie ſei<lb/>
die Wieſenherzogin. „Ach, Fenitſchka, warum haſt du<lb/>
nur gelbe Ranunkeln auf dem Kopf, — Roſen würden<lb/>
dir viel ſchöner ſtehn,“ bemerkte er zu ihr, auch noch<lb/>
im Traum galant, und wagte nicht ſich hinzuſetzen.<lb/>
Sie aber ſah ihn mit demſelben ſtrengen Blick an, wie<lb/>
geſtern bei ſeinem Vorſchlag, ihren Freund bei ihrem<lb/>
Onkel einzuführen, und entgegnete mit herzoglicher Hoheit:<lb/>
„Auch die Ranunkeln färbt dieſelbe Sonne.“</p><lb/>
<p>Er erwachte durch die Anſtrengung, dies tiefe Wort<lb/>
gehörig zu enträtſeln. Es war ſchon ſpät am Vormittag,<lb/>
und er beſchloß, in die Eremitage zu gehn. Unterwegs<lb/>
jedoch traf es ſich, daß er ſtatt deſſen zu Fenia in ihre<lb/>
Wohnung hinaufſtieg.</p><lb/>
<p>Zu ſeinem Bedauern fand er ſie nicht zu Hauſe.<lb/>
An dieſem Morgen war er ein wenig verliebt in Fenia;<lb/>
er wußte nicht, ob ſein Traum hiervon die Urſache, oder<lb/>
die Wirkung ſei.</p><lb/>
<p>Langſam und etwas mißmutig ging er den Weg<lb/>
<pb n="76" facs="#f0080"/>
<fw place="top" type="pageNum">—76 —<lb/>
</fw>nach ſeinem Hotel zurück. Es ſchneite ſchwach, in win¬<lb/>
zigen, harten Körnchen, die an Hagelgraupen erinnerten<lb/>
und auf dem Sand, womit die Trottoirs beſtreut<lb/>
waren, weiß und rund liegen blieben wie Perlen. Der<lb/>
Himmel hing tief, tief herab, grau und lichtlos, und<lb/>
unter ſeinem gleichförmigen Schiefergrau ballten und<lb/>
ſtopften ſich noch große weiße Wolken gleich Federkiſſen;<lb/>
es ſah wahrhaftig aus, als habe der Himmel droben ſich<lb/>
gut auswattiert, um ſich vor der Kälte bei den Men¬<lb/>
ſchenkindern unten zu ſchützen.</p><lb/>
<p>Unterwegs traf er Fenia. Er ſah ſie auf der an¬<lb/>
dern Seite des Trottoirs und ging über den Straßen¬<lb/>
damm auf ſie zu; ſie bemerkte es, blieb ſtehn und war¬<lb/>
tete auf ihn.</p><lb/>
<p>„Ich hatte dir einen Beſuch zugedacht,“ ſagte er,<lb/>
während ſie ſich die Hand ſchüttelten, „fand dich aber nicht,<lb/>
und fürchtete ſchon, dich heute nicht mehr zu ſehen. Da¬<lb/>
her bin ich dem Zufall jetzt doppelt dankbar.“</p><lb/>
<p>Sie ſah ihn lächelnd und nachdenklich an.</p><lb/>
<p>„Ich bin ihm auch dankbar!“ entgegnete ſie, —<lb/>
„deinen Beſuch hätt ich nämlich nicht angenommen —.<lb/>
Keinen Beſuch, der heute kommt. — Und nun, wo ich dich<lb/>
unerwartet treffe, merk ich, daß ich mich drüber freue,<lb/>
mit dir zu gehn und zu plaudern. — — So wenig<lb/>
kennen wir uns ſelbſt.“</p><lb/>
<p>„Woher kommſt du denn?“ fragte er im Weiter¬<lb/>
gehn.</p><lb/>
<p>„Von einem zweckloſen Hin- und Hergehn. Ich<lb/>
ertrug's in der Stube nicht. Ertrag's aber auch draußen<lb/>
nicht. Ich habe entſetzliche Sorgen, Max. — — Denke<lb/>
<pb n="–77–" facs="#f0081"/>
<fw place="top" type="pageNum">–77–<lb/>
</fw>dir, — vielleicht kann ich ‚ihn‘ nur noch wenige Male<lb/>
wiederſehen.“</p><lb/>
<p>Er blieb ſtehn.</p><lb/>
<p>„Wie das, — warum?!“</p><lb/>
<p>„Es hat ſich ſo zugeſpitzt — all das mit den Heim¬<lb/>
lichkeiten. Wir ſind nicht mehr ſicher, — nirgends mehr.<lb/>
Es geht einfach nicht mehr. Es geht abſolut nicht,“</p><lb/>
<p>„— Und gar kein Ausweg? man findet ihn ja doch<lb/>
ſchließlich in ſolchen Fällen,“</p><lb/>
<p>Fenia ſchüttelte den Kopf.</p><lb/>
<p>„Im Auslande zu leben wäre einer, — ja. Aber<lb/>
ich bin hier durch meine Stellung gebunden, und habe<lb/>
keine andern Exiſtenzmittel. Und im Ausland wär<lb/>
es dasſelbe — in einer Stellung. Es ſcheint, man muß<lb/>
reich ſein dazu. Lehrerinnen ſind, ſcheint es, davon aus¬<lb/>
geſchloſſen.“</p><lb/>
<p>„Aber deshalb könnt ihr doch nicht auseinander¬<lb/>
gehn?!“</p><lb/>
<p>Fenia lachte dazu unwillkürlich. Ihr ganzer froher<lb/>
Unglaube an irgend ein Auseinandergehn lachte aus<lb/>
ihren Augen. Aber die Augen waren gerötet wie vom<lb/>
Weinen.</p><lb/>
<p>„Wir haben eben die Wahl zwiſchen zwei Unmög¬<lb/>
lichkeiten,“ ſagte ſie, noch lächelnd, und ging langſam<lb/>
weiter, „— ich war ſo tief im Glück und Frieden, weißt<lb/>
du, daß ich noch ganz dumm bin: ich begreif’s noch gar<lb/>
nicht, daß es Sorgen giebt — im Himmel.“</p><lb/>
<p>Sie ſtanden an ihrer Hausthür.</p><lb/>
<p>„Höre, Fenia,“ bat er, „laß uns doch noch ein<lb/>
wenig zuſammen bleiben, — kann ich nicht hinein?“ —<lb/>
</p>
<pb n="78" facs="#f0082"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 78 —<lb/>
</fw> <p>Sie hatte die Thür geöffnet, und der Portier mit<lb/>
den Silberlitzen kam dienſtbefliſſen herbei, wollte hinter<lb/>
ihr ſchließen, und händigte ihr zugleich zwei inzwiſchen<lb/>
eingelaufene Briefe ein.</p><lb/>
<p>Fenia blieb auf der Schwelle ſtehn, beſah die Brief¬<lb/>
adreſſen und bemerkte dabei zu Max:</p><lb/>
<p>„Ich beabſichtigte eigentlich noch nicht, hinaufzugehn,<lb/>
wir können alſo gern noch ein wenig draußen bleiben,<lb/>
— aber ich erwartete Nachrichten, und deshalb“ — ſie<lb/>
warf einen ſchalkhaften Seitenblick auf ihn und fügte<lb/>
hinzu: „— Dieſen einen, ſiehſt du, der ohne Marke her¬<lb/>
gebracht worden iſt, den muß ich gleich leſen. Es han¬<lb/>
delt ſich um die Verabredung einer Stunde zu heute —<lb/>
oder morgen.“</p><lb/>
<p>Er ließ ſie leſen, während ſie die Straße lang¬<lb/>
ſam entlang ſchritten, und muſterte dabei ungeduldig<lb/>
den Sand und Schnee auf dem Trottoir zu ſeinen Füßen.<lb/>
Heute morgen kam ihm Fenias Auserwählter etwas in<lb/>
die Quere.</p><lb/>
<p>Als Fenia aber den Brief eingeſteckt hatte und, wie<lb/>
ihm ſchien, Minuten vergingen, ohne daß ſie ſprach,<lb/>
ſah er ſcharf nach ihr hin.</p><lb/>
<p>Der Ausdruck ihres Geſichtes hatte ſich ganz ver¬<lb/>
wandelt, — zum Erſchrecken verwandelt hatte er ſich.<lb/>
Sie war erblaßt, um den Mund ein geſpannter, ner¬<lb/>
vöſer Zug, ihre Augen blickten mit einer gewiſſen ver¬<lb/>
wirrten Anſtrengung grade vor ſich hin.</p><lb/>
<p>„Fenia!“ ſagte er halblaut, „— was iſt dir? was<lb/>
iſt denn geſchehen? Steht im Brief irgend etwas<lb/>
Schlimmes?“</p><lb/>
<pb n="79" facs="#f0083"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 79 —<lb/>
</fw> <p>„Iſt er tot, — — — untreu?“ fuhr es ihm durch<lb/>
den Kopf, und er konnte ſeine eignen Gefühle dabei<lb/>
nicht recht deutlich unterſcheiden.</p><lb/>
<p>„Nein, — nein!“ widerſprach ſie haſtig, „— es iſt<lb/>
nur, — ja, etwas Schlimmes.“</p><lb/>
<p>„Kann ich es nicht wiſſen? — — Nein, natürlich<lb/>
nicht, wenn du nicht magſt.“ —</p><lb/>
<p>„Doch, — warum denn nicht? — — Es iſt ja,“<lb/>
— ſie ſtockte, und ſetzte dann leiſe, faſt ſcheu hinzu:</p><lb/>
<p>„Er will, daß wir uns heiraten ſollen.“</p><lb/>
<p>„Heiraten!“</p><lb/>
<p>Er rief es zuerſt ganz konſterniert; gleich darauf<lb/>
bemerkte er aber ſelbſt: „Ja, lieber Gott, warum auch<lb/>
nicht? Das iſt doch eigentlich ganz natürlich? Haſt du<lb/>
denn nicht ſelber ſchon an dieſes Ende gedacht?“</p><lb/>
<p>„— Ich? — Nein, — ich, — es ſchien ja aus äu¬<lb/>
ßern Gründen zunächſt ſo ganz unmöglich, — ich meine:<lb/>
es ging eben noch nicht, — ſo daß man nicht daran<lb/>
denken konnte, — — nicht zu denken brauchte,“ er¬<lb/>
widerte ſie, noch ebenſo ſcheu und verwirrt, — bedrückt.</p><lb/>
<p>„Nun — und jetzt?“</p><lb/>
<p>„— Er hat irgend eine Anſtellung im Süden er¬<lb/>
halten, — was weiß ich, ach, ich weiß nicht. —<lb/>
— Mir iſt ſo furchtbar zu Mut,“ ſagte ſie hilflos, und<lb/>
ſah aus, als ob ſie gleich anfangen wollte loszuweinen.</p><lb/>
<p>Max Werner bog in eine kurze breite Nebenſtraße<lb/>
ein, wo ſie vor der Menſchenmenge auf dem Newskij¬<lb/>
proſpekt ſicher waren. Nur ein paar Kinder rutſchten<lb/>
ſpielend und ſchreiend auf einem ſchneefreien Eisſtreifen<lb/>
längs dem Damm umher.<lb/>
</p>
<pb n="80" facs="#f0084"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 80 —<lb/>
</fw> <p>„Aber, Fenitſchka, auf dem Gut, während der Hochzeit<lb/>
meiner Schweſter, warſt du ja noch ſo vollgeſtopft mit<lb/>
den allergraulichſten Ehebetrachtungen!“ ſagte Max Werner<lb/>
beruhigend, „— willſt du denn nicht —“</p><lb/>
<p>Sie blieb ſtehn und ſah mit ihren großen, klaren,<lb/>
ſo eigentümlich ſeelenoffenen Augen zu ihm auf.</p><lb/>
<p>„Iſt es dir jemals ſo vorgekommen, — in dieſer<lb/>
ganzen Zeit, — als ob ich heiraten wollte?“</p><lb/>
<p>„Nein, — das wohl nicht,“ gab er zu, „aber es<lb/>
mußte ſchließlich —“</p><lb/>
<p>„Ich konnte es auch gar nicht wollen!“ unterbrach<lb/>
ſie ihn, „ſage mir, will es denn etwa einer von euch,<lb/>
— will es ein junger Menſch zum Beiſpiel, der ſeine ganze<lb/>
Jugend drangeſetzt hat, um frei und ſelbſtändig zu wer¬<lb/>
den, — der nun grade vor dem Ziel ſteht, — auf der<lb/>
Schwelle, — der das Leben grade um deswillen lieb ge¬<lb/>
wonnen hat, — um des Berufslebens willen, um der<lb/>
Verantwortlichkeit willen, um der Unabhängigkeit willen!<lb/>
— Nein! Ich kann es mir einfach nicht als Lebensziel<lb/>
vorſtellen, — Heim, Familie, Hausfrau, Kinder, — es<lb/>
iſt mir fremd, fremd, fremd! Vielleicht nur jetzt, —<lb/>
vielleicht nur in dieſer Lebensperiode. Weiß ich's? —<lb/>
Vielleicht bin ich überhaupt untauglich grade dazu. — —<lb/>
Liebe und Ehe iſt eben nicht dasſelbe.“</p><lb/>
<p>Sie ſprach raſch und erregt, ſie vergaß ganz, wo<lb/>
ſie war, und lehnte ſich einfach mit dem Rücken gegen<lb/>
eine Hausmauer, vor der ſie gerade ſtanden. Dies war<lb/>
ſicher kein geeigneter Aufenthalt für eine ſolche Unter¬<lb/>
haltung; Max Werner fürchtete, ſie könnte mit ihrem<lb/>
Tuchpelz an der weißbeworfenen Hauswand feſtfrieren,<lb/>
<pb n="81" facs="#f0085"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 81 —<lb/>
</fw>und außerdem rieſelten die kleinen, feinen, runden<lb/>
Schneekörnerchen unabläſſig um ſie nieder. Aber da¬<lb/>
bei war er ſelbſt in einiger Spannung und Erregung;<lb/>
er war, offen geſtanden, bezüglich des Mannes, der da<lb/>
ſoeben Fenia einen Heiratsantrag gemacht hatte, nicht ganz<lb/>
ohne Schadenfreude, — — aber da hinein miſchte ſich<lb/>
ein ganz ſonderbares Gefühl, — faſt ein verblüfftes,<lb/>
beleidigtes, — faſt, als ſei er es, den ſie abgewieſen<lb/>
habe. — — Das war die Verblüffung über ihre Worte,<lb/>
— Worte einer Frau, die ganz ſo ſprach, als ſei ſie<lb/>
ein Mann, und als ſei es eine unerhörte Zumutung,<lb/>
einen Mann, ſeinesgleichen, zu heiraten. —</p><lb/>
<p>„Das iſt mir denn doch noch nicht vorgekommen,<lb/>
Fenitſchka,“ ſagte er, und trat von einem Fuß auf den<lb/>
andern, denn ihn fror ſehr, „— dieſe ſpitzfindige Unter¬<lb/>
ſcheidung zwiſchen Liebe und Ehe. — Wenn du deiner<lb/>
Liebe ſicher biſt, dann dürfen dich auch die Schwierig¬<lb/>
keiten des Ehelebens nicht abſchrecken, — die wahre<lb/>
Liebe ſetzt ſich drüber hinweg, — glaube ich. Und dann,<lb/>
ſiehſt du, ſoll es ja auch grade ſo ſchön ſein, alles mit¬<lb/>
einander zu teilen, — und beſonders, wenn es für im¬<lb/>
mer iſt, — und ſelbſt wenn Krankheit, oder Sorge, oder<lb/>
ſonſtige Unannehmlichkeiten mitunterlaufen, — nun, ſo<lb/>
hat man doch dafür ein wahrhaftes, wirkliches Stück<lb/>
Leben miteinander gelebt, — und grade das will die<lb/>
Liebe, — ſie will doch nicht etwa nur den Genuß? O<lb/>
nein, bewahre! ſie hat ſozuſagen die Tendenz zur Ehe.“</p><lb/>
<p>Fenia hörte ganz anfmerkſam, mit zur Seite ge¬<lb/>
neigtem Köpfchen zu; unendlich lieb ſchaute ſie dabei<lb/>
aus, mit ihren halbgeöffneten Kußlippen, — wie jemand<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#g">Lou Andreas-Salomé</hi>, Fenitſchka. 6<lb/>
</fw>
<pb n="82" facs="#f0086"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 82 —<lb/>
</fw>ungefähr, der einer gar erſtaunlichen Mär und Kunde<lb/>
lauſcht.</p><lb/>
<p>„— Denkſt du das wirklich?“ fragte ſie zweifelnd<lb/>
und erwartungsvoll, „— ich meine, denkſt du ſo im<lb/>
tiefſten Ernſt? Haſt du denn jemals dieſe Dinge ſo em¬<lb/>
pfunden, wie du da ſagſt, — grade ſo?“</p><lb/>
<p>„— Ich? — — Nun, ich ſelbſt grade nicht.<lb/>
— — Aber ich hab es von andern gehört,“ bemerkte<lb/>
er etwas kleinlaut.</p><lb/>
<p>Sie bückte enttäuſcht den Kopf.</p><lb/>
<p>„Von andern gehört!“ wiederholte ſie.</p><lb/>
<p>Sie that ihm leid. Offenbar hatte ſie von ſeinen halb<lb/>
ironiſch gemeinten Worten eine Art von Hilfe in ihren Zwei¬<lb/>
feln erwartet, — war er doch ihr Freund! Es drängte<lb/>
ihn über die Maßen, ſie wieder beruhigt und heiter zu ſehen.</p><lb/>
<p>„Aber Fenitſchka,“ redete er ihr zu, „was kommt<lb/>
denn auf mich an! Bin ich denn ein Vorbild auf dieſem<lb/>
Gebiet?! — Nein, — nicht wahr? Und überhaupt, was<lb/>
ſo ein Mann darüber ſpricht! Ihr Frauen empfindet<lb/>
ſchließlich doch anders, — beſſer, feiner. — Aus <hi rendition="#g">der</hi><lb/>
Ueberzeugung heraus ſprach ich. Glaube mir, ihr wollt<lb/>
im Grunde doch die Dauer und vollkommne Zuſammen¬<lb/>
gehörigkeit, — das weiß ich von der, die <hi rendition="#g">mich</hi> lieb hat,<lb/>
Fenia. Denn wollte ſie das im Grunde nicht, wollte<lb/>
ſie nicht ſo inbrünſtig das ganze Leben mit mir teilen,<lb/>
ſo wär es ja keine rechte Liebe, ſondern nur eine —<lb/>
eigentlich eine reine Sinnen —“</p><lb/>
<p>„Sondern nur eine rein ſinnliche Leidenſchaft, —<lb/>
nur eine ſinnliche,“ ergänzte Fenia mit bedeckter Stimme,<lb/>
ſah ihn an, und wurde plötzlich blaß.<lb/>
</p>
<pb n="83" facs="#f0087"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 83 —<lb/>
</fw> <p>„Ach Unſinn, Fenia, — ich —“</p><lb/>
<p>Sie antwortete nicht, ſondern ſtand nur regungslos<lb/>
da, und in ihren Mienen prägte ſich etwas ganz Er¬<lb/>
greifendes aus, das ihn verſtummen machte.</p><lb/>
<p>Wohl ſchaute ſie ihn noch an, aber ſichtlich ohne<lb/>
ſich deſſen bewußt zu werden, wohin ſie gerade ſchaute;<lb/>
ihre ganze Seele war nach innen gekehrt, — hielt gleich¬<lb/>
ſam den Atem an.</p><lb/>
<p>Ihre Augen öffneten ſich weit, eine Art von Ent¬<lb/>
ſetzen flog durch ſie hindurch, es war, als ſchlüge eine<lb/>
plötzliche Erkenntnis, einem Blitze gleich, ihr mitten durch<lb/>
die Seele.</p><lb/>
<p>Und langſam ergoß ſich über ihre Wangen, ihre<lb/>
kleinen Ohren, über den Hals, ſoweit das Pelzwerk da¬<lb/>
von einen Fleck ſehen ließ, — eine warme tiefe Röte,<lb/>
— immer flammendere Röte. Und ehe Max Wer¬<lb/>
ner ſich's verſah, wandte ſie ſich von der Hausmauer<lb/>
fort, an der ſie lehnte, und enteilte ihm plötzlich mit<lb/>
ſchnellen Schritten.</p><lb/>
<p>„Fenia! Fenitſchka!“ rief er beſtürzt, und griff un¬<lb/>
willkürlich nach ihr. Aber er griff ins Leere. In we¬<lb/>
nigen Sekunden ſchon war ſie um die Ecke gebogen, und<lb/>
entſchwand ihm unter den Menſchen, die auf der Haupt¬<lb/>
ſtraße vorüberſtrömten.</p><lb/>
<p>Der Eindruck war ein ganz ſeltſamer. Obgleich ſie<lb/>
mit geſenkten Stimmen zu einander geredet, — und<lb/>
mehr noch geſchwiegen, als geredet hatten, war ihm mit<lb/>
ihrem Verſchwinden doch, als ſei mit einemmal eine laute,<lb/>
gewaltige Unterhaltung verſtummt.</p><lb/>
<p>Still, ganz totenſtill lag die breite Nebenſtraße, wo<lb/>
<pb n="84" facs="#f0088"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 84 —<lb/>
</fw>ſie geſtanden, plötzlich da, wie eine ſchlafende ver¬<lb/>
ſchneite Welt.</p><lb/>
<p>Und ganz verwunderlich klang aus dem tiefen Schnee<lb/>
jetzt wieder das helle Geſchwätz der beiden umherrutſchen¬<lb/>
den Kinder auf dem Fahrdamm und tönte hinter<lb/>
Fenitſchka drein.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0089"/>
<p> <hi rendition="#fr #in">M</hi>ax Werner hatte das Gefühl, daß er Fenitſchka<lb/>
nach dieſer Begegnung nicht gleich wieder aufſuchen dürfe,<lb/>
— daß ſie augenblicklich keinem Menſchen Geſellſchaft<lb/>
brauchen könne. So ließ er den ganzen nächſten Tag<lb/>
verſtreichen, ohne ſie zu ſehen.</p><lb/>
<p>Ein Brief von Irmgard kam am Vormittag; er<lb/>
beantwortete ihn ſofort, und berechnete zugleich das<lb/>
Datum ſeiner Ankunft in München.</p><lb/>
<p>Seine Abreiſe aus Rußland war von ihm längſt<lb/>
auf dieſe Tage feſtgeſetzt worden, aber noch nie hatte<lb/>
es ihn ſo gedrängt, wie heute, Irmgard wieder in die<lb/>
Arme zu ſchließen. Und Fenia, trotzdem er ſich erſt<lb/>
geſtern ein wenig in ſie verliebte, trug die Schuld daran.<lb/>
— Denn plötzlich wollte es ihm weit weniger ſelbſtver¬<lb/>
ſtändlich erſcheinen als bisher, daß Irmgard ihn ſo ſtark<lb/>
und treu liebe, wie ſie es that, — es drängte ihn da¬<lb/>
her, ihr das Geſtändnis ihrer Liebe aufs neue aus den<lb/>
Augen und von den Lippen zu leſen.</p><lb/>
<p>Im Grunde wußte er wohl: der Zweifel, der über<lb/>
Fenia gekommen, konnte über Irmgard niemals kom¬<lb/>
men, — ganz zweifellos liebte ſie ihn und ging ganz in<lb/>
dem Wunſch auf, mit ihm für immer das Leben zu<lb/>
teilen, — in jedem Sinn es mit ihm zu teilen. Ja,<lb/>
<pb n="86" facs="#f0090"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 86 —<lb/>
</fw>er wußte es, aber es beglückte ihn anders als bisher,<lb/>
und ſtimmte ihn dankbarer, weicher.</p><lb/>
<p>Er ſagte ſich, daß er für Irmgard von vornherein<lb/>
glücklicherweiſe mehr bedeute, als für Fenia ein Mann<lb/>
augenblicklich bedeuten konnte. Er bedeutete für ſie<lb/>
zugleich das einzige ſie belebende Geiſteselement inmitten<lb/>
ihrer konventionellen Familienkreiſe, — er hatte mit<lb/>
ihrer Liebe, ihren Sinnen zugleich auch ihre geiſtigen<lb/>
Bedürfniſſe geweckt und angeregt, ihre geiſtige Sehnſucht<lb/>
auf ihn und ſeine Entwickelung bezogen.</p><lb/>
<p>Das machte ſeiner Meinung nach einen gewaltigen<lb/>
Unterſchied! Wenn ein Mann mitunter eine Frau weniger<lb/>
tief und abſolut liebt, als ſie ihn, ſo mochte es nicht zum<lb/>
wenigſten damit zuſammenhängen, daß ſie für ſein ge¬<lb/>
ſamtes Geiſtesdaſein meiſtens eine geringere Bedeutſam¬<lb/>
keit beſeſſen hat, als er für ſie. Er erholt ſich mehr<lb/>
bei ihr, als daß er ihrer außerhalb der Liebe bedarf. —<lb/>
— — So erholte Fenia ſich vielleicht von ihren eignen<lb/>
geiſtigen Kämpfen und Anſtrengungen bei dem Mann ihrer<lb/>
Liebe. Nach Jahren konzentrierteſter Studien, aſketiſchen<lb/>
Lebens eine unbewußt vollzogene, ganz naiv hingenom¬<lb/>
mene Reaktion —. Erſt der Heiratsantrag rührte ihre<lb/>
friedlich ruhenden Gedanken darüber plötzlich auf, ließ<lb/>
ſie erwachen, — ſich klar werden.</p><lb/>
<p>Dem andern mußte die Vorſtellung, daß ſie ihn<lb/>
nicht genügend liebe, um ihr ganzes Leben an ihn zu<lb/>
binden, natürlich völlig fern liegen. Man nimmt ja<lb/>
wohl von minderwertigen Frauen an, daß ihre Neigung<lb/>
eventuell der Tiefe und Treue entbehren werde, — hoch¬<lb/>
ſtehenden Frauen gegenüber erſcheint es als ein Sakri¬<lb/>
<pb n="87" facs="#f0091"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 87 —<lb/>
</fw>legium. Und doch, fragte ſich Max Werner, können<lb/>
dafür denn nicht dieſelben Gründe maßgebend ſein, die<lb/>
den Mann ſo leicht dazu verführen, ſeiner Liebe nur<lb/>
einen Teil ſeines Innern zu öffnen, ihr Grenzen zu ziehen,<lb/>
ſie <hi rendition="#g">neben</hi>, und nicht <hi rendition="#g">über</hi> ſeine ſonſtigen Lebens¬<lb/>
intereſſen zu ſetzen? Die Frau, die ihr Leben ganz ſo<lb/>
einrichtet und in die Hand nimmt wie der Mann, wird<lb/>
natürlich auch in ganz ähnliche Lagen, Konflikte und Ver¬<lb/>
ſuchungen kommen wie er, und nur, infolge ihrer langen<lb/>
anders gearteten Frauenvergangenheit, viel ſchwerer daran<lb/>
leiden.</p><lb/>
<p>Am Nachmittag traf er den alten Baron Ravenius<lb/>
auf der Straße und erfuhr von ihm, das Fenia krank<lb/>
ſei, — wenigſtens habe ſie Hausarreſt.</p><lb/>
<p>„Wahrſcheinlich hat ſie ſich in ihrem Eifer über¬<lb/>
arbeitet!“ fügte der Baron bekümmert und kopfſchüttelnd<lb/>
hinzu.</p><lb/>
<p>Max ging ſofort zu ihr. Noch während er die<lb/>
Treppe hinaufſtieg, öffnete ſchon die Wirtin im Kattun¬<lb/>
morgenrock die Thür zum erſten Stockwerk und blickte<lb/>
mit einem widerwärtigen Ausdruck ſpähender Neugier<lb/>
heraus, wer da komme. Als ſie ihn erkannte, verän¬<lb/>
derte ſich ihre Miene, ſie war etwas enttäuſcht und wurde<lb/>
zugleich wohlwollender.</p><lb/>
<p>Er gab ihr ſeine Karte und ließ fragen, ob Fenia<lb/>
ihn empfangen könne. Der Beſcheid kam ſofort zurück,<lb/>
er möge nur eintreten.</p><lb/>
<p>Fenias Zimmer war künſtlich verdunkelt. Die Vor¬<lb/>
hänge vor dem Fenſter waren niedergelaſſen, und ſie ſelbſt<lb/>
lag, in einem Schlafrock von feinem weichem Stoff, auf<lb/>
<pb n="88" facs="#f0092"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 88 —<lb/>
</fw>ihrer Ottomane ausgeſtreckt, das Haar in zwei hängen¬<lb/>
den Flechten und die Hände hoch über dem Kopf ver¬<lb/>
ſchränkt.</p><lb/>
<p>„Was, Fenitſchka, — du biſt krank?“ fragte er beim<lb/>
Eintreten und kam zu ihr.</p><lb/>
<p>Sie ſchüttelte den Kopf.</p><lb/>
<p>„Bin nicht krank. Möchte nur dafür gelten.<lb/>
Menſchen ſehen, ausgehn, ausfahren, iſt mir jetzt un¬<lb/>
leidlich, — nein, unmöglich. Ich danke dir aber, daß<lb/>
du da biſt.“</p><lb/>
<p>Möglich, daß ſie nicht krank war, aber ſie ſah ganz<lb/>
ſo aus. Selbſt in dieſer künſtlichen Dämmerung ſah ſie<lb/>
blaß und erſchöpft aus, und unter ihren Augen zogen<lb/>
ſich tiefe Schatten. „Fenitſchka,“ bemerkte er, indem er<lb/>
einen Stuhl zu ihr heranzog, „mir öffnete vorhin deine<lb/>
Wirtin die Thür, — widerwärtig ſchaute das Frauen¬<lb/>
zimmer heraus, — wie das ſchönſte Exemplar von einem<lb/>
Spion. Iſt es dir nicht aufgefallen?“</p><lb/>
<p>„Ja, ſie iſt jetzt ganz beſonders neugierig und miß¬<lb/>
trauiſch geworden. Sie achtet darauf, wer zu mir kommt.<lb/>
— — Wenn jetzt ein Klatſch entſteht, ſo entſteht er von<lb/>
hier aus. Ich habe ſelbſt ſchuld dran.“</p><lb/>
<p>„Aber dann darfſt du hier doch nicht bleiben! Den<lb/>
Hals umdrehen werd ich der Kanaille! Seit wann iſt<lb/>
es denn?“</p><lb/>
<p>„Ich war unvorſichtig. — — ,Er' iſt einigemal<lb/>
hier geweſen,“ entgegnete Fenia apathiſch.</p><lb/>
<p>„Das hätteſt du ſchon lieber vermeiden ſollen,“<lb/>
ſagte er beſorgt, „warum auch grade hier?“</p><lb/>
<p>Sie zuckte die Achſeln.<lb/>
</p>
<pb n="89" facs="#f0093"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 89 —<lb/>
</fw> <p>„Uns auswärts zu treffen, iſt uns ja auch ſchlecht<lb/>
bekommen. — — Ach, laß doch! Es liegt ſo gar nichts<lb/>
dran,“ fügte ſie freundlich hinzu.</p><lb/>
<p>Ihre Stimme fiel ihm auf. So ſanft und lieb<lb/>
klang ſie, daß ſie Rührung in ihm weckte. Aber ein ſo<lb/>
matter Ton klang darin mit, — — und weckte auch<lb/>
Sorge, wie man ſie etwa am Krankenbett von leb¬<lb/>
haften Kindern fühlt, wenn ſie plötzlich gar zu artig und<lb/>
gut werden. —</p><lb/>
<p>Sie ſchwiegen eine Zeitlang.</p><lb/>
<p>Endlich ſagte er:</p><lb/>
<p>„Ich war geſtern nicht bei dir, weil ich nicht wußte,<lb/>
ob du mich ſehen wollteſt. Aber gedacht hab ich an<lb/>
dich — —“</p><lb/>
<p>Sie unterbrach ihn mit einem Lächeln:</p><lb/>
<p>„Ich auch an dich. Und an die erſte Zeit unſrer<lb/>
Bekanntſchaft — weißt du? Denk' nur — mir hat<lb/>
ſogar in der Nacht davon geträumt.“</p><lb/>
<p>„Von Paris?“</p><lb/>
<p>Sie richtete ſich etwas auf, ſtützte ſich mit der<lb/>
einen Hand auf das Polſter der Ottomane und ſah ihn<lb/>
an. Das Stirnhaar hing ihr ein wenig wirr ins<lb/>
Geſicht.</p><lb/>
<p>„Verſtehſt du dich auf Traumdeutung? — — ach,<lb/>
übrigens Unſinn, — aber ich will dir erzählen. — —<lb/>
Es war in Paris, ja. In dem Nachtcafé, weißt du?<lb/>
Ihr ſaßet alle da am Tiſch, — ganz wie damals. — —<lb/>
Und ich war auch da. Aber ich war nicht bei euch am<lb/>
Tiſch.“</p><lb/>
<p>„Sondern?“</p><lb/>
<pb n="90" facs="#f0094"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 90 —<lb/>
</fw> <p>Sie legte ſich wieder zurück, und ſchloß die Augen.</p><lb/>
<p>„Sondern irgendwo da. — — Irgendwo unter den<lb/>
Griſetten.“</p><lb/>
<p>„Ich verſtehe nicht recht, Fenia. Das iſt ja ein<lb/>
ganz dummer Traum.“</p><lb/>
<p>„Nicht ſo dumm, wie du meinſt — —. Aber<lb/>
woher ſollten Träume eigentlich auch klug ſein? Ich<lb/>
glaube, unſre klugen Gedanken wirken nur wenig mit<lb/>
am Traumgewebe. — — Nein, alle die klugen Gedanken,<lb/>
die wir uns ſo allmählich erwerben, alle die aufgeklärten<lb/>
und vernünftigen Anſichten, die träumen wir wohl nur<lb/>
wenig. — — Im Traum <hi rendition="#g">taxieren</hi> wir uns anders,<lb/>
— uns und die Dinge, — verworren und wirr vielleicht,<lb/>
aber doch ſo ganz naiv.“</p><lb/>
<p>„Aber was redeſt du nur eigentlich, Fenia? — —<lb/>
Du taxierteſt dich im Traum —? Nun, und?“</p><lb/>
<p>„Nun, und da fand ich offenbar, daß ich mitten<lb/>
unter die Griſetten gehörte.“</p><lb/>
<p>Er ſprang unwillkürlich auf.</p><lb/>
<p>Ein kurzer Laut des Unwillens entſchlüpfte ihm.</p><lb/>
<p>Er wollte gegen ſie aufbrauſen, gegen dieſe Selbſt¬<lb/>
erniedrigung, die ihn empörte und für ſie beleidigte, aber<lb/>
er beſann ſich.</p><lb/>
<p>„Du biſt krank,“ ſagte er, „du biſt es wirklich, wie<lb/>
könnteſt du ſonſt ſo ganz den Kopf verloren haben. —<lb/>
Fenia, ich erkenne dich gar nicht wieder. Wußteſt du<lb/>
denn nicht, was du thateſt? —“</p><lb/>
<p>„Nein, genau gewußt hab ich es erſt im Augen¬<lb/>
blick, als ich mich binden ſollte. Bis dahin verwechſelte<lb/>
ich es wohl — mit einer vollen, ganzen Liebe.“</p><lb/>
<pb n="91" facs="#f0095"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 91 —<lb/>
</fw> <p>„Ich glaube, du verwechſelſt es jetzt — mit etwas<lb/>
zu Geringwertigem. — Denn über die Wirkung wenig¬<lb/>
ſtens war doch keine Täuſchung möglich, — über alles,<lb/>
was dich ſo ſchön und ſelig erſcheinen ließ. Ich ſah es<lb/>
doch ſelbſt, Fenia. Und du ſelbſt, ſagteſt du nicht ſo<lb/>
wunderſchön: es gäbe dir Frieden?“</p><lb/>
<p>Sie verſchränkte die Arme wieder über dem Kopf,<lb/>
und ſchaute mit einem ſonderbar ſtillen Ausdruck gegen<lb/>
die Decke.</p><lb/>
<p>„Frieden!“ wiederholte ſie. — „Sieh, <hi rendition="#g">er</hi> wußte<lb/>
wohl, daß von der Liebe keineswegs Frieden zu erwarten<lb/>
iſt, — nein, durchaus kein Frieden. — Wie viel Schwanken<lb/>
und Quälen, wie viel Seelenarbeit und Seelenwandlung<lb/>
mag's geben, ehe ein Menſch ſich ſo tief in den andern<lb/>
hineinpflanzt, — ja, ſo tief, daß die beiden nun wirklich<lb/>
aus einer Wurzel weiter wachſen müſſen, wenn ſie ge¬<lb/>
deihen wollen. — — So war's bei <hi rendition="#g">ihm</hi>, — und als<lb/>
es nun ſo weit war nach allem Kämpfen, — da wurd<lb/>
es ihm aber auch ſo klar und einfach, — ſo ganz klar,<lb/>
daß wir eins ſind und einander die einzige Hauptſache<lb/>
im Leben. — — Mit ſo guten, leuchtenden Augen<lb/>
ſpricht er davon. —  — Wie willſt du's da wohl ändern,<lb/>
daß ich mich — <hi rendition="#g">daß ich mich ſchäme</hi>.“</p><lb/>
<p>Die letzten Worte ſtieß ſie undeutlich heraus, und<lb/>
ſprang von der Ottomane auf.</p><lb/>
<p>„— Frieden —? Ja, es war ſo etwas, — ein ſo<lb/>
träge ſeliges Ruhen war es. — Aber ſeitdem ich er¬<lb/>
wacht bin, — ſeitdem ich ſo klar weiß, was es iſt,<lb/>
und erkenne — — nein! ich <hi rendition="#g">kann's</hi> nicht ertragen!“<lb/>
ſagte ſie plötzlich wild, „— mich ſelbſt kann ich nicht<lb/>
<pb n="92" facs="#f0096"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 92 —<lb/>
</fw>ertragen in dieſem Zuſtand von —; fort muß ich, das<lb/>
iſt es! Das Schwerſte, das Notwendigſte —“</p><lb/>
<p>„Fort von ihm?“ fragte er beſtürzt, „haſt du <hi rendition="#g">daran</hi><lb/>
gedacht?“</p><lb/>
<p>„Es ergiebt ſich von ſelbſt, wenn wir uns nicht<lb/>
offiziell binden wollen. So wie die Lage ſich zugeſpitzt<lb/>
hat. Heimlich können wir uns nicht mehr ſehen. Da¬<lb/>
durch iſt er zuerſt auf den Entſchluß verfallen, um jeden<lb/>
Preis die Heirat zu ermöglichen.“</p><lb/>
<p>„Und er weiß, — weiß er, daß du fort willſt von<lb/>
ihm — ?“</p><lb/>
<p>Sie ſah ihn verſtändnislos an. Ihre Augen brannten<lb/>
wie die einer Geſtörten.</p><lb/>
<p>„Nein. Wiſſen darf er's nicht. — — Wie käm<lb/>
ich ſonſt fort —? Das begreif ich jetzt. Aber doch<lb/>
wollt ich's ihm ſagen, — ich rief ihn dazu her.“</p><lb/>
<p>„Und was ſagteſt du ihm?“</p><lb/>
<p>„Was ich ihm geſagt habe?! Ich <hi rendition="#g">wollte</hi> ihm<lb/>
ſagen, ihn bitten: geh fort von mir, — geh auf im¬<lb/>
mer von mir fort! Aber ich bat ihn nur: bleib bei<lb/>
mir! bleib bei mir!“</p><lb/>
<p>Und ſie warf ſich in ausbrechendem Schluchzen über<lb/>
die Ottomane und vergrub ihr Geſicht in den Polſtern.</p><lb/>
<p>Max blieb daneben ſtehn, minutenlang, ſchweigend.<lb/>
Er verſuchte dann, ihr gut zuzureden, aber ſie wehrte nur<lb/>
mit der Hand ab, und hörte nicht auf zu weinen. End¬<lb/>
lich murmelte ſie:</p><lb/>
<p>„Laß mich allein, — bitte, laß mich ganz allein!“</p><lb/>
<p>Da verließ er leiſe das Zimmer und ging, aufs<lb/>
äußerſte beſorgt und beunruhigt, nach Haus. Den ganzen<lb/>
<pb n="93" facs="#f0097"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 93 —<lb/>
</fw>Abend kam ihm Fenia nicht aus dem Sinn, — dieſe ganz<lb/>
neue Fenia, die er gar nicht erkannte. Kein Menſch konnte<lb/>
ihr jetzt helfen, und doch ſchien es ihm ganz unmöglich,<lb/>
ſie in ihrer Seelenverfaſſung ſich ſelbſt zu überlaſſen.</p><lb/>
<p>Der nächſte Tag war ein Sonntag. Am Morgen<lb/>
ſprach er ſchon gegen zehn Uhr wieder vor. Er fragte<lb/>
die Wirtin, ob Fenia zu ſehen ſei, und erhielt darauf in<lb/>
ihrem ſchlechten Franzöſiſch die kriechend-freundliche Ant¬<lb/>
wort: „ja, ſie ſei ſicher zu ſehen, denn ſie erwarte ohne¬<lb/>
hin Beſuch.“</p><lb/>
<p>In dieſem Augenblick ſtieß Fenia die Thür ihres<lb/>
Zimmers zur Treppe ſelbſt auf. Als ſie ihn erblickte,<lb/>
ſtand ſie wie verſteinert. Sie war im Straßenkleide, blaß,<lb/>
ernſt, faſt kalt im Ausdruck, — völlig anders als geſtern.</p><lb/>
<p>„Das iſt ein großes Unglück!“ ſagte ſie, als die<lb/>
Wirtin in ihrer Wohnung verſchwunden war, und ließ<lb/>
ihn zaudernd auf der Schwelle ſtehn, „— ein wahres<lb/>
Unglück iſt es, daß du gekommen biſt.“</p><lb/>
<p>„Mein Gott, Fenitſchka! ich will dich doch nicht<lb/>
ſtören! ich komme ein andermal. Ich geh alſo wieder.“</p><lb/>
<p>„Nein, nein! es iſt unmöglich, daß du fortgehſt,“<lb/>
verſetzte ſie, und faßte ihn beim Aermel, als er ſich wen¬<lb/>
den wollte, „— verſteh doch! Er kommt gleich, — er<lb/>
muß gleich eintreten —“</p><lb/>
<p>„Nun, und?“</p><lb/>
<p>„Nun, ich kann ihn nicht empfangen, wenn ich dich,<lb/>
vor den Augen der Wirtin, nicht empfangen konnte.“</p><lb/>
<p>Er wollte etwas erwidern, da ging unten eine<lb/>
Thür, jemand ſtieg die erſten Stufen hinauf.</p><lb/>
<p>Fenia zog ihn an der Hand in ihr Wohnzimmer.<lb/>
<pb n="94" facs="#f0098"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 94 —<lb/>
</fw>Ueber ihr Geſicht flog etwas Aufblitzendes, das er nicht<lb/>
verſtand, — irgend ein Gedanke kam wie eine Erleuch¬<lb/>
tung über ſie.</p><lb/>
<p>„Geh hier hinein!“ ſagte ſie, und öffnete zu ſeinem<lb/>
grenzenloſen Erſtaunen die kleine Thür zu ihrem Schlaf¬<lb/>
ſtübchen.</p><lb/>
<p>„— Hier hinein —?!“</p><lb/>
<p>Sie blickte ihn mit tiefernſten, glänzenden Augen an.</p><lb/>
<p>„Biſt du mein Freund?“</p><lb/>
<p>„Das weißt du, Fenia.“</p><lb/>
<p>„Dann habe Dank, daß du gekommen biſt. Dann<lb/>
leiſteſt du mir vielleicht in dieſem Augenblick den einzigen<lb/>
Dienſt, den ein lieber, — nur ein lieber, naher Freund<lb/>
mir leiſten kann. Bleib dort in der kleinen Stube,<lb/>
bis — bis er wieder fortgegangen iſt. Du darfſt alles<lb/>
hören, — es iſt nichts, was nicht ein dritter hören<lb/>
dürfte. — — Aber wenn du hier wieder durchgehſt, —<lb/>
beachte mich nicht.“</p><lb/>
<p>Er ſtarrte ſie an —. Etwas ſo Entſchloſſnes ſprach<lb/>
heute aus ihrem Weſen — —; ſie kam ihm vor wie der<lb/>
Fuchs, der ſich die eingeklemmte Pfote ſelbſt abreißt,<lb/>
um ſich zu befreien.</p><lb/>
<p>Hatte ſie plötzlich erkannt, daß ſeine Anweſenheit<lb/>
ihr helfen könnte, — etwa dazu helfen, „nur zu ſprechen,<lb/>
was ein dritter hören durfte,“ um nicht wieder in die<lb/>
Worte auszubrechen: „bleib bei mir, bleib bei mir“ — —?</p><lb/>
<p>Es blieb nicht viel Zeit zum Sichbedenken. Kaum<lb/>
hatte Max die kleine Schlafſtube betreten, und war die<lb/>
Thür hinter ihm zugefallen, als es ſchon an der Vorder¬<lb/>
thür klopfte.</p><lb/>
<pb n="95" facs="#f0099"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 95 —<lb/>
</fw> <p>Er ſah ſich in dem ſchmalen Raum, den das Bett faſt<lb/>
ganz einnahm, flüchtig um, und lehnte ſich ans Fenſter.<lb/>
Dort ſtand zwiſchen rot und blau geſtickten grauleinenen<lb/>
ruſſiſchen Vorhängen ein Roſenſtock mit einer einzigen,<lb/>
eben aufbrechenden Knoſpe. In der Wandecke daneben<lb/>
brannte das ewige Lämpchen vor dem üblichen Mutter¬<lb/>
gottesbild.</p><lb/>
<p>Max Werner fühlte ein heftiges Unbehagen. Welch<lb/>
eine ſeltſame Rolle ſpielte er doch da in Fenias Leben!</p><lb/>
<p>Man vernahm nur undeutlich, was nebenan ge¬<lb/>
ſprochen wurde, überdies redeten ſie ruſſiſch miteinander.<lb/>
Trotzdem antwortete Fenia unwillkürlich mit halber<lb/>
Stimme.</p><lb/>
<p>Daneben hörte man ein volles, weiches Organ,<lb/>
— „ſeine“ Stimme. Er ſprach und lachte, wie man im<lb/>
Glück lacht und ſpricht.</p><lb/>
<p>Nach kurzer Zeit wurde irgend etwas auf dem<lb/>
Gang draußen laut. Es begann jemand vor Fenias Thür<lb/>
ſo eigentümlich zu ſchlürfen und herumzutreten. Vielleicht<lb/>
war es die Wirtin in ihrer abſcheulichen ſpionierenden<lb/>
Neugier, — vielleicht auch nur ein Fremder.</p><lb/>
<p>Jedenfalls fingen ſie drinnen plötzlich an deutſch<lb/>
zu ſprechen. Aber nun ließ Fenia ihre Stimme noch<lb/>
mehr ſinken.</p><lb/>
<p>„Warum ſprichſt du nur ſo leiſe heute?“ fragte<lb/>
„er“ ſie erſtaunt, „— deutſch verſteht ja hier keine<lb/>
Seele. — Und weißt du wohl, grade daß du ſo rückſichts¬<lb/>
los laut geſprochen haſt, — manchmal, bei Gelegenheiten,<lb/>
wo es gefährlich war, — das liebte ich ſo an dir. Du<lb/>
wollteſt nicht unvorſichtig ſein, — aber du vergaßeſt es<lb/>
<pb n="96" facs="#f0100"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 96 —<lb/>
</fw>immer wieder, — deine Stimme wußte von nichts Heim¬<lb/>
lichem, — ſie klang ſo kindlich und hell. — — Deine<lb/>
helle Stimme! Immer hör ich ſie, wenn ich allein bin.<lb/>
Deine Stimme — das biſt du.“</p><lb/>
<p>Nach einer Weile ſagte er:</p><lb/>
<p>„Nein, ich will nicht lange bleiben. Nicht, wenn<lb/>
ich nur gewiß bin, — ganz gewiß, daß du in wenigen<lb/>
Tagen zurückkehrſt. Iſt das ganz gewiß?“</p><lb/>
<p>„Glaubſt du mir nicht?“ fragte Fenia.</p><lb/>
<p>Max Werner wollte nicht zuhören. Es war albern<lb/>
und lächerlich, hier zu ſtehn und das anhören zu müſſen.<lb/>
Er lehnte ſich gegen das Fenſter und blickte hinaus. Die<lb/>
Straße lag in ſonntäglicher Vormittagsruhe da. Von<lb/>
ungezählten Kirchen begannen langſam, eine nach der<lb/>
andern, die Glocken zu läuten. Die verſchiedenen Got¬<lb/>
tesdienſte gingen zu Ende.</p><lb/>
<p>Es ſchien, daß drinnen Abſchied genommen wurde.<lb/>
„Er“ ſagte, mit anderm Ton als bisher, ſchwer,<lb/>
gepreßt:</p><lb/>
<p>„Ja, nur wenige Tage. — Aber ich weiß nicht,<lb/>
wie mir iſt. — — Könnteſt du jemals vergeſſen, was<lb/>
wir uns ſind, Fenia?“</p><lb/>
<p>In dieſem Augenblick erſt erinnerte Fenia ſich nicht<lb/>
länger jemandes Anweſenheit. Es war, als ſtürze ſie<lb/>
in die Kniee, oder an ſeine Bruſt, — in dieſem Augen¬<lb/>
blick war ſie nur mit ihm allein. —</p><lb/>
<p>„Niemals! niemals!“ ſagte ſie weinend, außer ſich,<lb/>
„niemals kann ich es vergeſſen, daß ich dein bin.“</p><lb/>
<p>Und mit einem Ausdruck, der Max durch alle Nerven<lb/>
ging, fügte ſie hinzu:<lb/>
</p>
<pb n="97" facs="#f0101"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 97 —<lb/>
</fw> <p>„Ich danke dir! ich danke dir!“ — —<lb/>
— — — — — — — — — — — —</p><lb/>
<p>Ein Stuhl wurde fortgeſchoben. Man vernahm<lb/>
nichts mehr. Nichts als das Geläute der Glocken, das<lb/>
lauter und lauter anſchwoll und mit ſeinen feier¬<lb/>
lichen Klängen wie ein Lobgeſang das ganze kleine<lb/>
Zimmer erfüllte, — — und alle Glocken ſangen und<lb/>
klangen:</p><lb/>
<p>„Ich danke dir! ich danke dir!“<lb/>
— — — — — — — — — — — —</p><lb/>
<p>Sie hatte ſich in dieſer Stunde für immer von ihm<lb/>
getrennt, — getrennt aus einem unerträglichen Zwie¬<lb/>
ſpalt heraus, in den ſie mit ſich ſelber geraten war, aber<lb/>
ſie dankte ihm, — ſie riß ſich los, um entſchloſſen in eine<lb/>
ganz andre Exiſtenz zurückzukehren, aber ſie dankte ihm,<lb/>
— und wenn ſie an ihn zurückdachte, vielleicht noch in<lb/>
ihren ſpäteſten Tagen, würde ſie denken wie heute, über<lb/>
allen Zwieſpalt hinaus:</p><lb/>
<p>„Ich danke dir! ich danke dir!“<lb/>
— — — — — — — — — — — — —</p><lb/>
<p>Als es nebenan längſt ſtill geworden war, und<lb/>
Max die Thür öffnete und eintrat, ſtand Fenia am<lb/>
Fenſter.</p><lb/>
<p>Sie wendete ihm den Rücken zu. Mit den Händen<lb/>
hatte ſie in die Vorhänge hineingefaßt und ihr Geſicht<lb/>
darin verborgen. Er ſah nur die gebeugte Rücken¬<lb/>
linie, und es durchfuhr ihn das Gefühl, als hätte er<lb/>
dies alles ſchon einmal erlebt —.</p><lb/>
<p>Aber er hatte nur in ſeiner Phantaſie Fenia ſchon<lb/>
einmal trauernd und gebeugt geſehen. —<lb/>
</p> <fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#g">Lou Andreas-Salomé</hi>, Fenitſchka. 7<lb/>
</fw>
<pb n="98" facs="#f0102"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 98 —<lb/>
</fw> <p>Stumm ſchritt er durch das Wohnzimmer, und ging<lb/>
hinweg, wie ſie es gewünſcht hatte, ohne ſie zu beachten<lb/>
oder anzureden.</p><lb/>
<p>Zwei Tage ſpäter reiſte er aus Rußland fort, ohne<lb/>
Fenitſchka wiedergeſehen zu haben. Sie wollte es ſo.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb facs="#f0103"/>
<div n="1"> <head>Eine Ausſchweifung.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0104"/>
<pb facs="#f0105"/>
<p> <hi rendition="#fr #in">H</hi>ier in meinem lichten Atelier iſt es endlich zur<lb/>
Ausſprache zwiſchen uns gekommen, und nirgends anders<lb/>
durfte es auch ſein, — denn von ſämtlichen Männern,<lb/>
die ich gekannt, gehörſt du am engſten und intimſten in<lb/>
alles das hinein, was mich als Künſtlerin angeht: mehr<lb/>
vielleicht noch, wie wenn du ſelbſt ausübender Künſtler<lb/>
wärſt. Wenigſtens kommt es mir immer vor, als übte<lb/>
ich mit Kunſtmitteln das ein wenig aus, was du mit dem<lb/>
ganzen Leben lebſt, in deiner reichen Art, die Dinge voll<lb/>
und ganz zu nehmen und ihnen zu lebendiger Schönheit<lb/>
zu verhelfen. Für ſolch ein volles, ganzes Ding nahmſt<lb/>
du auch mich, und liebteſt darum mich vor allen andern,<lb/>
— ich weiß es wohl. In meinen Bildern und Skizzen,<lb/>
denen niemand ſo fein nachgegangen iſt wie du, ſchien<lb/>
dir mein ganzes Ich enthalten zu ſein, und dahinter<lb/>
— ach dahinter lag nur eine alte Jugendſchwärmerei,<lb/>
die kaum von der Wirklichkeit berührt worden iſt. Du<lb/>
haſt darin ja auch recht. Und doch — und doch —?<lb/>
Warum trennten wir uns dann bis auf weiteres, warum<lb/>
gehſt du jetzt umher mit zögernder, halb ſchon verſagen¬<lb/>
der Hoffnung auf unſre Zukunft, — und ich, anſtatt in<lb/>
fröhlicher Arbeit vor meiner Staffelei zu ſtehn, warum<lb/>
ſitze ich hier am Tiſch gebückt, tief gebückt, und ſchreibe<lb/>
<pb n="102" facs="#f0106"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 102 —<lb/>
</fw>und ſchreibe, in allen Nerven gebannt vom Rückblick in<lb/>
meine Vergangenheit? Oder warum dann dein Argwohn,<lb/>
und mein Eingeſtändnis, daß ich nicht mehr kann, was<lb/>
ich ſo heiß möchte, — nicht mehr mit voller Kraft und<lb/>
Hingebung lieben kann, grade als ob ich ein ausgegebener,<lb/>
erſchöpfter Menſch wäre?</p><lb/>
<p>Handelte es ſich um Ueberwindung von Vorurteilen,<lb/>
um zu vergebenden Leichtſinn und Fehl im üblichen Sinn,<lb/>
— o handelte es ſich doch darum! Du, ſo ohne Be¬<lb/>
denklichkeiten zweiten Ranges, du, der jegliches verſteht<lb/>
und mitfühlt, würdeſt mir dadurch nicht verloren gehn.<lb/>
Aber das iſt es nicht, und dennoch iſt es ſo: mich hat<lb/>
eine lange Ausſchweifung zu ernſter und voller Liebe un¬<lb/>
fähig gemacht.</p><lb/>
<p>Jetzt, wo ich mir das klar zu machen verſuche, kommt<lb/>
der Gedanke voll Erſtaunen über mich: wie viel weniger<lb/>
unſer Leben von dem abhängt, was wir bewußt erfahren<lb/>
und treiben, als von heimlichen, unkontrollierbaren Ner¬<lb/>
veneindrücken, die mit unſrer individuellen Entwickelung<lb/>
ſchlechterdings nichts zu ſchaffen haben. Seit ich über¬<lb/>
haupt denken kann, ſeit ich von eignen Wünſchen und<lb/>
Hoffnungen bewegt werde, bin ich der Kunſt entgegen¬<lb/>
gegangen, habe ich mich an ihr entzückt, oder um ſie ge¬<lb/>
litten, und lange noch ehe ich mich ihr wirklich wid¬<lb/>
men durfte, in irgend einem Sinne ſchon im Umkreis<lb/>
der ihr verwandten Senſationen gelebt. Und trotzdem<lb/>
würde jetzt, wollte ich dir mein Leben erzählen, von der<lb/>
Kunſt kaum die Rede ſein, und kaum würde ſie ärmlichſten<lb/>
Raum finden, rieſengroß aber müßte in den Vordergrund<lb/>
treten, was doch in meinem individuellen Bewußtſein<lb/>
<pb n="103" facs="#f0107"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 103 —<lb/>
</fw>kaum exiſtiert, und was mir ſelbſt immer ſchattenhaft<lb/>
undeutlich geblieben iſt.</p><lb/>
<p>An einem heißen Sommertag, weit hinten an der<lb/>
deutſch-galiziſchen Grenze, wo mein Vater damals in Gar¬<lb/>
niſon ſtand, ſaß ich einſt als ganz kleines Mädchen auf<lb/>
dem Arm meiner frühern Amme und ſah zu, wie ſie<lb/>
von ihrem Mann über den Nacken geſchlagen wurde,<lb/>
während ihre Augen in verliebter Demut an ihm hingen.<lb/>
Der kraftvolle gebräunte Nacken, den ſie der Hitze wegen<lb/>
offen trug, behielt einen tiefroten Striemen, doch als<lb/>
ich im Schrecken darüber zu weinen anfing, da lachte<lb/>
meine galiziſche Amme mir ſo glückſelig ins Geſicht, daß<lb/>
mein Kinderherz meinen mußte, dieſer brutale Schlag<lb/>
gehöre zweifellos zu den beſondern Annehmlichkeiten ihres<lb/>
Lebens. Und vielleicht war es in der That ein wenig der<lb/>
Fall, denn weil ſie ſich, mit der faſt hündiſchen Anhäng¬<lb/>
lichkeit mancher ſlaviſchen Weiber, geweigert hatte, unſer<lb/>
Haus zu verlaſſen, nachdem ſie mich neun Monate lang<lb/>
mit ihrer Muttermilch genährt, fürchtete ſie nun immer,<lb/>
ihr Mann möchte einmal aufhören zu ihr zu kommen<lb/>
und weder Liebe noch Zorn für ſie übrig behalten. Jeden¬<lb/>
falls prügelte er ſie oft, wenn er kam, und niemals<lb/>
tönten ihr die Volkslieder heller von den Lippen, als<lb/>
nach ſolch einem feſtlichen Wiederſehen.</p><lb/>
<p>Viele früheſte Kindheitserinnerungen vorher und nach¬<lb/>
her, — ja ſelbſt noch jahrelang nachher, — ſind mir ſpur¬<lb/>
los verblichen. Aber etwas von der faſt wolluſtweichen<lb/>
Demut im Ausdruck der Blicke und Gebärden meiner<lb/>
Amme in jenem Augenblick iſt mir ſpäter oft noch im<lb/>
Gedächtnis wieder aufgetaucht, immer zugleich mit dem<lb/>
<pb n="104" facs="#f0108"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 104 —<lb/>
</fw>glückſeligen Klang ihres gedämpften Lachens und mit dem<lb/>
Eindruck der brütenden Sonnenwärme um uns. Wer<lb/>
will abwägen, wie unendlich zufällig, wie rein äußerlich<lb/>
bedingt es vielleicht iſt, wenn mir bei dieſer Erinnerung<lb/>
zum erſtenmal ein wunderlicher Schauer über den Rücken<lb/>
gelaufen ſein mag? Sind es aber nicht tauſendfach Zu¬<lb/>
fälle, die unſer verborgenſtes Leben mit heimlicher Gewalt¬<lb/>
thätigkeit durch das prägen, was ſie früh, ganz früh, durch<lb/>
unſre Nerven und durch unſre Träume hindurchzittern<lb/>
laſſen? Oder liegt es vielleicht noch weiter zurück, und<lb/>
zwitſchert uns, ſchon während wir noch in der Wiege<lb/>
ſchlummern, ein Vögelchen in unſern Schlaf hinein,<lb/>
was wir werden müſſen, und woran wir leiden ſollen?<lb/>
Ich weiß es nicht, — vielleicht iſt es auch weder eines<lb/>
Zufalls noch eines Wundervögelchens Stimme, die es<lb/>
uns zuraunt, ſondern längſt vergangener Jahrhunderte<lb/>
Gewohnheiten, längſt verſtorbener Frauen Sklavenſelig¬<lb/>
keiten raunen und flüſtern dabei in uns ſelber nach: in<lb/>
einer Sprache, die nicht mehr die unſre iſt, und die wir<lb/>
nur in einem Traum, einem Schauer, einem Nerven¬<lb/>
zittern noch verſtehn —.</p><lb/>
<p>Meine Eltern ſah ich immer nur in wahrhaft muſter¬<lb/>
hafter Ehe, — in einer jener Ehen, die gewiß ſelten genug<lb/>
vorkommen, wo das heranwachſende Kind in ſeiner<lb/>
intimen Umgebung faſt nichts wahrnimmt, als wohl¬<lb/>
thuende Harmonie ohne Erregungen. Mit dieſer Har¬<lb/>
monie verhielt es ſich aber ſo: mein liebes Mütterchen<lb/>
that alles, was mein Vater wollte, er aber alles, was<lb/>
ich wollte. Seiner urſprünglichen Abſtammung nach<lb/>
vielleicht wendiſchen Blutes, war er von beiden der Tem¬<lb/>
<pb n="105" facs="#f0109"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 105 —<lb/>
</fw>peramentvollere, Glänzendere, voll von künſtleriſchen, wenn<lb/>
auch vernachläſſigten Anlagen und der unſinnigſten Zärt¬<lb/>
lichkeit für das einzige Kind, das auffallend ſeiner eignen<lb/>
Familie mit ihrem dunkeln Ton und ihrer faſt ſüdlichen<lb/>
Bläſſe nachſchlug. Er gab mir mit Enthuſiasmus den erſten<lb/>
Zeichenunterricht und dispenſierte mich von allen bürger¬<lb/>
lichen Kleinmädchenbeſchäftigungen. Meine gute Mutter<lb/>
ſchüttelte wohl manchmal über uns beide den Kopf, doch<lb/>
da ich an Heftigkeit des Temperaments und der Wünſche<lb/>
dem Vater am meiſten glich, ſo liebte ſie mich am<lb/>
hingebendſten grade in dem, worin ich ihr am frem¬<lb/>
deſten war, und hieß alles gut. Ich aber ging inzwiſchen<lb/>
umher und diente glückſelig jedem leiſeſten Wink dieſer<lb/>
Eltern, deren Liebe in mir zuſammenlief, und alles nach<lb/>
ihrem Willen aus mir hätte formen können wie aus er¬<lb/>
wärmtem Wachs, das dem zarteſten Druck nachgiebt.</p><lb/>
<p>In meinem ſiebzehnten Jahre wurden wir von der<lb/>
galiziſchen Grenze nach Brieg in Schleſien verſetzt, und<lb/>
bezogen dort die ſchöne Obriſtenwohnung im Villenviertel<lb/>
unten am Fluß. Von Brieg aus ſollte ich noch weiter<lb/>
fort, ich ſollte nun endlich unter der Leitung eines tüch¬<lb/>
tigen Lehrers der erſehnten Kunſt zugeführt werden. Von<lb/>
dieſem Plan träumten mein Vater und ich auf das ernſt¬<lb/>
lichſte, doch kam es ganz anders, weil er zu kränkeln<lb/>
anfing, ſo daß keine Rede davon ſein konnte, ihn zu ver¬<lb/>
laſſen. Ich aber, — ich verliebte mich über Hals und<lb/>
Kopf in meinen Vetter Benno Frensdorff.</p><lb/>
<p>Von Benno hatte ich ſeit meiner Kindheit viel im<lb/>
Hauſe ſprechen hören, und immer im Tone außergewöhn¬<lb/>
licher Achtung. Er war, früh verwaiſt, mit Hilfe meiner<lb/>
<pb n="106" facs="#f0110"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 106 —<lb/>
</fw>Eltern erzogen worden, und fiel ſchon als Knabe durch<lb/>
den unheimlichen Fleiß auf, womit er, immer um be¬<lb/>
zahlte Nachhilfeſtunden bemüht, das Gymnaſium abſol¬<lb/>
vierte. Dann ſtudierte er Medizin, und befand ſich jetzt<lb/>
als Hilfsarzt in der Kreisirrenanſtalt von Brieg, wo ich<lb/>
ihn zum erſtenmal kennen lernte.</p><lb/>
<p>Die vorzüglichen Eigenſchaften, die man an ihm<lb/>
rühmte, hatten mir nur einen ganz vagen Eindruck ge¬<lb/>
macht. Aber eine andre ſeiner Eigenſchaften that es mir<lb/>
augenblicklich an: Benno war ſchön. Schöne Menſchen<lb/>
ſind immer mein ganzes Entzücken geweſen, und wenn<lb/>
auch mein künſtleriſcher Geſchmack heute etwas andres<lb/>
darunter verſteht als damals, ſo muß ich doch Benno<lb/>
auch heute noch zugeben, daß er in ſeiner jungen Männlich¬<lb/>
keit, mit dem ernſten blonden Kopf und dem hohen Jüng¬<lb/>
lingswuchs, wie man ihn nicht oft findet, ganz auffallend<lb/>
gut ausſah. Wenigſtens ſtach er genugſam von den ge¬<lb/>
ſchniegelten Referendaren und Lieutenants ab, die auf<lb/>
der Eisbahn und in den Kaffeekränzchen uns jungen Mäd¬<lb/>
chen den Hof machten, und es gab ihm ſchon etwas<lb/>
Apartes, daß er durchaus keine Zeit fand, mit uns<lb/>
Schlittſchuh zu laufen und Kaffeekränzchen zu beſuchen,<lb/>
ſondern ſchweigſam beiſeite ſtand und durch ſeine Brillen¬<lb/>
gläſer jeden daraufhin zu beobachten ſchien, ob er nicht<lb/>
auch in ſein Narrenhaus gehöre.</p><lb/>
<p>An Benno bin ich in einem erotiſchen und äſthe¬<lb/>
tiſchen Rauſch zum Weibe erwacht; meine Neigung zu<lb/>
ihm war ſo zutraulich und leidenſchaftlich zugleich, daß in<lb/>
mir, die ja auch nur Liebe gekannt hatte, nie der ge¬<lb/>
ringſte Zweifel an ſeiner Gegenneigung entſtand, obgleich<lb/>
<pb n="107" facs="#f0111"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 107 —<lb/>
</fw>Benno mich nicht ſtark beachtete. Er hat mir ſpäter<lb/>
geſagt, eine Werbung um mich ſei ihm bei ſeinen<lb/>
geringen Zukunftsausſichten und bei ſeiner ſcheuen Dank¬<lb/>
barkeit gegen meine Eltern ſtets ganz toll und undenk¬<lb/>
bar erſchienen. So kam es denn, daß im Grunde ich<lb/>
um ihn warb; mit berauſchter Zuverſichtlichkeit ging ich<lb/>
ihm entgegen, näher, immer näher, und in kurzem war<lb/>
ich ſeine Braut.</p><lb/>
<p>Sich ſo zu verlieben, hätte wohl auch einer andern<lb/>
paſſieren können, ſelbſt mit anderm Temperament als<lb/>
meines. Daß dieſe Liebe erwidert wurde und zur Ver¬<lb/>
lobung führte, iſt ein unglücklicher Zufall; hätten wir<lb/>
uns nun raſch heiraten können, ſo wäre wohl für mich<lb/>
die Enttäuſchung auf dem Fuße gefolgt, oder aber<lb/>
es würde die Mutterſchaft mich vielleicht in meinem<lb/>
ganzen Weſen ſtark verwandelt haben. Von alledem trat<lb/>
nichts ein, wir konnten noch nicht bald heiraten, und<lb/>
unter den gefährlichen Liebkoſungen des Brautſtandes<lb/>
ſteigerte ſich mein junger Liebesrauſch zu einer Sehnſucht<lb/>
und Gemütsſpannung, die das ganze übrige Leben förm¬<lb/>
lich entfärbte.</p><lb/>
<p>Um dieſe Zeit ſtarb mein Vater, indem er mit<lb/>
tiefem Vertrauen meiner Mutter und mir Benno zum<lb/>
Hüter und Berater beſtellte. Monate voll ſchwerer Trauer<lb/>
folgten; meine Mutter und ich, die beiden unſelbſtändigen,<lb/>
verwöhnten Frauen, warfen alle unſre Hoffnung auf<lb/>
Benno allein.</p><lb/>
<p>Zunächſt wurde die Wohnung im Villenviertel ge¬<lb/>
räumt und ein Haus bezogen, das neben der Irren¬<lb/>
anſtalt ſtand, wo Benno ſein Dienſtzimmer hatte. Es<lb/>
<pb n="108" facs="#f0112"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 108 —<lb/>
</fw>war ein altmodiſch gebautes Haus, in deſſen Erdgeſchoß<lb/>
außer uns einer der angeſtellten Aerzte wohnte, über<lb/>
uns aber der Rendant der Irrenanſtalt mit ſeiner Frau<lb/>
und zwei Töchtern. Als wir dorthin umzogen, kam es<lb/>
mir vor wie eine Ueberſiedlung nach einem ganz frem¬<lb/>
den Ort, obwohl dieſes Brieger Viertel gar nicht weit<lb/>
vom älteſten Mittelpunkt der Stadt, vom Rathaus und<lb/>
von den Gartenanlagen auf dem ehemaligen Wallgraben,<lb/>
entfernt iſt, und ich oft genug den mächtigſten Gebäude¬<lb/>
komplex, den Brieg beſitzt, zum Himmel hatte aufragen<lb/>
ſehen: die Kreisirrenanſtalt und das Zuchthaus. Aber<lb/>
erſt jetzt ſah ich ſie wirklich: das erſte auf zwei Seiten<lb/>
von ſchönem Park umgeben, das andre von einer haus¬<lb/>
hohen Mauer umſchloſſen, die einen Kranz ſpitziger<lb/>
Eiſenſtacheln trug, und an deren Fuß Haufen ſchneiden¬<lb/>
der Glasſcherben lagen. Trotz dieſer Verſchiedenheit aber<lb/>
glichen ſie einander im düſtern Geſamteindruck, den ſie<lb/>
machten, beides Gefängniſſe leidender Menſchheit, von<lb/>
denen die ganze Straße einen eigentümlich ſchwermütigen<lb/>
Anſtrich erhielt.</p><lb/>
<p>Unſre Vorderfenſter ſahen gradezu auf das hohe<lb/>
Mauerwerk mit den Eiſenſtacheln, durch die Seitenfenſter<lb/>
des Wohnzimmers aber erblickte man, über den park¬<lb/>
umſtandenen Hof des Irrenhauſes hinweg, die vergit¬<lb/>
terten Scheiben der Abteilung für Tobſüchtige.</p><lb/>
<p>Am Abend nach unſerm Einzug, während die alten<lb/>
zierlichen Barockmöbel mit ihren Goldleiſten und ge¬<lb/>
ſchweiften Beinen noch ziemlich ratlos umherſtanden und<lb/>
nicht recht wußten, wo in dieſen langen, niedrigen Stuben<lb/>
unterzukommen, erfaßte mich ein Ausbruch wilder Ver¬<lb/>
<pb n="109" facs="#f0113"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 109 —<lb/>
</fw>zweiflung. Meine arme Mutter war ſo erſchrocken, daß<lb/>
ſie am liebſten gleich wieder fortgezogen wäre. Sie er¬<lb/>
wog in aller Geſchwindigkeit ganz im Ernſt ſchon einen<lb/>
ſolchen Plan.</p><lb/>
<p>„Denn wir müſſen ja nicht notwendig hier wohnen,<lb/>
— nicht wahr, Benno? wir können es ja ſchließlich auch<lb/>
in einer andern Straße,“ meinte ſie.</p><lb/>
<p>Benno hatte ſich kurz nach ihr umgewandt, er ant¬<lb/>
wortete aber nichts, ſondern ging nervös im Zimmer auf<lb/>
und ab. Erſt als meine Mutter hinausgegangen war,<lb/>
um für das Abendbrot zu ſorgen, hielt er inne, kam auf<lb/>
mich zu und umfaßte mich raſch und heftig.</p><lb/>
<p>„Adine!“ flüſterte er heiß an meinem Ohr, „— wenn<lb/>
ich nun hier, grade hier mit allen meinen Zukunfts¬<lb/>
ausſichten Fuß faſſe —? Und ich erhoffe das für uns!<lb/>
Wirſt du mich dann auch allein hier am Irrenhauſe<lb/>
wohnen laſſen?“</p><lb/>
<p>Ich ſah ihn zaghaft an.</p><lb/>
<p>„—Könnte das ſein? wird es — wird's ſo ſein?“</p><lb/>
<p>Er nickte nur leiſe.</p><lb/>
<p>Ich ſchwieg, und drückte mein Geſicht gegen ſeine<lb/>
Schulter und umſchlang feſter ſeinen Nacken. Ich war<lb/>
ſchon beſiegt, als er mich nur in die Arme nahm. Na¬<lb/>
türlich blieb ich auch jetzt ſchon, wo er war, natürlich<lb/>
wollte ich, was er wollte.</p><lb/>
<p>Auch für die Zukunft. Aber unſer gemeinſamer<lb/>
Zukunftstraum, der ſich nun hier verwirklichen ſollte,<lb/>
und etwas wie eine unverſtandene Angſt floſſen ſeltſam<lb/>
ineinander über in einem ſchwachen Gruſeln, womit ich<lb/>
mich leidenſchaftlicher, banger an ſeine Bruſt ſchmiegte.<lb/>
</p>
<pb n="110" facs="#f0114"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 110 —<lb/>
</fw> <p>Meine Mutter trat herein, und als ſie uns ſo zu¬<lb/>
ſammenſtehen ſah, ſeufzte ſie erleichtert auf.</p><lb/>
<p>„Nun iſt wohl alles wieder gut?“ bemerkte ſie fra¬<lb/>
gend, und ſah Benno an wie einen, der für alles Rat weiß.</p><lb/>
<p>Benno ließ mich los und antwortete voll Heiterkeit:</p><lb/>
<p>„Von Rechts wegen und meinen Wünſchen nach<lb/>
müßte Adine in goldenem Königspalaſt wohnen. Aber<lb/>
ſie hätte mich ja nicht lieb, bliebe ſie nicht hier.“</p><lb/>
<p>Die nächſten Tage ging ich umher und beobachtete<lb/>
unausgeſetzt ein jedes Ding in meiner neuen Umgebung.<lb/>
Meine tiefſte Aufmerkſamkeit erregte das Zuchthaus uns<lb/>
gegenüber. Bisweilen konnte man zu einer beſtimmten<lb/>
Morgenzeit einige Zuchthäusler ſehen, die gefeſſelt ſchräg<lb/>
über unſere Straße zu irgend welcher Arbeit in einen<lb/>
der Gefängnishöfe hinübergeführt wurden. Seitdem ich<lb/>
das bemerkt hatte, ſtand ich ſtundenlang mit müßig nie¬<lb/>
derhängenden Armen am Fenſter und wartete auf dieſen<lb/>
Anblick.</p><lb/>
<p>Benno traf mich dabei an und ſchüttelte unzufrieden<lb/>
den Kopf.</p><lb/>
<p>„Du biſt ein kleiner Faulpelz geworden, Adine,“<lb/>
ſagte er, „ich kann nicht begreifen, was dir dran liegt,<lb/>
die Burſchen anzuſehen.“</p><lb/>
<p>„Ach, ſieh nur hin,“ verſetzte ich gequält, „ſieh nur,<lb/>
wie ſie vorübergehn, ohne jemals den Blick zu heben.<lb/>
Ich habe verſucht, ſie zu grüßen. Wir würden ſie doch<lb/>
ſo herzlich gern grüßen, nicht wahr? Aber ſie ſehen es<lb/>
gar nicht, ſie wollen es vielleicht gar nicht ſehen, — —<lb/>
vielleicht haſſen ſie uns im ſtillen? — — und leben doch<lb/>
ſo dicht bei uns, — ſo dicht, — bis ſie ſterben.“<lb/>
</p>
<pb n="111" facs="#f0115"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 111 —<lb/>
</fw> <p>„Du mußt eine vernünftige Beſchäftigung haben,“<lb/>
antwortete Benno darauf, „du wirſt doch keine krank¬<lb/>
hafte und ſentimentale Pflanze werden, Adine? Das<lb/>
kommt nur vom Müßiggang.“</p><lb/>
<p>Er hatte mehr recht, als er wußte: Jahre nachher<lb/>
iſt ein Sträflingskopf mein erſter künſtleriſcher Erfolg<lb/>
geweſen. Die Möglichkeit, mich künſtleriſch in ſtrenger<lb/>
Arbeit zu entwickeln, und mich auf dieſem mir einzig<lb/>
natürlichen Wege von allen neuen Eindrücken zu ent¬<lb/>
laſten, würde mich bald wieder froh gemacht haben.</p><lb/>
<p>Aber die Beſchäftigung, die Benno für mich im<lb/>
Sinne hatte, führte mich in die Küche und an die Näh¬<lb/>
maſchine. Meiner Mutter leuchtete das vollkommen ein,<lb/>
es war ja auch die nächſtliegende Vorbereitung für mein<lb/>
zukünftiges Leben.</p><lb/>
<p>Am Kochherd und bei der Nähmaſchine befreundete<lb/>
ich mich mit der älteſten Tochter des Irrenhausrendanten,<lb/>
der über uns wohnte, mit Gabriele, einem lang auf¬<lb/>
geſchoſſenen, rothaarigen, ſommerſproſſigen Backfiſch. Sie<lb/>
hatte unendlich viel im Hausſtand und für die kleine<lb/>
Schweſter zu thun; obgleich ſie aber zwei Jahre jünger<lb/>
war als ich, erledigte ſie alles immer außerordentlich<lb/>
raſch und gut. Deswegen bewunderte ich Gabriele, wäh¬<lb/>
rend ſie mich, trotz einer gewiſſen Liebe, etwas verachtete.</p><lb/>
<p>Eines Abends, als wir bei einer Näherei in meiner<lb/>
Stube ſaßen, ſprach ſie es ganz offenherzig aus.</p><lb/>
<p>„Es iſt albern, daß du dich ſo mühſt, da du ja viel<lb/>
lieber malen und zeichnen möchteſt,“ ſagte ſie, „ich will<lb/>
dir nur ſagen, daß mir dieſe Arbeiten ganz ebenſo ver¬<lb/>
haßt ſind wie dir.“<lb/>
</p>
<pb n="112" facs="#f0116"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 112 —<lb/>
</fw> <p>„Dir?! Aber Gabriele, dann machſt du es ja grade<lb/>
wie ich!“ bemerkte ich voll Sympathie mit dem uner¬<lb/>
warteten Leidensgefährten.</p><lb/>
<p>Sie ſchüttelte den Kopf.</p><lb/>
<p>„Ich thu's für ein Verſprechen: daß ich dann ſpäter<lb/>
zum Oberlehrerinnenexamen lernen darf — in Berlin,“<lb/>
verſetzte ſie, und konnte ein Lächeln der Genugthuung<lb/>
nicht zurückhalten. „Manchmal lerne ich jetzt ſchon heim¬<lb/>
lich des Nachts dafür vor — oder in Freiſtunden. Siehſt<lb/>
du, das hat einen Sinn! Aber du — du willſt ja nur<lb/>
heiraten.“</p><lb/>
<p>„Bin ja verlobt, Gabriele,“ ſagte ich leiſe und ſelig.</p><lb/>
<p>„Man ſoll nicht verlobt ſein,“ meinte Gabriele<lb/>
geringſchätzig, und betrachtete ihre langen rötlichen Hände,<lb/>
„— ein Mann, huh! ich könnte davonlaufen. Warum<lb/>
du nur alles thuſt, was er will?“</p><lb/>
<p>„Ich möchte gern ganz ſo werden, wie er will,“<lb/>
entgegnete ich unruhig, und fühlte plötzlich deutlich, daß<lb/>
ich gar nicht ſo war, wie er wollte, und daß Gabriele<lb/>
mir gewaltig imponierte. Sie that ja nur zum Schein<lb/>
Frondienſte, in Wirklichkeit hatte ſie ihr eignes Ziel<lb/>
dabei.</p><lb/>
<p>Gabriele bemerkte halblaut und dringend:</p><lb/>
<p>„Mal du doch auch heimlich! Zeichne heimlich. Hat<lb/>
er's verboten?“</p><lb/>
<p>„Nein, nein!“ rief ich heftig, „er hat mir ſogar<lb/>
vorgeſchlagen, Stunden zu nehmen. Aber ich —“</p><lb/>
<p>„Nun?“ unterbrach Gabriele mich geſpannt.</p><lb/>
<p>„— Ich glaube, ich liebe die ganze Kunſt nicht<lb/>
mehr, — nur ihn,“ ſagte ich, faſt zitternd während ich<lb/>
<pb n="113" facs="#f0117"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 113 —<lb/>
</fw>es ausſprach, aber im geheimſten Herzen war es doch nur<lb/>
Furcht, die mich von meiner geliebten Kunſt hinweg¬<lb/>
ſcheuchte, Furcht wie vor der großen Verführung, der<lb/>
nichts widerſteht: ich fühlte, daß ſie mich losreißen würde<lb/>
von allem, was Benno wollte, und was ich alſo ſelbſt<lb/>
wollte, und mich ihm ganz fremd machen würde —.</p><lb/>
<p>Ich konnte Gabriele nicht einmal um ihre ſichere<lb/>
Kampfesfreude gegen ihre ganze Umgebung beneiden,<lb/>
denn ich war ja ſo leidenſchaftlich bereit zu unterliegen,<lb/>
und ſollte ich ſelbſt darüber in tauſend Stücke gehn.<lb/>
Das Ideal einer kleinen Brieger Hausfrau, das ihr nur<lb/>
läſtig und lächerlich erſchien, und das ſie deshalb nur ſo<lb/>
nebenher, mit halber Kraft, verwirklichte, trug für mich<lb/>
geheimnisvolle Märtyrer- und Asketenzüge; ich ging einen<lb/>
Weg der gewaltſamen Selbſtkaſteiung aus lauter hilf¬<lb/>
loſer Liebesſehnſucht.</p><lb/>
<p>Die Folgen blieben nicht aus. Ich wurde blaß<lb/>
und mager, und von immer krankhafterer Unſicherheit<lb/>
und Reizbarkeit. Benno, der ohnehin die Grenzen des<lb/>
Normalen allzu eng ſteckte, und bei all ſeinen eingeheimſten<lb/>
Kenntniſſen doch noch wenig Lebenserfahrung beſaß,<lb/>
ſchien beſorgt, meine Mutter fing an ratlos zu trauern.</p><lb/>
<p>Der ärztliche Ausdruck, der zuweilen in Bennos ohne¬<lb/>
hin ſo ernſtem Geſicht vorherrſchte, machte mich noch<lb/>
ſcheuer; ich war ja jetzt ſeiner Liebe keineswegs mehr<lb/>
ſo naiv ſicher wie einſt: je untauglicher ich mir ſelbſt<lb/>
für alles vorkam, was er mit mir vorhatte, deſto un¬<lb/>
fehlbarer und autoritativer kam er mir vor, und ſeine<lb/>
Liebe als etwas nur durch Selbſtüberwindung ſicher zu<lb/>
Erringendes.<lb/>
</p> <fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#g">Lou Andreas-Salomé</hi>, Fenitſchka 8<lb/>
</fw>
<pb n="114" facs="#f0118"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 114 —<lb/>
</fw> <p>Durch dieſe gewaltſame Unterordnung unter ihn<lb/>
vermiſchte ſich in meiner Leidenſchaft das Süßeſte mit<lb/>
dem Schmerzlichſten, faſt mit dem Grauen. Das iſt ja<lb/>
gewiß nicht der Fall, wo ein Weib ſchon an ſich viel<lb/>
untergeordneter iſt als der Mann. Sonſt aber kann es<lb/>
zu einer furchtbaren Würze der Liebe werden, zu einer<lb/>
ſo ungeheuren Aufpeitſchung der Nerven, daß das ſeeliſche<lb/>
Gleichgewicht notwendig verloren gehen muß.</p><lb/>
<p>Oft wenn ich abends ſchon zur Ruhe gegangen war,<lb/>
hörte ich an den gedämpften Stimmen, die bis zu mir<lb/>
herübertönten, wie Benno und meine Mutter noch lange<lb/>
im Zwiegeſpräch bei einander blieben. Ich ahnte nicht,<lb/>
was ſie miteinander berieten. Ich erfuhr es erſt, als ge¬<lb/>
ſchah, was endlich geſchehen mußte: als Benno unſre<lb/>
Verlobung auflöſte.</p><lb/>
<p>Seltſamerweiſe habe ich von dieſem entſcheidenden<lb/>
Vorgang keine bis in die Einzelheiten präziſe Erinnerung<lb/>
behalten. Kaum weiß ich noch, was er mir ſagte, —<lb/>
nur meine eigne Stimme höre ich noch, und wie ich auf¬<lb/>
ſchrie in Schmerz und Entſetzen, wie ich niederſtürzte<lb/>
vor ihm und die Hände zu ihm aufhob —.</p><lb/>
<p>Von jener Stunde aber ging zwingend eine Macht<lb/>
aus, die in meiner Phantaſie Bennos Bild übertrieb<lb/>
und fälſchte, die ihn hart und grauſam, ſtreng und ſtark<lb/>
bis zur Ueberlebensgröße erſcheinen ließ. Konnte es anders<lb/>
ſein? Wär er ſonſt dazu imſtande geweſen, mich trotz<lb/>
aller meiner demütigen Bemühungen unwürdig zu befin¬<lb/>
den und hinwegzuſtoßen?</p><lb/>
<p>Meine Mutter weinte viel, gab ihm jedoch in allen<lb/>
Stücken recht, und reiſte mit mir ins Ausland, wo ich<lb/>
<pb n="115" facs="#f0119"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 115 —<lb/>
</fw>mich erſt erholen, dann aber ganz meinen alten Wün¬<lb/>
ſchen gemäß entwickeln ſollte. Als ich von Benno fort¬<lb/>
kam, meinte ich, daß er mich zu lauter jämmerlichen<lb/>
Scherben zertreten habe. Lange Zeit litt ich halb be¬<lb/>
ſinnungslos. Dann aber ſiegte das Glück, meiner Kunſt<lb/>
leben zu dürfen, und erwies ſich als ſtärker als die alte<lb/>
Jugendleidenſchaft. Einem Traum gleich, den man beim<lb/>
vollen Erwachen nicht mehr feſtzuhalten vermag, ſank<lb/>
ſie ins Schattenhafte hinab.</p><lb/>
<p>Meine Mutter zog ſpäter wieder zu Benno nach<lb/>
Brieg, und nur im Sommer ſah ich ſie auf Wochen,<lb/>
oder auch auf Monate bei mir. Ich ſelbſt verbrachte etwa<lb/>
ſechs Jahre in tüchtiger Arbeit, bei manchen Entbehrungen<lb/>
und Anſtrengungen, dann richtete ich mir hier in Paris<lb/>
mein kleines Atelier ein, — und das war eine ſchöne<lb/>
Zeit: eigentlich die erſte ganz ſorgenfreie, ganz erfolg¬<lb/>
reiche Zeit. Zum erſtenmal atmete ich auf und nahm<lb/>
das Leben endlich auch wieder von ſeiner heitern Ge¬<lb/>
nußſeite.</p><lb/>
<p>Da, — vor einem Jahr ungefähr, es war gegen<lb/>
Weihnachten, — entſchloß ich mich plötzlich zu einer kur¬<lb/>
zen Heimfahrt.</p><lb/>
<p>Meine Mutter hatte ſchon in ihren Briefen dringend<lb/>
darum gebeten, aber den Ausſchlag gab ein Brief von<lb/>
Benno ſelbſt. Ich empfing ihn während eines kleinen<lb/>
Einweihungsſchmauſes in meinem Atelier und konnte ihn<lb/>
nur raſch, in Gegenwart von andern, durchleſen. Dennoch<lb/>
machte der Anblick der altvertrauten Handſchrift mit ihren<lb/>
feſtgefügten runden Buchſtaben einen ganz ſeltſam auf¬<lb/>
regenden Eindruck auf mich.<lb/>
</p>
<pb n="116" facs="#f0120"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 116 —<lb/>
</fw> <p>Benno ſchrieb unter dem Vorwand, den Wunſch<lb/>
meiner Mutter auch ſeinerſeits noch zu unterſtützen. In<lb/>
Wirklichkeit trieb ihn jedoch etwas andres zu dieſem<lb/>
Brief: auf Grund von allerlei umlaufenden Gerüchten<lb/>
ſchien er beunruhigt über meine „allzufreie“ Lebens¬<lb/>
geſtaltung, wie er ſie nannte, und hielt ſich für ver¬<lb/>
pflichtet, mich vor Verleumdungen zu warnen, — oder<lb/>
auch vor mir ſelbſt.</p><lb/>
<p>Ganz klar war es nicht, was von beidem er meinte.<lb/>
Seine Worte enthielten viele philiſtröſe Bedenklichkeiten,<lb/>
über die ich lächeln mußte, auch viel Unkenntnis des<lb/>
Provinzlers und Fachmenſchen hinſichtlich des Lebens in<lb/>
Weltſtädten und unter Künſtlern. Ja, das wußte ich ja<lb/>
nun längſt: Benno verkörperte nicht gerade den Begriff<lb/>
eines unfehlbaren Idealhelden, ſondern mochte das Pracht¬<lb/>
exemplar eines eingefleiſchten Pedanten und Moraliſten<lb/>
ſein. Ungefähr das Gegenteil von all dem, was jetzt<lb/>
meine leicht gefeſſelte Phantaſie entzücken und verführen<lb/>
konnte. Aber daß er ſich erdreiſtete, ſo zu ſchreiben,<lb/>
daß er ſich für verpflichtet hielt, ſo zu kontrollieren, was<lb/>
ich thun durfte und nicht thun durfte, — er, der mich<lb/>
ja nicht einmal geliebt, — nein, geliebt hatte er mich<lb/>
nicht, ſondern fortgeſtoßen —.</p><lb/>
<p>Ich konnte über eine unerklärliche Erregung nicht<lb/>
Herr werden, während ich unter meinen Gäſten umher¬<lb/>
ging, und lachte und ſcherzte.</p><lb/>
<p>In dieſem Augenblick fiel mein Blick auf eine auf¬<lb/>
geſchlagene Mappe, worin ich einige wertvolle Kunſt¬<lb/>
blätter aufbewahrte und die eben von einer jungen Malerin<lb/>
beſehen wurde. Obenauf lag die bekannte Radierung<lb/>
<pb n="117" facs="#f0121"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 117 —<lb/>
</fw>Klingers „Die Zeit den Ruhm vernichtend“. Wie<lb/>
manches Mal ſchon hatte ich den gepanzerten Jüngling an¬<lb/>
geſchaut, der, eherne Allmacht im Antlitz, dem vor ihm<lb/>
niedergeworfenen Weibe erbarmungslos mit dem Fuß in<lb/>
die Lende tritt ——.</p><lb/>
<p>Plötzlich weckte er irgend eine Ideenaſſociation in<lb/>
mir, plötzlich rührte er an irgend etwas, — und eine<lb/>
lang, lang vergeſſene, eine tote Senſation meines eignen<lb/>
Lebens regte ſich dunkel —.</p><lb/>
<p>Ich kann mit Worten nicht deutlich ſchildern, wie<lb/>
es war. Ich glaube nicht, daß ich dabei an eine be¬<lb/>
ſtimmte Situation gedacht habe, zum Beiſpiel an Bennos<lb/>
brutale Löſung unſrer Beziehungen, oder daran, daß ich<lb/>
mich damals von ihm „zertreten“ fühlte, oder überhaupt<lb/>
an ſeine Perſon, — aber doch hing es mit ihm zuſam¬<lb/>
men, als mir ein Schauer über den Rücken ging, —<lb/>
ein Schauer von ſo lähmend intenſiver Erſchütterung,<lb/>
daß ich unwillkürlich vor dem Bilde die Augen ſchloß.</p><lb/>
<p>Ich nahm nur noch mechaniſch an der Unterhaltung<lb/>
teil, innerlich blieb ich tief benommen, denn mir war,<lb/>
als ſtarrte ich durch meine ganze Umgebung hindurch auf<lb/>
etwas, das ſich nur lange verborgen gehalten hatte, aber<lb/>
doch immer dageweſen ſein mußte, gleich ſchattenhaftem<lb/>
Hintergrund, — oder als ſänke mein ganzes glückliches<lb/>
gegenwärtiges Leben langſam zu meinen Füßen nieder,<lb/>
wie ein dünner blumengeſtickter Schleier, und dahinter<lb/>
ſtände hoch aufgerichtet das Wirkliche, Weſenhafte, —<lb/>
— ja was? etwas wie die Silhouette eines gepanzerten<lb/>
Mannes? oder Benno ſelbſt, der mich in den Armen<lb/>
hielt und mich den erſten Liebesrauſch lehrte, und das<lb/>
<pb n="118" facs="#f0122"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 118 —<lb/>
</fw>erſte Grauen vor der Abhängigkeit der Liebe? — —<lb/>
oder lag es nicht vielleicht weit, weit zurück in jener<lb/>
fernſten Kindheit, wo ich noch auf dem Arm meiner gali¬<lb/>
ziſchen Amme ſaß, und die Sommerſonne heiß um uns<lb/>
brütete, und wo von der erhobenen harten Hand des<lb/>
Mannes ein feuerroter Striemen auf dem demutsvoll<lb/>
geneigten Frauennacken blieb —? — —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0123"/>
<p> <hi rendition="#fr #in">E</hi>inige Tage ſpäter befand ich mich auf der Reiſe<lb/>
nach Brieg. Während der langen Eiſenbahnfahrt er¬<lb/>
zählte ich es mir ſelber wohl hundertmal, wie wunder¬<lb/>
lich eng und klein mir alles in der Heimat vorkommen<lb/>
werde, aber zugleich freute ich mich all dieſes Engen und<lb/>
Kleinen, als des heimatlich Vertrauten, was ich nun<lb/>
wiederſehen ſollte; es durfte ſich nicht weiterentwickelt<lb/>
haben, ſondern mußte, um zu wirken, genau ſo geblieben<lb/>
ſein, wie es war, grade wie eine alte Kinderfibel, die<lb/>
ohne ihre naiven Lehren und Verschen auch nicht mehr<lb/>
ein Erinnerungsbuch wäre.</p><lb/>
<p>Es reute mich nicht mehr, Paris verlaſſen zu haben,<lb/>
trotzdem ich grade jetzt dort den Winter hatte genießen<lb/>
wollen, — und doch lag in der Stimmung, worin ich<lb/>
dieſe Reiſe unternahm, mir unbewußt, ein tieferer Leicht¬<lb/>
ſinn, der von dunkeln Senſationen träumte, als in allen<lb/>
Genüſſen, zu denen ich mich dort hätte verleiten laſſen<lb/>
können.</p><lb/>
<p>In Brieg langte ich am Abend nach neun Uhr an.<lb/>
Den Tag meines Eintreffens hatte ich abſichtlich nicht<lb/>
gemeldet, ich ließ mein Gepäck am Bahnhof und ging<lb/>
langſam über den Wallgraben unſrer Steinſtraße zu.</p><lb/>
<p>Es ſchneite. Ein mächtiger Wind, von Norden<lb/>
<pb n="120" facs="#f0124"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 120 —<lb/>
</fw>daherfahrend, fegte über die Oderniederungen und die<lb/>
ſchleſiſche Ebene hin, das kleine Brieg lag förmlich ein¬<lb/>
geſargt im tiefen weißen Winterſchnee. Bei dieſem<lb/>
Wetter waren die winkligen Gaſſen trotz der Weihnachts¬<lb/>
zeit noch ſtiller, noch menſchenleerer als ſonſt, und in den<lb/>
Häuſern brannten die Lampen hinter feſt zugezogenen<lb/>
Vorhängen.</p><lb/>
<p>Man konnte in dem von Schneeflocken umtanzten<lb/>
Laternenſchein nicht gerade viel erkennen, aber das ſah<lb/>
ich doch mit lebhaftem Bedauern, bis zu welchem Grade<lb/>
die alte charakteriſtiſche Stadtphyſiognomie ſich im Lauf<lb/>
der Jahre verjüngt zu haben ſchien. Schon vermißte<lb/>
ich an den ſchmalen alten Häuſern hier und da das<lb/>
köſtlichſte Giebelwerk, und überall hatte die ſchlechte Glätte<lb/>
billiger Moderniſierung begonnen, die verfallende Schön¬<lb/>
heit zu erſetzen. Auch Brieg ging alſo vorwärts! es<lb/>
war nicht mehr ganz das alte, vertraute Städtchen, auf<lb/>
deſſen winklige Enge ich mich gefreut hatte. Der Fort¬<lb/>
ſchritt des Lebens mit ſeinen praktiſchen Anforderungen,<lb/>
der häufiger das Banale nützlich findet als das Seltene,<lb/>
hatte auch hier manches Schöne als Hindernis aus dem<lb/>
Wege geräumt.</p><lb/>
<p>Als ich bei unſern großen, einförmigen Anſtalts¬<lb/>
gebäuden anlangte, ſah ich ganz nah am Eingang unſers<lb/>
Hauſes einen Mann ſtehn, im weiten Mantel und eine<lb/>
Fellmütze auf dem Kopfe.</p><lb/>
<p>Er ſtand ganz regungslos da, und blickte mir entgegen,<lb/>
während ich mich am Parkgitter des Irrenhauſes entlang<lb/>
ihm mehr und mehr näherte. Der Laternenſchein fiel<lb/>
ihm in den Rücken, ſo daß ſeine Züge im Dunkeln<lb/>
<pb n="121" facs="#f0125"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 121 —<lb/>
</fw>blieben, aber ich wußte doch ſofort, daß, es Benno war.<lb/>
Mich ergriff eine kindiſche Freude, ſo groß, wie ich ſie<lb/>
nie für möglich gehalten hätte, zugleich mit dem Ver¬<lb/>
langen ſtehn zu bleiben.</p><lb/>
<p>Aber das erlaubte der Sturm nicht; er blies mich<lb/>
von hinten an, als wehe er mich ihm einfach entgegen.<lb/>
Ich konnte merken, wie an meinem Reiſehut der zurück¬<lb/>
genommene Schleier zerrte und flog, gleich einem un¬<lb/>
geduldig aufflatternden gefeſſelten Vogel.</p><lb/>
<p>Und jetzt kam Benno mir langſam entgegen.</p><lb/>
<p>„Dina!“ rief er mit unterdrückter Stimme, noch<lb/>
eh ich bei ihm war.</p><lb/>
<p>„Da biſt du ja!“ ſagte ich froh, ließ achtlos meine<lb/>
kleine Reiſetaſche auf den Schneeboden gleiten und ſtreckte<lb/>
ihm beide Hände entgegen, „— haſt du mich denn er¬<lb/>
kannt?“</p><lb/>
<p>„Adine! ſo unerwartet und unangemeldet, — von<lb/>
niemand empfangen!“ äußerte er wie in tiefem Stau¬<lb/>
nen, und dann: „Erkannt — ja, erkannt, noch eh ich<lb/>
wußte, daß du es ſein könnteſt. An deinem Gang.<lb/>
Nur grade am Gang. Dies ſorglos wiegende Schlen¬<lb/>
dern, — nur du gehſt ſo, — es ſieht aus, als ob es<lb/>
auf der Welt nur lauter geebnete Wege gäbe, oder als<lb/>
ſchritte ein unſichtbares Weſen vor dir her, das ſie dir<lb/>
ebnet. — — Und du kommſt im Schnee — — zu<lb/>
Fuß?“</p><lb/>
<p>„Ja freilich, zu Fuß, von Stein zu Stein, über<lb/>
das bekannte alte Pflaſter. Es war ja noch früh. Schön<lb/>
war's. Der Schnee, der fiel ſo dicht; — das alte<lb/>
Brieg! wie es ausſah im Schneeſturm!“<lb/>
</p>
<pb n="122" facs="#f0126"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 122 —<lb/>
</fw> <p>Dabei blies uns der Wind immerzu die breiten<lb/>
Flocken ins Geſicht, während wir daſtanden und ſprachen,<lb/>
wie wenn ich bereits zu Hauſe wäre, wie wenn ich dazu<lb/>
nicht erſt einzutreten brauchte.</p><lb/>
<p>Benno hob meine Reiſetaſche vom Boden auf und<lb/>
bemerkte:</p><lb/>
<p>„Deine Mutter, Tante Liſette, wird ganz außer ſich<lb/>
vor Freude ſein. Sie konnte es kaum noch erwarten.“</p><lb/>
<p>„Ich gehe leiſe zu ihr hinein, — gieb mir den<lb/>
Schlüſſel,“ ſagte ich und trat neben ihm ans Haus,<lb/>
„— oder kommſt du mit?“</p><lb/>
<p>Er ſchüttelte den Kopf und wies nach der Irren¬<lb/>
anſtalt hinüber.</p><lb/>
<p>„Ich muß noch dorthin, — ſtets um dieſe Stunde<lb/>
noch einmal inſpizieren —. Alſo auf morgen. Schlaf<lb/>
gut daheim.“</p><lb/>
<p>Ich gab ihm beim Eintreten noch einmal die Hand.</p><lb/>
<p>„Auf morgen!“ wiederholte ich heiter, „da ſeh ich<lb/>
dich alſo eigentlich wieder. Denn heut haben wir uns<lb/>
ja noch keineswegs wiedergeſehen. Zwei Stimmen im<lb/>
Dunkeln! Zwei Stimmen, die dem Wiederſehen voraus¬<lb/>
gelaufen ſind. — — Und die nun aufhören müſſen zu<lb/>
ſchwatzen.“</p><lb/>
<p>„Gute Nacht, Adine, Nimm die Hand fort, du<lb/>
klemmſt dich,“ ſagte er beim Schließen der Thür. Das<lb/>
klang ſo nüchtern und ängſtlich, daß ich unwillkürlich<lb/>
noch einmal zwei Finger in die Thürſpalte ſteckte. Ich<lb/>
rief hinaus:</p><lb/>
<p>„Ich muß dir noch ſagen: es iſt ſchön, daß<lb/>
wir uns getroffen haben — im Schneegeſtöber am<lb/>
<pb n="123" facs="#f0127"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 123 —<lb/>
</fw>Hauſe. Es iſt ja nur ein Zufall, aber grade darum<lb/>
iſt's ſchön.“</p><lb/>
<p>Die Thür fiel ins Schloß. Einen Augenblick lang<lb/>
ſchien Benno draußen noch ſtill zu ſtehn, wie wenn er<lb/>
lauſchte, — dann kniſterte der Schnee unter den lang¬<lb/>
ſam ſich entfernenden Schritten.</p><lb/>
<p>Auch ich, drinnen im ſchwach erhellten Hausflur,<lb/>
ſtand noch und horchte, — ich horchte noch auf die bei¬<lb/>
den verklungenen Stimmen im Dunkeln, als ob ſie mir<lb/>
ein langes Märchen erzählten, und eigentlich ein neues<lb/>
Märchen, — meine frohe, faſt übermütige Stimme,<lb/>
die weit heller als die ſeine, und dann ſeine gedämpfte,<lb/>
zögernde Stimme, aus der ſo vieles — ſo ſeltſam<lb/>
vieles unter den alltäglichen Worten hervorſprach, und<lb/>
die Worte förmlich leer und ſinnlos machte durch dieſen<lb/>
Unterklang —.<lb/>
— — — — — — — — — — — —</p><lb/>
<p>Am nächſten Tage wurde ich durch einen lang¬<lb/>
gezogenen ſchrillen Glockenton geweckt, der aus einem der<lb/>
Arbeitshöfe des Zuchthauſes herüberſchallte.</p><lb/>
<p>Meine Mutter, im großen Ehebett an der gegen¬<lb/>
überliegenden Längswand, ſchlief noch, oder that ſo, um<lb/>
mich nicht zu ſtören. Durch das Fenſter ſchimmerte hell¬<lb/>
grau das Morgenlicht über die ausgeblichenen Cretonne¬<lb/>
vorhänge mit ihren luſtigen grünen Blumen und Vögeln,<lb/>
und jedes einzelne der alten Möbelſtücke ſah mich vertraut<lb/>
und grüßend an.</p><lb/>
<p>Ich dehnte mich voll Behagen in meinen Kiſſen. In<lb/>
dieſer ſüßen Indolenz der Stimmung war es herrlich,<lb/>
ſich hier ein wenig pflegen und verziehen zu laſſen. Bald<lb/>
<pb n="124" facs="#f0128"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 124 —<lb/>
</fw>genug kam ich ja wieder in mein eignes Leben draußen<lb/>
zurück, in mein eignes Schaffen und Genießen.</p><lb/>
<p>Mein Blick fiel auf das liebe faltige Geſicht im<lb/>
weißen Nachthäubchen, das über der verblaßten grün¬<lb/>
ſeidenen Steppdecke herausſchaute. Ohne dieſe gute Mutter<lb/>
mit ihren bereitwilligen Liebesopfern hätt ich mir nie<lb/>
meine freie, glückliche Künſtlerexiſtenz erringen können.<lb/>
Damit mir das gelingen möchte, ſaß ſie nun hier ſo ge¬<lb/>
duldig und einſam ohne Tochter, und mühte ſich heim¬<lb/>
lich damit ab, ſich für Malerei zu intereſſieren, was doch<lb/>
ſo ganz hoffnungslos war. Der Offizierskreis in Brieg,<lb/>
ihr einſtiger alter Geſellſchaftskreis, äußerte ſich ziemlich<lb/>
tadelnd über dieſe fernlebende Tochter, und ich wußte<lb/>
wohl, daß meine Mutter mich dann verteidigte wie eine<lb/>
Löwin ihr Junges, und daß die Leute ſich des Todes ver¬<lb/>
wunderten, bis zu welchen modernen Anſchauungen ſie<lb/>
ſich dabei zuweilen verſtieg. Aber in Wirklichkeit war<lb/>
ſie weder eine Löwin noch ein moderner Bahnbrecher,<lb/>
ſondern ganz einfach eine einſame alte Frau, deren<lb/>
Lebensauffaſſung himmelweit von der ihres Kindes ent¬<lb/>
fernt war —.</p><lb/>
<p>Ich glitt geräuſchlos aus dem Bett, kam auf nackten<lb/>
Sohlen zur Halbſchlummernden und umhalſte ſie ſtürmiſch.</p><lb/>
<p>„Mama, meine liebe Mama! wie bin ich froh, bei<lb/>
dir zu ſein, und wie dank ich dir für alle dieſe ſchönen<lb/>
— ſchönen Jahre! Jetzt auf einmal fällt es mir aufs<lb/>
Herz, wie viel du mir geſchenkt haſt, — immerfort ge¬<lb/>
ſchenkt, und nichts dafür bekommen, du liebſte aller Müt¬<lb/>
ter du!“</p><lb/>
<p>Meine Mutter ſtreichelte mich beſchwichtigend über<lb/>
<pb n="125" facs="#f0129"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 125 —<lb/>
</fw>den bloßen Arm, und öffnete ihre blaſſen blauen Augen<lb/>
mit einem Ausdruck voll zärtlichen Glücks.</p><lb/>
<p>„Ich wurde ſchon ganz müde vom Liegenbleiben, du<lb/>
Langſchläferin,“ ſagte ſie, ſich ermunternd, „ich glaube<lb/>
wirklich, mir ſind die Glieder eingeſchlafen. Jetzt laß<lb/>
mich raſch in die Kleider kommen, Kind.“</p><lb/>
<p>„Wo ſteckt denn eigentlich Benno am Morgen?“<lb/>
fragte ich, und fuhr in die Strümpfe.</p><lb/>
<p>„Ich habe ihn nebenan im Wohnzimmer gehört, ehe<lb/>
du wach wurdeſt. Er wollte dich wohl ſchon begrüßen.<lb/>
Jetzt aber könnteſt du zu ihm gehn, während er ſeinen<lb/>
zweiten Thee bei ſich im Zimmer nimmt, — das iſt<lb/>
bald. Es wäre freundlich von dir, — du mußt gut<lb/>
gegen ihn ſein, hörſt du? Er iſt ein ſo vortrefflicher<lb/>
Menſch, Adine. Du mußt dich nicht dran ſtoßen, wenn<lb/>
er dir einmal ein wenig ſchroff vorkommt.“</p><lb/>
<p>„Dran ſtoßen? ach nein, Mama, im Gegenteil.<lb/>
Das gehört ja ſo unabänderlich zu ihm. Ohne das würde<lb/>
es gar kein Wiederſehen ſein.“</p><lb/>
<p>„Du biſt es nicht gewöhnt. Biſt verwöhnt, mein Kind.“</p><lb/>
<p>„Eben darum, Mama,“ bemerkte ich, und kam vor<lb/>
den Spiegel, um mein Haar aufzuflechten. Unwillkürlich<lb/>
riß ich an den dunkeln Strähnen, die ſich eigenwillig<lb/>
unter dem Kamm lockten, denn ich hatte, was ich eigent¬<lb/>
lich nie habe: Eile.</p><lb/>
<p>Die Mutter ſaß halb angekleidet, mit im Schoß<lb/>
gefalteten Händen, daneben und betrachtete mich mit be¬<lb/>
ſorgter Zärtlichkeit im Geſicht.</p><lb/>
<p>„— War es ſchön, — der Einweihungsſchmaus in<lb/>
deinem Atelier?“ fragte ſie zerſtreut.</p><lb/>
<pb n="126" facs="#f0130"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 126 —<lb/>
</fw> <p>„Ja, ſchön — und luſtig! Später erzähl ich<lb/>
dir —“</p><lb/>
<p>„Aber lieber nur mir allein, Adine, denn Benno —“</p><lb/>
<p>„Nun, was iſt mit Benno?“</p><lb/>
<p>„Ja, ſtell dir vor, er macht ſich ſo leicht Gedanken<lb/>
deinetwegen, — weil du ſo frei für dich lebſt, und weil<lb/>
du ſo viel mit dem Tomaſi biſt, der Atelier an Atelier<lb/>
mit dir wohnt, — und überhaupt —“</p><lb/>
<p>„So. Thut Benno das?“ bemerkte ich, und fühlte,<lb/>
wie eine Blutwelle mir ins Geſicht ſchoß.</p><lb/>
<p>„Ja. Aber warum erröteſt du denn darüber? Du<lb/>
biſt ja ganz rot geworden, — wirklich, Adine. Was iſt<lb/>
es mit dem Tomaſi?“ fragte die Mutter ängſtlich.</p><lb/>
<p>„Aber nichts! Du kennſt ihn ja. Wir ſind eben<lb/>
Kollegen.“</p><lb/>
<p>„Nein, ſage mir nur eins: du glaubſt doch nicht, daß<lb/>
du dich in jemand verliebt haben könnteſt in dieſer Zeit?“</p><lb/>
<p>„Das kann ich wirklich nicht ſo genau wiſſen,<lb/>
Mama.“</p><lb/>
<p>„Aber Jeſus, Kind! ſo etwas weiß man doch! — —<lb/>
Nun, übrigens, dann iſt es auch nichts,“ ſagte die Mutter<lb/>
beruhigt, und griff nach ihrem Kleide.</p><lb/>
<p>Ich ließ den Kamm ſinken und betrachtete im Spiegel<lb/>
nachdenklich mein eignes Bild. Mir fuhr der Gedanke<lb/>
durch den Kopf, daß ich Benno auf ſeinen eigentüm¬<lb/>
lichen Brief ziemlich wahrheitsgemäß hätte antworten<lb/>
können: „wenn die Gerüchte unrecht haben, und du mit<lb/>
deinen geheimen Zweifeln auch, ſo iſt das nur dein<lb/>
eignes Verdienſt. Du haſt mich vielleicht auf lange<lb/>
Zeit für mancherlei untauglich gemacht durch den allzu<lb/>
<pb n="127" facs="#f0131"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 127 —<lb/>
</fw>ſtark gewürzten Wein, den ich bei dir getrunken habe.<lb/>
Dagegen fällt jeder andre Rauſch ab.“</p><lb/>
<p>Laut ſagte ich:</p><lb/>
<p>„Ich bin übrigens ganz unſchuldig dran, daß ich<lb/>
mich nicht einmal gehörig verliebe. Es iſt ſonderbar<lb/>
genug.“</p><lb/>
<p>„Das kommt, weil du malſt, mein Kind,“ be¬<lb/>
merkte die Mutter ſo reſigniert, daß ich anfing zu lachen.</p><lb/>
<p>„Nun ja, wenn du nicht malteſt, ſo würdeſt du<lb/>
wohl verheiratet ſein, — und ich würde einen kleinen<lb/>
Enkel haben!“ fügte ſie etwas verdrießlich hinzu.</p><lb/>
<p>Ich nahm ſie beim Kopf und küßte ſie.</p><lb/>
<p>„Ach, beim Malen iſt man eigentlich immer etwas<lb/>
verliebt. — — Man malt immer irgend etwas Ver¬<lb/>
liebtes aus ſich heraus, ſcheint mir. — — Aber all das<lb/>
iſt ſo fein und flüchtig und wunderlich, und heiraten läßt<lb/>
es ſich nicht. Wie ſchaff ich dir alſo einen kleinen<lb/>
Enkel?“</p><lb/>
<p>Meine Mutter hatte brummend ihren Kopf frei¬<lb/>
gemacht, ſie ſeufzte nur, und ſah ſchweigend nach dem<lb/>
Kaffeetiſch. In ihrem heimlichen Innern war ſie ſo froh,<lb/>
daß wir wieder zuſammen daſaßen und unſern Morgen¬<lb/>
kaffee tranken, daß ihr kein Unſinn, den ich ſprach, etwas<lb/>
anhaben konnte. Manchmal mochte ſie allerdings ein wenig<lb/>
verwirrt werden über das viele, was ich ihr ſchon vor¬<lb/>
geredet hatte, und was von ihrer Mutterſeele ganz fried¬<lb/>
lich neben ihren eignen Anſichten und Auffaſſungen be¬<lb/>
herbergt und verarbeitet wurde. Mutterboden mag wohl<lb/>
ein fruchtbarer Boden ſein, worauf die verſchiedenſten<lb/>
Dinge durcheinander wachſen und gedeihen können, aber<lb/>
<pb n="128" facs="#f0132"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 128 —<lb/>
</fw>Mühe mocht es ihr wohl bisweilen machen, ſich in dieſem<lb/>
zärtlichen Krautgarten zurechtzufinden, über dem, alles<lb/>
ſegnend, eine ſo große Sonne der Liebe ſchien —.</p><lb/>
<p>Nachdem ich mein Frühſtück beendet hatte, ging ich<lb/>
ſofort zu Benno hinüber. Seine Zimmer waren von<lb/>
denen meiner Mutter durch den weiten, ganz primitiv<lb/>
mit roten Ziegelſteinen ausgelegten Hausflur getrennt, und<lb/>
wurden früher von einem andern der Hilfsärzte bewohnt.<lb/>
Seit längerer Zeit bekleidete Benno eine ſehr angeſehene<lb/>
Stellung an der Irrenanſtalt, als eine Art von Bevoll¬<lb/>
mächtigtem des Direktors, der alt und kränklich war, und<lb/>
ihn zu ſeinem Nachfolger vorgeſchlagen hatte. Die Briefe<lb/>
meiner Mutter erzählten mir ſtets Wunderdinge von<lb/>
Bennos Tüchtigkeit und fieberhaftem Berufsfleiß.</p><lb/>
<p>Ich pochte leiſe an die Thür ſeines Studierzimmers,<lb/>
doch niemand antwortete darauf. Ich öffnete ſie und<lb/>
blickte hinein. Niemand war anweſend.</p><lb/>
<p>Vor dem Kaminofen, worin ein helles Feuer brannte,<lb/>
ſtand zwiſchen zwei Seſſeln ein Metalltiſchchen, worauf<lb/>
alles zum Theetrinken vorbereitet war. Ein blankes<lb/>
Keſſelchen dampfte über einer Spiritusmaſchine. Jeden¬<lb/>
falls war Benno ſchon hier geweſen und wieder abgerufen<lb/>
worden.</p><lb/>
<p>Ich ſetzte mich in einen der Seſſel und ſchaute mich<lb/>
um. Sehr viel behaglicher ſah es hier aus als in dem<lb/>
häßlichen, kahlen Dienſtzimmer, das Benno ehemals im<lb/>
Irrenhauſe innegehabt, und das ich immer nur mit Grau¬<lb/>
ſen beſucht hatte, denn jedes Geräuſch dort und jeder An¬<lb/>
blick entſetzten mich. Und dennoch that es mir jetzt faſt<lb/>
leid, daß ich ihn hier wiederſehen ſollte, und nicht in dem<lb/>
<pb n="129" facs="#f0133"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 129 —<lb/>
</fw>Rahmen, der dort zu ihm gehörte. Ich behandelte ihn in<lb/>
dieſer pietätvollen Regung unwillkürlich ganz als Bild —.</p><lb/>
<p>Da ging die gegenüberliegende Thür auf, und Benno<lb/>
trat aus ſeinem Wartezimmer herein.</p><lb/>
<p>„Grüß dich Gott!“ ſagte er mit ſeiner verhaltenen<lb/>
Stimme und kam, faſt etwas ungeſchickt, mit ausgeſtreckter<lb/>
Hand auf mich zu. Als ich meine Hand hineinlegte, hielt<lb/>
er ſie einige Sekunden lang feſt und hinderte mich da¬<lb/>
durch, mich aus meiner halbruhenden Lage aufzurichten.</p><lb/>
<p>„Bleib ſitzen! grade ſo, wie du geſeſſen haſt, aber<lb/>
den Kopf hebe, und gegen das Licht; ich muß dich doch<lb/>
deutlich wiederſehen,“ ſagte er wie entſchuldigend.</p><lb/>
<p>Ich fand keine Entgegnung und gehorchte nur, den<lb/>
Kopf zurücklehnend und den Blick zu ihm hebend, wäh¬<lb/>
rend ich fühlte, daß ich unter dem ſeinen errötete.</p><lb/>
<p>„Wie geſund und hell und glücklich du ausſchauſt,<lb/>
— — und wie ſchön!“ ſagte er treuherzig. Aber zu¬<lb/>
gleich wurde er befangen und trat etwas zurück.</p><lb/>
<p>Ich überflog ſeine ganze Geſtalt und ſein Geſicht.<lb/>
Das Geſicht erſchien mir zu ſehr gealtert in dieſen ſechs<lb/>
Jahren. Die unausgeſetzte, nervenaufreibende Thätigkeit<lb/>
hatte verfrühte Falten in ſeine Stirn gezogen und das<lb/>
weiche aſchblonde Haar an den Schläfen ein wenig ge¬<lb/>
lichtet. Ob er wohl noch die intereſſanten, furchterwecken¬<lb/>
den Irrenarztaugen hat? dachte ich und ſuchte ſeinen<lb/>
Blick. Aber auf den Gläſern der Brille blitzte und<lb/>
glitzerte das Morgenlicht, und mir kam der Gedanke, wie<lb/>
viel öfter ich überhaupt dieſes alles verdeckende Brillen¬<lb/>
funkeln geſehen hätte, als den dahinter vermuteten Augen¬<lb/>
ausdruck.<lb/>
</p> <fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#g">Lou Andreas-Salomé</hi>, Fenitſchka. 9<lb/>
</fw>
<pb n="130" facs="#f0134"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 130 —<lb/>
</fw> <p>Das Waſſer im Keſſelchen zwiſchen uns brodelte heftig,<lb/>
und um das Schweigen zu brechen, bemerkte ich heiter:</p><lb/>
<p>„Ich bin zu deinem Frühſtück hergekommen, wie<lb/>
du ſiehſt. Wirſt du mir auch zu trinken geben?“</p><lb/>
<p>Er deutete auf eine zweite Taſſe, die bereit ſtand,<lb/>
und äußerte zögernd:</p><lb/>
<p>„Ich hoffte, du würdeſt kommen. — — Willſt du<lb/>
nicht, — — wenn es dir nicht — — willſt du<lb/>
mir nicht die Freude machen, uns den Thee zu bereiten?“</p><lb/>
<p>Ich erhob mich und griff nach dem Theetopf. Aber<lb/>
während ich mit dem Geſchirr hantierte, trat wieder das<lb/>
Schweigen ein, und ich fühlte mit Verlegenheit, wie<lb/>
Benno, der ſtumm daſaß und rauchte, den Blick nicht<lb/>
von meinen Händen ließ.</p><lb/>
<p>Es war etwas ſo ganz andres, ſich im vollen, nüch¬<lb/>
ternen Tageslicht wiederzuſehen, als am Abend vorher in<lb/>
der Schneenacht. Man ſcheut ſich unwillkürlich vor all<lb/>
den leiſe mitflüſternden Erinnerungen, die ſchwer ſind<lb/>
von alten Träumen, und die ſich in der hellen Wirk¬<lb/>
lichkeit des Tages nicht zurechtfinden können, ſondern<lb/>
allem unverſehens phantaſtiſche dichter aufſetzen, — blaſſe,<lb/>
myſtiſche Lichtlein —.</p><lb/>
<p>„Es geht nicht an, daß wir hier ſtumm daſitzen,“<lb/>
dachte ich unruhig und ſagte ſchließlich hoffnungslos, nur<lb/>
um irgend ein lautes Wort zu finden, ſcherzend:</p><lb/>
<p>„Du willſt wohl aufpaſſen, ob ich bei meinem Farben¬<lb/>
kleckſerberuf noch zur geringſten weiblichen, häuslichen<lb/>
Arbeit tauglich geblieben bin.“</p><lb/>
<p>„Ach nein,“ verſetzte er ſo ernſthaft erſtaunt, daß<lb/>
man ſeiner Stimme anhörte, von wie weit er eben<lb/>
<pb n="131" facs="#f0135"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 131 —<lb/>
</fw>herkam, „— du biſt ja, — du haſt ja andres zu thun<lb/>
gehabt. Jedenfalls Intereſſanteres. Beſonders Paris iſt<lb/>
ja die große Stadt aller Genüſſe.“</p><lb/>
<p>„Das iſt ſie gewiß, aber die große Stadt der Arbeit<lb/>
iſt ſie auch, des raſtloſen Weiterarbeitens,“ verſetzte ich,<lb/>
und ſchob ihm ſein Glas Thee zu.</p><lb/>
<p>Er rührte mit dem Löffel darin herum, dann fragte<lb/>
er unvermittelt:</p><lb/>
<p>„— Der Tomaſi, — wie iſt denn der?“</p><lb/>
<p>Ich konnte ein Lächeln nicht unterdrücken über die<lb/>
unbeholfene Art, wie der Pedant und Moraliſt aus ihm<lb/>
herausrückte.</p><lb/>
<p>„Von meinen Kollegen iſt er mir der liebſte Genoſſe,“<lb/>
gab ich zu, „ich danke ihm viel Anregung und Freund¬<lb/>
ſchaft. Als ich mir den linken Arm verſtaucht hatte und<lb/>
der Ausſtellung wegen ſo eilen mußte, um doch noch<lb/>
fertig zu werden, da hat mir der Tomaſi die beſten hellen<lb/>
Morgenſtunden geopfert, und mir den Arm untergeſchoben<lb/>
und mir die Palette gehalten. Das kann nämlich nur<lb/>
ein ſehr lieber Freund thun.“</p><lb/>
<p>„Den Arm ſo ausdauernd unterſchieben, — das<lb/>
glaub ich,“ meinte Benno, und rauchte ſo ſtark und un¬<lb/>
ausgeſetzt, daß eine Wolke um ihn ſtand.</p><lb/>
<p>Ich lachte, ganz lebhaft geworden.</p><lb/>
<p>„Nein, aber die Palette halten,“ verbeſſerte ich,<lb/>
„denn der linke Arm mit der Palette arbeitet mit, mußt<lb/>
du wiſſen, er muß lebendig zu einem ſelbſt gehören.“</p><lb/>
<p>Benno ſtieß gewaltſam die Aſche, die ſich kaum noch<lb/>
an ſeiner Zigarre angeſetzt hatte, am Glasteller ab.</p><lb/>
<p>„Lebendig zu einem ſelbſt. So kann natürlich nur<lb/>
<pb n="132" facs="#f0136"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 132 —<lb/>
</fw>ein Künſtler zu dir gehören,“ bemerkte er, und ſtand un¬<lb/>
motiviert auf, ohne mich anzuſehen.</p><lb/>
<p>Dabei ſah ich plötzlich das Finſtre, Gequälte in<lb/>
ſeinem Geſicht. Mitten aus der Plauderei heraus, wo¬<lb/>
bei ich für den Augenblick gar nicht mehr an ihn ge¬<lb/>
dacht hatte, ſah ich ihn plötzlich ſo, wie ihm wirklich zu<lb/>
Mute war: in mühſam verhaltener Erregung, — in<lb/>
zorniger Eiferſucht —. Daher alſo ſein Brief! Das<lb/>
war nicht pedantiſche Moraliſterei geweſen, — nein, —<lb/>
Liebe —.</p><lb/>
<p>Es kam ganz unerwartet über mich, ein Blutſtrom,<lb/>
der raſch und heiß zum Herzen quillt, und ein Erſchrecken.<lb/>
Ja, eigentlich ein nachträgliches Erſchrecken: denn wenn<lb/>
ich das geahnt hätte in der erſten Zeit unſrer Tren¬<lb/>
nung, — geahnt, daß auch er leide, und daß er mich<lb/>
liebe, — ich wäre ja beſinnungslos zurückgeſtürzt zu ihm.</p><lb/>
<p>Jetzt freilich konnte ich das nicht mehr wollen. Aber<lb/>
auch er ſollte es nicht wollen. Nein, auch er ſoll es nicht,<lb/>
dachte ich, und mein Herz ſchlug zum Zerſpringen. Denn<lb/>
ihm, ſeinem Willen, dieſem harten, engen, bewußten<lb/>
Willen, bin ich ſchon einmal erlegen.</p><lb/>
<p>Die Erinnerung daran durchrieſelte mich heiß und<lb/>
beinah lähmend.</p><lb/>
<p>Benno blickte mich ſtaunend und ungläubig an. In<lb/>
meinem Mienenſpiel mochte ſich etwas von dem verraten,<lb/>
was in mir vorging. Eine Möglichkeit mochte in ihm<lb/>
aufdämmern, mich wieder zu faſſen. Wenigſtens ſchien<lb/>
es mir ſo, — und da ſchien es mir gradezu, als käme<lb/>
er mit einer Rieſenkeule bewaffnet auf mich zu, um mich<lb/>
niederzuſtrecken.<lb/>
</p>
<pb n="133" facs="#f0137"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 133 —<lb/>
</fw> <p>„— Benno —!“ ſagte ich ſchwach, erſchrocken, wie<lb/>
jemand, der ſich wehren ſoll, und nicht kann.</p><lb/>
<p>Der ſchwache Ausruf durchzitterte ihn förmlich. Mein<lb/>
Gebaren mußte ihn in eine Zeit zurückverſetzen, wo mir<lb/>
dieſes furchtſame Geſicht und dieſe furchtſame Stimme<lb/>
ihm gegenüber natürlich waren. Unwillkürlich, wortlos,<lb/>
faſt ohne zu atmen, beugte er ſich über mich —.</p><lb/>
<p>Da ſtreckte ich angſtvoll meine Hand gegen ihn aus,<lb/>
ſie mit einer unſichern Bewegung zwiſchen ſeine und<lb/>
meine Augen ſchiebend, als müßte ſie ihm meinen Blick<lb/>
verdecken und mich ſeinem Blick entziehen, wie einer un¬<lb/>
kontrollierbaren Macht, die noch einmal mich mir ſelber<lb/>
rauben könnte.</p><lb/>
<p>„— Nein — nein! — nicht! zu ſpät!“ murmelte ich.</p><lb/>
<p>Er richtete ſich auf und legte die Hand über die<lb/>
Augen.</p><lb/>
<p>Ohne ein Wort der Erwiderung verließ er das<lb/>
Zimmer.</p><lb/>
<p>Ich ſtarrte ihm nach. Ich weiß nicht, wie lange<lb/>
ich da noch ſitzen blieb, in ſeinem Zimmer, in ſeinem<lb/>
Seſſel.</p><lb/>
<p>Ich war ja heimgekommen, um Reminiscenzen zu<lb/>
feiern. Um in ein paar alte Erinnerungen niederzu¬<lb/>
tauchen. Ich wollte mich ſogar an all dem freuen, was an<lb/>
ihnen meinem jetzigen Geſchmack widerſtand, — denn all<lb/>
das gehörte ja zu ihnen, und auf mein wirkliches Leben<lb/>
hatte es keinen Einfluß.</p><lb/>
<p>Dies da aber war keine Erinnerungsgewalt geweſen.<lb/>
Nein, dies da war eine Lebensgewalt, eine Wirklichkeits¬<lb/>
gewalt, die mich ſelber bedrohte. Konnte ich nicht fort?<lb/>
<pb n="134" facs="#f0138"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 134 —<lb/>
</fw>konnte ich denn nicht fliehen? kannte ich denn nicht die<lb/>
Folgen, den Zuſammenbruch von allem, ja von allem,<lb/>
was meinem Weſen und meinem Leben Wert gab?</p><lb/>
<p>Ja, das alles wußte ich. Ich wußte auch, daß ſich<lb/>
mein Leben niemals wahrhaft mit Benno verknüpfen<lb/>
ließ, — und daß es keine Liebe zu ihm war, die mich<lb/>
hielt.</p><lb/>
<p>Keine Liebe, — etwas Dunkleres, Triebhafteres,<lb/>
Unheimlicheres — —.</p><lb/>
<p>Wie ein Blitz, — Warnung und Symbol zugleich, —<lb/>
glitt an meiner Seele das Bild der Klingerſchen Radie¬<lb/>
rung vorüber —.</p><lb/>
<p>Nein, — ich konnte nicht fort.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0139"/>
<p> <hi rendition="#fr #in">A</hi>m Nachmittag beſann ich mich darauf, daß ich ſeit<lb/>
meiner Ankunft Gabriele noch nicht begrüßt hatte, und<lb/>
ſtieg die Treppe zur Rendantenwohnung hinauf.</p><lb/>
<p>Faſt gleichzeitig betrat Gabriele von der Straße her<lb/>
den Hausflur unten, am Arm ein großmaſchiges Markt¬<lb/>
netz, aus dem ſich allerlei Gemüſeſorten hervordrängten.<lb/>
Sie lief raſch ein paar Stufen aufwärts, ehe ſie mich<lb/>
aber oben ſtehn ſehen konnte, wurde ihre Aufmerkſam¬<lb/>
keit durch Benno abgezogen, der grade über den Flur<lb/>
ſchritt, um aus ſeinen Wohnräumen zu meiner Mutter<lb/>
hinüberzugehn.</p><lb/>
<p>Gabriele beugte ſich über die Treppenbrüſtung.</p><lb/>
<p>„Guten Abend, Herr Doktor!“ rief ſie ihn an, „ich<lb/>
bin ganz böſe auf Sie. Geſtern und vorgeſtern nacht<lb/>
brannte ja wieder ſo ſpät Licht in Ihrer Studierſtube.<lb/>
Ich kann den Schein ſehr gut von oben bemerken! Sie<lb/>
arbeiten aber wirklich zu ſpät.“</p><lb/>
<p>„Ich muß wohl, Fräulein Gabriele,“ antwortete<lb/>
Benno, „übrigens geben Sie mir gewiß an Fleiß nichts<lb/>
nach. Aber ich verſpreche Ihnen, heut abend früher<lb/>
auszulöſchen und mich brav ſchlafen zu legen.“</p><lb/>
<p>Das iſt ja ein drolliges Verſprechen! dachte ich, inner¬<lb/>
<pb n="136" facs="#f0140"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 136 —<lb/>
</fw>lich beluſtigt, als Gabriele aufſchaute, mich bemerkte<lb/>
und mir nun eilig die Treppe nachſprang.</p><lb/>
<p>„Gott, wie lieb von dir, zu kommen!“ rief ſie atem¬<lb/>
los und umarmte mich mit der alten Mädchenherzlichkeit,<lb/>
„ich wäre ſchon ſelbſt bei dir geweſen, mochte euch nur<lb/>
nicht gleich ſtören.“</p><lb/>
<p>„Wie hübſch du geworden biſt!“ ſagte ich und<lb/>
betrachtete ſie voller Freude. Gabriele glich gar nicht<lb/>
mehr dem langen, rothaarigen Backfiſch von ehedem; ihr<lb/>
rötliches, ſehr feines und krauſes Haar umſprühte förm¬<lb/>
lich leuchtend ein Geſicht von den zarteſten weißroten<lb/>
Farben, und von den Sommerſproſſen ſchienen nur ein<lb/>
paar ganz pikant wirkende Tupfe über der Naſenwurzel<lb/>
übrig zu ſein. Größer als ich, auch von derberm Knochen¬<lb/>
bau, bot ſie ein Bild blühender Kraft.</p><lb/>
<p>Sie hatte die Thür aufgeſchloſſen und führte mich<lb/>
in das wohlbekannte Eßzimmer mit der karrierten Wachs¬<lb/>
tuchdecke auf dem langen Tiſch und dem Nähtiſch am<lb/>
Fenſter. An dieſem Fenſter, das von der ſtarken Zimmer¬<lb/>
wärme leicht beſchlagen war, lehnte ihre jüngere Schwe¬<lb/>
ſter Mathilde, Mutchen genannt, zwiſchen den weißen<lb/>
Mullvorhängen und malte mit dem Zeigefinger myſtiſche<lb/>
Buchſtaben auf die Scheibe.</p><lb/>
<p>„Mit dem bißchen Ordnen der Tiſchwäſche hätteſt<lb/>
du auch fertig werden können, ſcheint mir,“ bemerkte<lb/>
Gabriele verdrießlich, und warf einen Blick über die<lb/>
Stöße von Servietten, die neben einem halbgeleerten<lb/>
Wäſchekorb auf den Stühlen umherlagen, „es giebt ohne¬<lb/>
hin vor Weihnachten noch viel zu thun.“</p><lb/>
<p>Mutchen fuhr bei unſerm Eintritt ein wenig zu¬<lb/>
<pb n="137" facs="#f0141"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 137 —<lb/>
</fw>ſammen und drehte ſich ſo geſchwind herum, daß der<lb/>
kurze Mozartzopf in ihrem Nacken mitflog. Sie war eine<lb/>
ganz allerliebſte kleine Perſon von etwa achtzehn Jahren,<lb/>
und der heiterſte Uebermut blitzte aus ihren hübſchen<lb/>
Augen. Als ich ſie herzlich begrüßte und ſie fragte, ob<lb/>
ſie ſich meiner auch noch erinnere, da ſah ſie mich mit<lb/>
großen, liſtigen Augen an und atmete tief auf.</p><lb/>
<p>„O ja!“ ſagte ſie, „aber damals waren Sie an¬<lb/>
ders —. O, ſo wie Sie, — ja, ſo möchte ich ausſehen!“</p><lb/>
<p>„Aber warum denn, Mutchen? was iſt denn mit<lb/>
mir?“ fragte ich verwundert über dieſen Ton.</p><lb/>
<p>Sie flog auf mich zu, küßte mich und flüſterte<lb/>
lachend:</p><lb/>
<p>„Ich meine nur, weil Sie ſo ausſehen, daß jeder¬<lb/>
mann — jeder Mann — Sie gern haben muß.“</p><lb/>
<p>„Wirſt du aufhören, mit ſolchen Dingen zu tän¬<lb/>
deln!“ rief Gabriele aufgebracht, die eben ihre Sachen<lb/>
abgelegt und nur die letzten Worte recht gehört hatte, „du<lb/>
biſt das unnützeſte Geſchöpf auf der Welt. Es iſt nicht<lb/>
das geringſte Vernünftige mit ihr aufzuſtellen,“ fügte ſie<lb/>
unwillig, zu mir gewandt, hinzu, während Mutchen<lb/>
trällernd entfloh.</p><lb/>
<p>„Ich kann mir denken, daß ſie dir auch jetzt noch<lb/>
zu thun giebt,“ ſagte ich, „überhaupt hab ich dich innig<lb/>
nach dem Tode eurer Mutter bedauert. Denn nun biſt<lb/>
du natürlich hier gebundener als je. Und du hatteſt doch<lb/>
ganz andre Pläne.“</p><lb/>
<p>„Ich habe ſie noch — für einen gewiſſen Fall, wenn<lb/>
der eintritt,“ antwortete Gabriele und ſetzte ſich zu mir,<lb/>
„aber es iſt mir einſtweilen recht, hier zu ſein und den<lb/>
<pb n="138" facs="#f0142"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 138 —<lb/>
</fw>Hausſtand weiterzuführen. Das kann ich dir nicht er¬<lb/>
klären. Doch ſei gewiß, gegen meinen Willen thät ich's<lb/>
nicht.“</p><lb/>
<p>Ich ſchaute ſie nicht ganz ohne die alte unwillkür¬<lb/>
liche Bewunderung an, wie ſie das ſo feſt und ruhig aus¬<lb/>
ſprach.</p><lb/>
<p>„Das glaub ich von dir,“ erwiderte ich, „mir<lb/>
wärs unmöglich, etwas ſo gegen meine intimſte Umgebung<lb/>
durchzuſetzen.“</p><lb/>
<p>„Dir —?!“ Gabriele lachte; „du haſt ja grade<lb/>
dein Ziel gegen deine ganze Umgebung durchgeſetzt.“</p><lb/>
<p>„Durchgeſetzt? — nein, nichts. Alles nur geſchenkt<lb/>
bekommen,“ bemerkte ich leiſe.</p><lb/>
<p>Sie zuckte die Achſeln.</p><lb/>
<p>„Du bekommſt es eben geſchenkt, — wir andern<lb/>
müſſen es erobern. — — Aber nur eine thörichte Heirat<lb/>
hätte dich aus dem Geleiſe werfen können.“</p><lb/>
<p>„Das könnte auch dir noch paſſieren, Gabriele.“</p><lb/>
<p>Sie wurde ſehr rot und entgegnete heftig:</p><lb/>
<p>„Du meinſt doch nicht etwa, daß die Brieger Herren<lb/>
dafür in Betracht kämen? Die ſind heute noch genau<lb/>
ſo ſchlimm, wie ſie damals waren.“</p><lb/>
<p>„Wie denn: ſchlimm?“ fragte ich.</p><lb/>
<p>„Noch ebenſo anmaßend und dünkelhaft und zurück¬<lb/>
geblieben in ihren Anſchauungen, angefangen vom klein¬<lb/>
ſten Beamten bis hinauf in die Offizierskreiſe. Nur die<lb/>
Form iſt je nach ihrem Stande verſchieden, das Weſen<lb/>
iſt daſſelbe. Glaubſt du, auch nur einer von ihnen ahnte<lb/>
etwas davon, daß wir doch nicht mehr denken wie unſre<lb/>
Mütter und Großmütter? Daß wir nicht mehr lauter<lb/>
<pb n="139" facs="#f0143"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 139 —<lb/>
</fw>Käthchen ſind, die wimmern: ‚mein hoher Herr!’ ſondern<lb/>
daß wir unſer eigner Herr geworden ſind? — kurz, daß<lb/>
wir mit den alten knechtiſchen Vorſtellungen aufräu¬<lb/>
men —.“</p><lb/>
<p>„Ach, thun wir das wirklich?“ fragte ich ganz er¬<lb/>
ſtaunt, „nein, denke nur! wer thut denn das eigentlich?“</p><lb/>
<p>„Das weißt du nicht? Adine, du ſcherzeſt wohl!<lb/>
Du, die ſo weit herumgekommen iſt, du, die ſich ſo frei<lb/>
entwickelt hat, — ja, was haſt du denn die ganze Zeit<lb/>
gethan?!“</p><lb/>
<p>„Ich? ich habe ja gemalt!“ ſagte ich ganz betreten.</p><lb/>
<p>„Nun ja, gemalt! Aber während man malt, denkt<lb/>
man doch an etwas! Haſt du denn dabei nie über<lb/>
Liebe und Ehe nachgedacht, und wie die ſich zu unſern<lb/>
perſönlichen Rechten verhält? Das iſt ſehr unrecht von<lb/>
dir. Und dir lag das doch nah genug: denn eigentlich<lb/>
iſt doch deine Verlobung daran geſcheitert. Nur daran:<lb/>
denn wenn irgend ein Mann dazu imſtande geweſen iſt,<lb/>
ſich in dieſem Punkt vernünftig erziehen zu laſſen, ſo iſt<lb/>
es jedenfalls Doktor Frensdorff.“</p><lb/>
<p>Ich ſchüttelte verwundert den Kopf.</p><lb/>
<p>„Darin irrſt du dich, Gabriele. Seine zauberhafteſte<lb/>
Wirkung war ſeine Tyrannei. Und ſo iſt es wohl meiſtens.“</p><lb/>
<p>Gabriele warf einen forſchenden Blick auf mich.</p><lb/>
<p>„Du redeſt wie deine eigne Urgroßmutter!“ be¬<lb/>
merkte ſie kurz.</p><lb/>
<p>„Unſre armen Urgroßmütter!“ ſagte ich lächelnd,<lb/>
„die wußten freilich rein gar nichts von ſolchen Neuerungen.<lb/>
Die einzige Form ihrer Liebe war wohl Unterordnung,<lb/>
— in dies Gefäß ſchütteten ſie alle ihre Zärtlichkeit.<lb/>
<pb n="140" facs="#f0144"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 140 —<lb/>
</fw>Sollte nicht auch in uns was davon übrig ſein? was<lb/>
machen wir dann mit ſolchem ererbten koſtbaren alten<lb/>
Gefäß?“</p><lb/>
<p>„Wir ſtellen es meinetwegen in den Nippesſchrank<lb/>
zu andern Kurioſitäten, wenn es nicht ſchon ſo löcherig<lb/>
iſt, daß wir es hinauswerfen müſſen,“ antwortete Ga¬<lb/>
briele und ſtand unruhig auf, „ich haſſe alten Plunder!<lb/>
er paßt doch nicht zu den Anforderungen des praktiſchen<lb/>
Lebens.“</p><lb/>
<p>„Vielleicht nicht. Aber er kann den praktiſchen Ge¬<lb/>
rätſchaften ſo unendlich überlegen ſein durch ſeine Schön¬<lb/>
heit,“ bemerkte ich, ſtand aber gleichfalls auf, um nicht<lb/>
all das zu ſagen, was mir auf dem Herzen lag. „Wir<lb/>
reden darüber heute nicht zu Ende, Gabriele, aber ganz<lb/>
außerordentlich fortgeſchritten ſeid ihr ja hier in Brieg!“</p><lb/>
<p>Gabriele kämpfte mit etwas, was ihr nicht über die<lb/>
Zunge wollte. Sie äußerte nur noch zögernd:</p><lb/>
<p>„Du biſt eben eine Künſtlerin, Mine. Ich ſage ja<lb/>
nicht, daß du mit Gefühlen ſpielen würdeſt, aber ihre<lb/>
Tauglichkeit fürs Leben iſt dir doch nicht alles, — wenn<lb/>
ſie dich irgendwie künſtleriſch anregen. Aber — — du<lb/>
kannſt damit leicht Menſchen unglücklich machen.“</p><lb/>
<p>Sie errötete, ihre Stimme wurde unſicher, und ſie<lb/>
ging ſchnell zu alltäglichern Geſprächsſtoffen über. Wäh¬<lb/>
rend wir weiter plauderten, mied ſie meinen Blick, und<lb/>
ich den ihren. Aber ich that es ohne die geringſte<lb/>
Ahnung von dem, was ſich in ihrem Herzen an Befürch¬<lb/>
tungen regte: ſie jedoch begriff aus meinem Schweigen<lb/>
alles. —</p><lb/>
<p>Ich verſpätete mich bei Gabriele ſo ſehr, daß bei uns<lb/>
<pb n="141" facs="#f0145"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 141 —<lb/>
</fw>meine Mutter und Benno ſchon mit dem Abendbrot auf<lb/>
mich warteten, als ich herunterkam.</p><lb/>
<p>„Das thut mir leid; ich wußte nicht, daß ihr ſo<lb/>
genau die Minute einhalten müßt,“ bemerkte ich etwas<lb/>
erſchrocken und nahm eilig meinen Platz am Tiſch ein,<lb/>
„wie du ſiehſt, bin ich noch immer unpünktlich, Benno.“</p><lb/>
<p>„Es iſt nur an mir, mich zu entſchuldigen,“ verſetzte<lb/>
er, ohne mich anzuſehen, „denn es iſt ſehr Iäſtig, daß<lb/>
man um meinetwillen ſo genau ſein muß. Das iſt eben<lb/>
der Sklavendienſt. Sklaverei von früh bis ſpät, und<lb/>
keine Möglichkeit, einmal frei und menſchenwürdig auf¬<lb/>
zuatmen.“</p><lb/>
<p>Meine Mutter blickte mit Befriedigung vom einen<lb/>
zum andern, ſeelenfroh, daß ihre beiden „Kinder“ ſich<lb/>
in Liebenswürdigkeiten überboten. Sie hatte im ſtillen<lb/>
davor gezittert, daß wir uns am Ende ſchlecht vertragen<lb/>
würden.</p><lb/>
<p>Ich ſah unverwandt Benno zu, wie er zerſtreut und<lb/>
haſtig aß, was er grade auf dem Teller hatte. End¬<lb/>
lich konnt ich mich nicht enthalten zu bemerken:</p><lb/>
<p>„Wie ſeltſam, daß du ſo von deinem Beruf ſprichſt,<lb/>
Benno. Grade als ob er dich zum Sklaven, und nicht<lb/>
zum Herrn machte. Oder als ob du ebenſogut einen<lb/>
ganz andern Beruf haben könnteſt, oder auch gar keinen<lb/>
Beruf, oder —“</p><lb/>
<p>„— Und warum ſcheint es dir denn ſo ganz un¬<lb/>
denkbar, daß ich einen andern Beruf ausfüllen könnte,“<lb/>
unterbrach mich Benno nervös.</p><lb/>
<p>„Warum? Das weiß ich nicht. Ich kann es mir<lb/>
einfach nicht anders vorſtellen, als daß du Irrenarzt in<lb/>
<pb n="142" facs="#f0146"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 142 —<lb/>
</fw>Brieg, — oder ſonſtwo — biſt. Ich meine, das iſt kein<lb/>
Zufall, ſondern ein Beweis, wie dein Beruf mit dir ver¬<lb/>
ſchmolzen iſt.“</p><lb/>
<p>Er erwiderte gereizt:</p><lb/>
<p>„Es iſt vielmehr ein Beweis, wie ſehr ein Menſch<lb/>
bei ſtrenger, einſeitiger Berufsarbeit verſtümmelt, in ſei¬<lb/>
ner vollen Entwickelung verkürzt wird. Deshalb nehmt<lb/>
ihr ſo ohne weitres den Berufsmenſchen in uns ſchon<lb/>
für den ganzen Menſchen.“</p><lb/>
<p>„Verſtümmelt, verkürzt?“ wiederholte ich ſtaunend,<lb/>
„aber Benno, entwickelt ihr euch denn nicht dabei ſo<lb/>
ſehr, daß ſchon die Frauenzimmer es euch neidiſch nach¬<lb/>
thun wollen? Schließlich wählt ihr ja den Beruf.“</p><lb/>
<p>„Um in ihm irgend ein paar Fähigkeiten und Fertig¬<lb/>
keiten auszubilden, — ja,“ fiel er ein, „um mehr als<lb/>
das zu thun, dazu gehört Zeit und Geld, alſo iſt es nur<lb/>
für die wenigſten. Was meinſt du wohl, was von<lb/>
unſerm ganzen nicht beruflichen Innenleben zur Ent¬<lb/>
wickelung kommt, wenn man in ſolchem Zeitmangel lebt,<lb/>
wie etwa ich gelebt habe? Mir kommt es vor, ſo lange<lb/>
ich zurückdenken kann, ſchon von der Schulbank her, als<lb/>
hätte ich niemals Zeit gehabt, und als wären daraus die<lb/>
ſchlimmſten Fehlgriffe entſtanden, die ich je begangen habe.“</p><lb/>
<p>Ich ſchwieg. Ich wußte ja von ſeiner überbürdeten<lb/>
Studienzeit, ſeiner raſtloſen Arbeit bei geringſten Mit¬<lb/>
teln, faſt ohne Muße, und ich gab ihm recht. Aber daß<lb/>
es Benno war, der ſo ſprach, konnte ich nicht begreifen.<lb/>
Wann hätte er ſich je mit Mängeln ſeiner Entwickelung<lb/>
herumgeſchlagen? Wann ſich je in ſeiner ſelbſtbewußten<lb/>
Sicherheit beirren laſſen?<lb/>
</p>
<pb n="143" facs="#f0147"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 143 —<lb/>
</fw> <p>Meine Mutter fragte dazwiſchen:</p><lb/>
<p>„Wie iſt es denn morgen mittag, Benno? ißt du zu<lb/>
Hauſe?“</p><lb/>
<p>„Wahrſcheinlich nicht. Es iſt weit über Land, wo<lb/>
ich hin muß. Wir bringen den Kranken wohl gleich<lb/>
mit,“ entgegnete er zerſtreut, beendete etwas haſtig ſein<lb/>
Abendeſſen und ſtand auf.</p><lb/>
<p>„Du entſchuldigſt wohl, es wartet jemand auf mich,“<lb/>
bemerkte er zur Mutter, und dann, ſchon bei der Thür,<lb/>
wandte er ſich noch einmal zu mir und ſagte zögernd:</p><lb/>
<p>„Ich wollte dich noch fragen, ob du nicht — ich<lb/>
wollte dich bitten, morgen vormittag, — natürlich falls<lb/>
du nichts andres vorhaſt, — ob du mir nicht wieder<lb/>
etwas Geſellſchaft leiſten willſt. So wie heute. Es iſt<lb/>
meine liebſte Stunde.“</p><lb/>
<p>Dabei ſah er eilig und beſchäftigt aus und ſah nie¬<lb/>
mand an, während er redete.</p><lb/>
<p>„Gewiß! ich will kommen,“ ſagte ich ein wenig<lb/>
leiſe. Dabei ſchlug auch ich die Augen nicht auf. Meine<lb/>
Glieder wurden mir bleiſchwer. Ich ſtützte die Arme<lb/>
auf den Tiſch und den Kopf darauf. „Wenn ich doch<lb/>
aus dem Hauſe ginge und den Nachtzug nach Paris<lb/>
nähme!“ dachte ich.</p><lb/>
<p>Meine Mutter hatte von Benno wieder auf mich<lb/>
geblickt; ihre Augen leuchteten, und wer kann wiſſen,<lb/>
welche Hoffnungen in ihr aufſtiegen und welche Mutter¬<lb/>
wünſche, während ſie umherging und das Dienſtmädchen<lb/>
beaufſichtigte, das den Tiſch abräumte. Dieſes war eine<lb/>
arme entlaſſene Inſaſſin des Irrenhauſes, wie meiſtens<lb/>
unſer Geſinde.</p><lb/>
<pb n="144" facs="#f0148"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 144 —<lb/>
</fw> <p>Nach einer Weile ſchien in einer Droſchke Beſuch<lb/>
vorzufahren. Meine Mutter trat in den Flur hinaus<lb/>
und kam bald darauf mit einer kleingewachſenen jungen<lb/>
Dame zurück, die an einem Krückſtock ging.</p><lb/>
<p>„Die Baroneſſe Daniela hatte gehofft, Benno an¬<lb/>
zutreffen,“ bemerkte die Mutter, indem ſie uns mitein¬<lb/>
ander bekannt machte, „ich habe ſie gebeten, bei uns ein<lb/>
wenig zu warten, weil Benno nur vorübergehend in<lb/>
Anſpruch genommen iſt.“</p><lb/>
<p>„Ich wollte Herrn Doktor Frensdorff nur einen Augen¬<lb/>
blick ſprechen,“ ſagte die Baroneſſe mit einer höchſt wohl¬<lb/>
lautenden ſanften Stimme zu mir, „nur um zu hören,<lb/>
ob ich morgen kommen darf. Denn ich kann nicht immer<lb/>
von Hauſe fortkommen. — Aber vielleicht wiſſen Sie<lb/>
überhaupt gar nicht, daß ich ſeine Schülerin bin?“</p><lb/>
<p>„Nein! Davon wußte ich allerdings nichts,“ ver¬<lb/>
ſetzte ich, ſie ins Wohnzimmer geleitend, wobei ich ſehen<lb/>
konnte, wie ſtark ſie in den Schultern und Hüften ver¬<lb/>
wachſen war, „— aber unmöglich ſtudieren Sie Medizin?“</p><lb/>
<p>Die Baroneſſe Daniela mußte bei dieſer Zumutung<lb/>
lachen, und ihr blaſſes, ſchmales, merkwürdig altblickendes<lb/>
Geſicht verjüngte und verſchönte ſich dabei. „Nein, nein!“<lb/>
wehrte ſie ab, und ſetzte ſich mühſelig hin, „richtig ſtu¬<lb/>
dieren kann ich ja überhaupt nicht. Aber Herr Doktor<lb/>
Frensdorff treibt viel Schönes mit mir, Litteratur, Ge¬<lb/>
ſchichte, ſogar etwas Philoſophie.“</p><lb/>
<p>„Was Tauſend! Benno thut das?“ unterbrach ich<lb/>
ſie überraſcht, „aber wann kommt er denn dazu?“</p><lb/>
<p>„Ja, er thut es aus Güte für mich. Ich bin näm¬<lb/>
ich ſeine Patientin geweſen. Eh ich zu ihm kam, war<lb/>
<pb n="145" facs="#f0149"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 145 —<lb/>
</fw>ich ganz entſetzlich unglücklich. Er aber hat mich gelehrt,<lb/>
glücklich zu werden.“</p><lb/>
<p>„Indem er Ihnen ſolche Studien erſchloß?“</p><lb/>
<p>Sie ſchüttelte den blonden Kopf.</p><lb/>
<p>„Nein. Indem er mich darüber aufklärte, daß das,<lb/>
woran ich kranke, unheilbar iſt, und daß ich mich damit<lb/>
abfinden muß. Unheilbar verwachſen bin ich, — nein,<lb/>
werden Sie nicht verlegen für mich!“ fügte ſie ſehr lieb<lb/>
im Ton hinzu, und legte ihr kleines blaugeädertes Händ¬<lb/>
chen auf meine Hand, „Sie ſehen ja, ich kann ſo ganz<lb/>
ruhig davon ſprechen.“</p><lb/>
<p>Und als ich ihre Hand umfaßt hielt, und ſie die<lb/>
ſtumme Anteilnahme, das große lebhafte Intereſſe in mei¬<lb/>
nen Augen leſen mochte, da fuhr ſie vertrauensvoll fort:</p><lb/>
<p>„Mich haben die Menſchen ſo ſehr damit gepeinigt,<lb/>
daß ſie mir aus lauter Mitleid vorredeten, ich würde<lb/>
mich bis zum erwachſenen Alter grade wachſen und wer¬<lb/>
den wie andre auch. Aber je älter ich wurde, — ich<lb/>
bin jetzt neunzehn, — deſto beſſer begriff ich, daß ſie<lb/>
mich betrogen, und wagte doch nicht, es irgendwen merken<lb/>
zu laſſen oder mich gegen irgendwen auszuſprechen. Denn<lb/>
bemitleidet leben zu müſſen, das iſt doch wie Tod, nicht<lb/>
wahr? Ueber dieſem innern Zwang und erſtickten Kum¬<lb/>
mer wurde ich zuletzt ſchwermütig. Und nun wurde Herr<lb/>
Doktor Frensdorff ins Haus gerufen. Er brauchte nicht<lb/>
lange, um die Sachlage zu durchſchauen! Er fing damit<lb/>
an, mich die Wahrheit ertragen zu lehren. Ach, er hat<lb/>
es nicht leicht gehabt, das können Sie glauben! Ich<lb/>
habe bei ihm geweint und geſchrieen, und ſchließlich lernte<lb/>
ich bei ihm wieder lachen.“<lb/>
</p> <fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#g">Lou Andreas-Salomé</hi>, Fenitſchka. 10<lb/>
</fw>
<pb n="146" facs="#f0150"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 146 —<lb/>
</fw> <p>In mir wurde alles Wärme und Zärtlichkeit, als<lb/>
ich ſo dem feinen, ſympathiſchen Stimmchen zuhörte. Das<lb/>
beſeelte Geſicht da vor mir, mit ſeinem Ausdruck von<lb/>
Mut, Glück und Leiden, wirkte ſo ſtark auf meine durch<lb/>
alle Eindrücke leicht erregten Sinne, daß ich die kleine<lb/>
Verwachſene am liebſten an mich gezogen und geküßt hätte.</p><lb/>
<p>Auch gemalt und für mich behalten hätte ich gern<lb/>
dies intereſſante kleine Geſicht. Darüber achtete ich nur<lb/>
noch zerſtreut auf ihre Worte.</p><lb/>
<p>Um es nicht merken zu laſſen, ſagte ich:</p><lb/>
<p>„Ich kann mir ſehr gut denken, daß in dieſer kleinen<lb/>
Provinzialſtadt mit ihrem Mangel an geiſtigen Intereſſen<lb/>
Benno Ihnen durch ſein Eingehn auf alles ein wahrer<lb/>
Halt und Troſt iſt. Aber wahrſcheinlich ſind Sie es ihm<lb/>
nicht minder.“</p><lb/>
<p>„Nein, ich bin ihm wohl nichts,“ ſagte ſie ſehr ernſt¬<lb/>
haft, „oder richtiger: ich wäre ihm wohl nichts, wenn<lb/>
ich nicht ein Krüppel wäre, der ihn braucht und ihm leid<lb/>
thut. Aber das iſt ja grade das Herrliche und Merk¬<lb/>
würdige: daß es ſo glücklich macht, ſich ihm gegenüber<lb/>
klein und gering vorzukommen und nur ſein Mitleid zu<lb/>
verdienen. Daß er ſich zu mir herabbeugen muß, und<lb/>
daß ich alles nur durch ihn habe, — das hab ich eben<lb/>
vor all den glücklichen, geſunden, anſehnlichern Menſchen<lb/>
voraus, nicht wahr? Dafür gönn ich ihnen gern ihre<lb/>
Schönheit und Kraft, und bin zufrieden mit meinem Ge¬<lb/>
brechen und meiner Schwäche. — Aber ich weiß gar<lb/>
nicht, warum ich Ihnen das alles erzähle,“ fügte ſie<lb/>
lächelnd hinzu, „Sie ſehen ſo gut aus: vielleicht lachen<lb/>
Sie nicht darüber.“<lb/>
</p>
<pb n="147" facs="#f0151"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 147 —<lb/>
</fw> <p>„Nein, ich lache nicht darüber,“ ſagte ich aufs<lb/>
tiefſte ergriffen und ſchloß die kleine Schwärmerſeele<lb/>
in die Arme, wie ein Schweſterchen, das ich bis auf den<lb/>
Grund ihrer ſeligen thörichten Romantik verſtand. Ob<lb/>
ſie wohl eine Ahnung davon hat, daß ſie ihn liebt?<lb/>
dachte ich mit furchtſamem Herzen.</p><lb/>
<p>Da fuhr ſie plötzlich in meinen Armen zuſammen,<lb/>
ſo ſehr, daß ihr ganzer armer kleiner Körper erzitterte.</p><lb/>
<p>„Was iſt — ?“ fragte ich erſchrocken und ſtand auf.</p><lb/>
<p>Sie lauſchte.</p><lb/>
<p>„— Es iſt ſein Schritt!“ ſagte ſie leiſe.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0152"/>
<p> <hi rendition="#fr #in">A</hi>ls ich am nächſten Vormittag zu Benno hinüber¬<lb/>
ging, war er ſchon da, aber ein Angeſtellter des Irren¬<lb/>
hauſes war noch bei ihm und ſtand wartend neben dem<lb/>
Schreibtiſch, an dem Benno ſaß und einige Papiere<lb/>
ordnete.</p><lb/>
<p>Ich zündete den Spiritus unter dem Theekeſſelchen<lb/>
an, und ſetzte mich auf eine breite mit Leder überzogene<lb/>
Ottomane an der Hinterwand des Zimmers. Auf einem<lb/>
dicht heran geſchobenen niedrigen Tiſch lagen durch¬<lb/>
einander allerlei Bücher und broſchierte Schriften. Nach<lb/>
dem geſtrigen Geſpräch mit der kleinen Baroneſſe wun¬<lb/>
derte ich mich nicht mehr, zwiſchen der Fachlitteratur<lb/>
die verſchiedenſten andern Geiſteswerke zu finden, von<lb/>
denen ich früher nie geglaubt hätte, daß ſie ſich bis zu<lb/>
Benno verirren würden.</p><lb/>
<p>Zweifellos war dieſe Bereicherung und Vermehrung<lb/>
ſeiner Intereſſen ein vorteilhafter Wechſel; nur zu ſeiner<lb/>
ganzen Eigenart, von der Schroffheiten und Engen<lb/>
mir völlig unabtrennbar ſchienen, wollte er nicht recht<lb/>
ſtimmen.</p><lb/>
<p>Nachdenklich langte ich einen abgegriffenen klein¬<lb/>
gedruckten Band hervor, der zu einer ältern Schillerausgabe<lb/>
gehörte; offenbar durchſtöberte Benno den alten Familien¬<lb/>
<pb n="149" facs="#f0153"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 149 —<lb/>
</fw>ſchrank im Wohnzimmer, um ſich litterariſch zu bilden,<lb/>
und war jetzt alſo bei Schiller angelangt.</p><lb/>
<p>Dieſe Bemerkung kam mir ohne allen Hohn, — ich<lb/>
freute mich drüber, daß er im Grunde doch noch ganz<lb/>
derſelbe blieb, — Pedant und unmodern.</p><lb/>
<p>„Wallenſteins Tod“. Mitten im Band kniſterte<lb/>
ein breites trockenes Epheublatt und ließ das Buch ſich<lb/>
dort von ſelbſt öffnen. Ein langer feiner Bleiſtiftſtrich<lb/>
den berühmten Monolog an Max entlang:</p><lb/>
<lg type="poem"> <l>Die Blume iſt hinweg aus meinem Leben,</l><lb/>
<l>Und kalt und farblos ſeh' ich's vor mir liegen.</l><lb/>
<l>Denn <hi rendition="#g">er</hi> ſtand neben mir, wie meine Jugend,</l><lb/>
<l>Er machte mir das Wirkliche zum Traum,</l><lb/>
<l>Um die gemeine Deutlichkeit der Dinge</l><lb/>
<l>Den goldnen Duft der Morgenröte webend —</l><lb/>
<l>Im Feuer ſeines liebenden Gefühls</l><lb/>
<l>Erhoben ſich, mir ſelber zum Erſtaunen,</l><lb/>
<l>Des Lebens flach alltägliche Geſtalten.</l><lb/>
<l>— Was ich mir ferner auch erſtreben mag,</l><lb/>
<l>Das Schöne iſt doch weg, das kommt nicht wieder.</l><lb/>
</lg> <p>— — Ich las es ganz arglos; mir fiel nicht ein,<lb/>
daß jemand hier „ſie“ für „er“ geleſen haben könnte.<lb/>
Aber auch zu mir ſprach es wie ein Liebesgedicht —.</p><lb/>
<p>Benno war aufgeſtanden, er hatte den Mann ab¬<lb/>
gefertigt und wandte ſich mir zu.</p><lb/>
<p>„Ach laß das,“ bemerkte er mit einem Anflug von<lb/>
Verlegenheit, als er mich mit dem Buch in der Hand<lb/>
ſitzen ſah, „hier giebt es nichts, was dich intereſſieren<lb/>
könnte. Wir redeten ja ſchon geſtern davon, daß man<lb/>
in allem unwiſſend und ein Stümper bleibt, was nicht<lb/>
zum Beruf gehört. Ich kann nur wieder ſagen: leider!<lb/>
<pb n="150" facs="#f0154"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 150 —<lb/>
</fw>Denn auch in meinem Beruf wäre der Tüchtigſte, wer<lb/>
zugleich Welt und Leben mit umfaſſen könnte.“</p><lb/>
<p>Ich legte das Buch aus der Hand, beſorgte den<lb/>
Thee und entgegnete zögernd:</p><lb/>
<p>„Früher dachteſt du doch ganz anders darüber,<lb/>
Benno. Du urteilteſt über alles als Mediziner ab und<lb/>
ließeſt keinen Einwand gelten. Wodurch iſt denn das<lb/>
nur ſo gekommen?“</p><lb/>
<p>Er war an das Fenſter getreten und blickte auf die<lb/>
verſchneite Straße hinaus, die von den gegenüberliegen¬<lb/>
den Gefängniſſen verdunkelt wurde.</p><lb/>
<p>„Dadurch, daß ich dich verlor!“ ſagte er halblaut.</p><lb/>
<p>Ich wagte nichts zu erwidern. Ich verharrte<lb/>
regungslos. Aber ich dachte bei mir: „Das war ja durch¬<lb/>
aus dein eigner Wille, dieſer Verluſt.“</p><lb/>
<p>Ohne ſich vom Fenſter abzuwenden und ohne nach<lb/>
mir hinzuſehen, fuhr er mit halber Stimme fort:</p><lb/>
<p>„Ja, dadurch allein. Sonſt wär ich wohl lebens¬<lb/>
lang ſo geblieben wie damals: für meine eigne Perſon ge¬<lb/>
wiß nicht anmaßend, ſondern voll Beſcheidenheit, aber<lb/>
voll Ueberſchätzung und Dünkel hinſichtlich meiner un¬<lb/>
fehlbaren Weisheit, als Fachmenſch. Aber da erkannte<lb/>
ich allmählich, wodurch ich dich verloren hatte: durch den<lb/>
Mangel an Einſicht in das, was dir not that, durch<lb/>
Mißverſtehen alles deſſen, was kraftvoll und geſund in<lb/>
dir war, und nur deshalb krankhaft erſchien, weil man<lb/>
deine Entwickelung unterband, weil man dich nicht in den<lb/>
Stand ſetzte, es künſtleriſch aus dir herauszugeben —“</p><lb/>
<p>„— Das war gut ſo,“ unterbrach ich ihn mit An¬<lb/>
ſtrengung, „— die Zukunft hat es bewieſen. Sie hat<lb/>
<pb n="151" facs="#f0155"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 151 —<lb/>
</fw>bewieſen, wo meine Tüchtigkeit. liegt. — — Nicht da,<lb/>
wo wir ſie ſuchten —.“</p><lb/>
<p>„Scheinbar: ja,“ verſetzte er faſt heftig in unter¬<lb/>
drücktem, gequältem Ton, „ſcheinbar hatt ich ja recht,<lb/>
aber warum? Nur, einzig und allein nur, weil wir von<lb/>
vornherein einen entſetzlichen Fehler gemacht haben. Ich<lb/>
meine in deinem Verhalten zu mir. Anſtatt dich durch<lb/>
die Grenzen und Schranken meiner Unerfahrenheit ein¬<lb/>
zuengen, hätt ich mich durch dein reicheres Weſen hinaus¬<lb/>
leiten laſſen ſollen ans ihnen, — grade wie es mir ja<lb/>
durch dich während unſrer Trennung geſchehen iſt.“</p><lb/>
<p>„Nein, o Benno, nein!“ fiel ich ein, „dann wärſt<lb/>
du ja gar nicht du ſelbſt geweſen.“</p><lb/>
<p>„Ich ſpreche dich ja bei dieſem begangenen Fehler<lb/>
durchaus nicht von Mitſchuld frei!“ ſagte er eindring¬<lb/>
lich, „nein, wie ſehr, wie ſehr warſt du ſelbſt ſchuld<lb/>
daran! Schuld durch deine Folgſamkeit und Fügſamkeit,<lb/>
ſchuld durch deine leidenſchaftliche Selbſtunterwerfung und<lb/>
den kritikloſen Glauben an meine thörichte Unfehlbarkeit.<lb/>
Hätteſt du mich nur nicht über dich geſtellt, ſondern<lb/>
neben dich, — ach, lieber noch unter dich, als ſo hoch<lb/>
hinauf.“</p><lb/>
<p>„Dann hätt ich dich nicht geliebt,“ ſagte ich leiſe.</p><lb/>
<p>„Ach Kind,“ verſetzte er mit gedämpfter Stimme<lb/>
und wendete ſich vom Fenſter fort, „— warum liebt<lb/>
ich dich denn? mir ſelbſt unbewußt doch um deswillen,<lb/>
worin du thatſächlich über mir ſtandeſt, etwas Selteneres,<lb/>
Feineres, Glanzvolleres warſt als ich. Ich kam aus der<lb/>
Dürftigkeit, aus der Dunkelheit zu dir wie ins Licht.<lb/>
— — Sieh, warum ſoll das auch nicht ſein? Es ſind<lb/>
<pb n="152" facs="#f0156"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 152 —<lb/>
</fw>ja grade ſolche Frauen, die uns vor der Seelenöde ret¬<lb/>
ten, die unſre Berufsmonotonie ergänzen —. Im Beruf,<lb/>
da mögen wir ja die Ueberlegenen ſein, mögen beſtim¬<lb/>
men, befehlen, unterweiſen, was uns unterſtellt iſt, —<lb/>
aber der Frau gegenüber, die wir lieben: glaube mir,<lb/>
da fällt dieſer ſchlechte Ehrgeiz fort. Da werden wir<lb/>
wieder gut und einfach und Kinder, und wollen uns gern<lb/>
beſchenken, uns gern die ſchönſten Träume erzählen laſſen,<lb/>
— mit unſerm Kopf in eurem Schoß.“</p><lb/>
<p>Ich hatte mich in dem Seſſel niedergelaſſen, die<lb/>
Arme aufgeſtützt und das Geſicht in den Handflächen ver¬<lb/>
graben. Er ſollte mir nicht in das Geſicht ſehen, das<lb/>
nichts zu verſchweigen verſtand. Er ſollte nicht ſehen,<lb/>
wie ſeine Worte auf mich wirkten — gleich einem feinen,<lb/>
langen, ſchmerzenden Stich durch alle Nerven.</p><lb/>
<p>Eine ſtaunende und enttäuſchte Traurigkeit legte<lb/>
ſich über mich, als er ſo von ſeiner Liebe ſprach, —<lb/>
eine Traurigkeit, als gölte dieſe Liebe gar nicht mir,<lb/>
ſondern als liebte er ſozuſagen an mir vorbei ins Leere<lb/>
hinein.</p><lb/>
<p>Als ich noch immer ſchwieg, kam Benno näher,<lb/>
ſetzte ſich mir gegenüber an das Kaminfeuer und ſagte<lb/>
nach einer Pauſe:</p><lb/>
<p>„Siehſt du, von dieſen innern Umwälzungen iſt<lb/>
auch meine äußere Exiſtenz beeinflußt worden. Du mußt<lb/>
nicht denken, daß ich ewig hier bleiben will. Ich will<lb/>
nicht den Direktorpoſten hier, und habe Ausſichten in<lb/>
einer größern Stadt — —. Nun, davon ein andres<lb/>
Mal. Ich wollte dir nur ſagen, weshalb ich hier ſo un¬<lb/>
ſinnig viel gearbeitet habe, — du dachteſt wohl, weil<lb/>
<pb n="153" facs="#f0157"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 153 —<lb/>
</fw>ich ganz aufgegangen wäre hier im Winkel. Aber das iſt<lb/>
nicht ſo. Mit einem Ziel vor Augen, einem einzigen<lb/>
Ziel, hab ich wie verrückt gearbeitet — und auch ge¬<lb/>
ſpart und gegeizt, — der reine Hamſter —.“ Er bückte<lb/>
den Kopf gegen das Feuer und lächelte ein wenig: es<lb/>
ſah beinah kindlich froh aus.</p><lb/>
<p>Ich hatte die Hände ſinken laſſen und ſchaute auf<lb/>
ihn, und eine unausſprechliche Weichheit kam über mich.<lb/>
Ich ſah den blonden Kopf mit dem gelichteten Haar an<lb/>
den Schläfen, dem nervöſen Zug um den Mund, und<lb/>
mit dem etwas angeſtrengten, geſpannten Ausdruck,<lb/>
der faſt nie mehr von ſeinem Geſichte wich. Und ich<lb/>
ſah vor mir die Oede, durch die er gewandert war,<lb/>
die Summe von Arbeit und Einſamkeit, die hinter ihm<lb/>
lag. Wie ein neuer, zuvor nie in ſeiner Wirklichkeit<lb/>
von mir geſchauter Menſch kam er mir vor; der „ge¬<lb/>
panzerte“ Mann meiner Backfiſchromantik legte ſeine<lb/>
Rüſtung ab, und dahinter ſtand ein kindguter, liebe¬<lb/>
bedürftiger Menſch, der keinen, — nein keinen, mit har¬<lb/>
tem Fuß niederzutreten vermöchte.</p><lb/>
<p>„Um den Hals fallen ſollte man ihm, und ihm alles<lb/>
Liebe anthun!“ dachte ich weich und erſchüttert. Aber<lb/>
in meinem Herzen blieb dennoch dieſelbe große Traurig¬<lb/>
keit und Enttäuſchung, wie wenn er mir etwas Bitteres<lb/>
zu leide gethan hätte.</p><lb/>
<p>Er ſtand in ſeiner Unruhe wieder auf und ſagte be¬<lb/>
fangen:</p><lb/>
<p>„Was es mich damals gekoſtet hat, — nur deine<lb/>
Mutter weiß es, was es mich gekoſtet hat, dich fort¬<lb/>
zulaſſen. Du durfteſt es ja nicht wiſſen. Und um deinet¬<lb/>
<pb n="154" facs="#f0158"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 154 —<lb/>
</fw>willen mußte es ſein. Ich ſchuldete deinen Eltern ſo<lb/>
viel, — ich hätte ja auch nie um dich zu werben ge¬<lb/>
wagt, — ich konnte dich nicht kranken und verkümmern<lb/>
laſſen. Jetzt, — jetzt würd es anders ſein, Adine.“</p><lb/>
<p>„— Benno — !“ ſagte ich leiſe, verwirrt, wie geſtern,<lb/>
und auch in abwehrender Furcht wie geſtern, vor den<lb/>
Worten, die nun kommen mußten. Aber es war doch<lb/>
nicht dieſelbe Furcht, und nichts erzitterte in mir dabei<lb/>
in lähmendem Unterliegen, und nichts durchſchauerte mich,<lb/>
wie geſtern. Ich dachte in dieſem Augenblick überhaupt<lb/>
nicht an mich, ſondern nur allein an ihn, und alles, was<lb/>
ich fürchtete, war, ihn leiden zu ſehen, ihm weh thun<lb/>
zu müſſen.</p><lb/>
<p>Nie, noch nie bin ich ihm menſchlich, in menſch¬<lb/>
licher Anteilnahme, mitempfindend ſo nahe geweſen, —<lb/>
nie aber auch war ich gleichzeitig ſo fern von ihm, ſo<lb/>
weit, weit fort, — als Weib.</p><lb/>
<p>„Ja, vielleicht haſt du recht!“ ſagte ich atemlos,<lb/>
überſtürzt, und richtete mich auf, „— vielleicht hätten<lb/>
wir von allem Anfang an anders miteinander ver¬<lb/>
ſchmelzen können, ohne Kampf, ohne Hemmnis, auch ohne<lb/>
Unterordnung oder Ueberordnung des einen oder des an¬<lb/>
dern! Einfach in der Freude und im Rauſch unſrer<lb/>
friſchen Jugend. Ja vielleicht! Vielleicht giebt es eine<lb/>
ſolche Liebe, und iſt ſie möglich und iſt ſie ſchön,“ —<lb/>
ich ſtockte, und ein Schmerz, den ich ſelbſt nicht begriff,<lb/>
machte mir die Bruſt eng; ich fügte mühſam hinzu:<lb/>
„— aber das iſt verſcherzt, das iſt für mich zu ſpät —“</p><lb/>
<p>„Nein, — nicht! bitte, ſage nichts!“ bat er haſtig<lb/>
und durch meinen plötzlichen Ausbruch erſchreckt, „— du<lb/>
<pb n="155" facs="#f0159"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 155 —<lb/>
</fw>ſollſt gar nicht ſo übereilt — du ſollſt dir Zeit laſſen,<lb/>
— prüfen —; nur mir von der Seele ſprechen mußt ich<lb/>
es gegen dich —“</p><lb/>
<p>Er brach ab, weil im anſtoßenden Wartezimmer eine<lb/>
Thür knarrte; ein leichtes Geräuſch, wie von einem Stock,<lb/>
der den Boden berührte, wurde hörbar.</p><lb/>
<p>Benno blickte unruhig auf die kleine Standuhr auf<lb/>
dem Kaminſims.</p><lb/>
<p>„Unmöglich kommt ſie ſo früh,“ murmelte er ver¬<lb/>
wirrt, „ich habe ihr doch geſtern abend die Stunde<lb/>
genannt.“</p><lb/>
<p>Doch ſchon pochte es leiſe, und er öffnete die Thür<lb/>
ins Wartezimmer. Vor ihm, ganz hell vor Freude, Er¬<lb/>
wartung und Ungeduld, ſtand die kleine Baroneſſe.</p><lb/>
<p>Sie begrüßte mich wie eine alte Bekannte, ohne<lb/>
irgend etwas von der Benommenheit zu merken, worin<lb/>
ſie Benno und mich vorfand; ſie war dazu ſelbſt zu<lb/>
benommen.</p><lb/>
<p>„Wir ſind geſtern ſchon ganz ſchnell die beſten<lb/>
Freunde geworden,“ erklärte ich Benno, der ihr den<lb/>
Krückſtock aus der Hand nahm und ihr den bequemſten<lb/>
Seſſel heranrückte.</p><lb/>
<p>„Das wundert mich gar nicht,“ erwiderte er mit<lb/>
der ruhigen und beruhigenden Stimme, die er als Arzt<lb/>
zur Verfügung zu haben ſchien, wie eine bereitliegende<lb/>
Maske, „du würdeſt auch in ganz Brieg ſchwerlich einen<lb/>
zweiten Menſchen finden, mit dem du ſo gut zuſammen¬<lb/>
paßt, wie die Baroneſſe Daniela.“</p><lb/>
<p>„Nicht in allem!“ ſagte die kleine Verwachſene lä¬<lb/>
chelnd, „man dürfte uns zum Beiſpiel ſchon nicht zuſammen<lb/>
<pb n="156" facs="#f0160"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 156 —<lb/>
</fw>auf der Straße ſehen; wie ſchön würd ich da nach¬<lb/>
humpeln müſſen.“</p><lb/>
<p>Benno warf ihr durch ſeine Brille einen forſchenden<lb/>
Blick zu.</p><lb/>
<p>„Grade deshalb!“ bemerkte er, „denn wären Sie<lb/>
ſo ſchlank gewachſen wie eine Tanne im Walde, ſo wür¬<lb/>
den Sie in andrer Hinſicht ſchwerlich ſo hoch in die Höhe<lb/>
gewachſen, ſondern recht oberflächlich ausgefallen ſein,<lb/>
und unſrer Dina in allen Stücken nachhumpeln müſſen.“</p><lb/>
<p>Sie ſtrahlte ihn ſtatt jeder Antwort mit ihren dank¬<lb/>
baren, glücklichen Augen an, und ich ſah es ihr an, wie<lb/>
völlig geborgen ſie ſich vorkam, — auf eine Stunde<lb/>
vor allem Ungemach geborgen, und mit ihm zu zweit<lb/>
allein.</p><lb/>
<p>„Ich gehe nun hinüber,“ äußerte ich und gab ihr<lb/>
die Hand, „ich denke aber, daß wir bald wieder mit¬<lb/>
einander plaudern.“</p><lb/>
<p>„Bald, ja!“ verſetzte ſie zerſtreut und blickte unver¬<lb/>
ſehens Benno an, ſtatt mich, „— wenn man mich nur<lb/>
bald wieder herläßt. Jetzt gibt es ſo viele Abhaltungen<lb/>
vor Weihnachten. Deswegen mußt ich heute ſchon ſo<lb/>
früh kommen, — ſpäter käm ich nicht frei.“</p><lb/>
<p>Ich verließ das Zimmer faſt mit einer wunderlichen<lb/>
Regung von Neid. Ja, ich beneidete beinah die kleine<lb/>
Verwachſene um die harmloſe Romantik, womit ſie da<lb/>
drinnen bei Benno ihren Anteil an Menſchenglück ſich<lb/>
vorweg nahm. Sie konnte ihn hoch über ſich ſtellen,<lb/>
ſich ſelbſt demütig unter ihn, ohne daß dieſe halb er¬<lb/>
träumte Situation ſich jemals zu ändern brauchte, ohne<lb/>
daß die Wirklichkeit des Lebens ſie jemals in ihren Illu¬<lb/>
<pb n="157" facs="#f0161"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 157 —<lb/>
</fw>ſionen und Phantaſien ſtören würde, — denn Leben und<lb/>
Wirklichkeit blieben ihr doch wohl immer fern.</p><lb/>
<p>Sie ſetzte jetzt den Becher an die Lippen und<lb/>
nippte von derſelben Sklavenſeligkeit, woran ich mich<lb/>
einſt Benno gegenüber ſo bis zur bewußtloſen Selbſt¬<lb/>
vernichtung berauſcht hatte, — und die es für mich ihm<lb/>
gegenüber nun nicht mehr gab. Und arglos hielt er ihr<lb/>
dieſen betäubenden, gefährlichen Trank an die Lippen.<lb/>
Von mir aber, die damit bis in die letzten Nervenfaſern<lb/>
vergiftet geweſen war, heiſchte er ebenſo arglos, daß ich,<lb/>
mit ernüchtertem Herzen und ernüchterten Augen, ihn lie¬<lb/>
ben ſollte —.</p><lb/>
<p>Bei uns im Wohnzimmer traf ich Gabriele. Meine<lb/>
Mutter ſchien eben erſt von Weihnachtsbeſorgungen in<lb/>
der Stadt heimgekehrt zu ſein; ſie ſtand noch im Hut<lb/>
da und trug die einzelnen Ausgaben in ihr Notizbüchel¬<lb/>
chen ein.</p><lb/>
<p>Gabriele drehte ſich raſch nach mir um und rief:</p><lb/>
<p>„Ich bin nur da, um dich zu fragen, ob du nicht<lb/>
heute abend ein wenig zu uns heraufkommen willſt? Es<lb/>
ſind lauter alte Bekannte bei uns, die neugierig ſind,<lb/>
dich wiederzuſehen, wie du dir wohl denken kannſt.“</p><lb/>
<p>„Ja, danke. Vielleicht. Nimm es lieber nicht als<lb/>
gewiß,“ entgegnete ich, von der Vorſtellung erſchreckt,<lb/>
den Abend geſellig verbringen zu ſollen, und ſetzte mich<lb/>
an den Tiſch, auf dem mehrere aufgeſchnürte Pakete mit<lb/>
blitzenden Anhängſeln zum Chriſtbaum lagen.</p><lb/>
<p>„Auf mich mußt du keine Rückſicht nehmen,“ be¬<lb/>
merkte die Mutter und legte ihr Notizbuch neben mich<lb/>
hin, „ſo früh, wie ich's gewohnt bin, kannſt du dich ohne¬<lb/>
<pb n="158" facs="#f0162"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 158 —<lb/>
</fw>hin nicht zur Ruhe begeben. Aber ich wache nicht davon<lb/>
auf, wenn du ſpäter ins Schlafzimmer kommſt.“</p><lb/>
<p>Ich langte nach dem kleinen abgenutzten Bleiſtift<lb/>
am Notizbuch und begann zerſtreut auf dem harten grau¬<lb/>
weißen Paketumſchlag zu zeichnen.</p><lb/>
<p>„Doktor Frensdorff kommt wohl ſicher nicht mit<lb/>
herauf?“ fragte Gabriele zögernd.</p><lb/>
<p>„Schwerlich,“ verſetzte die Mutter, „er fährt mit¬<lb/>
tags weit über Land und kehrt erſt ſpät zurück.“</p><lb/>
<p>„Alſo nicht!“ bemerkte Gabriele in ſo merkwürdig<lb/>
reſigniertem Ton, daß ich unwillkürlich aufblickte.</p><lb/>
<p>Ich vermochte in dem geſenkten Geſicht, das von<lb/>
feinem Kraushaar wie von einer leuchtenden Wolke um¬<lb/>
ſchattet wurde, nichts zu leſen. Aber jetzt nachträglich<lb/>
fiel mir Gabrielens fortwährendes Erröten bei unſerm<lb/>
geſtrigen Geſpräch und manches ihrer Worte auf.</p><lb/>
<p>Faſt kam mir ein Lächeln. Wenn ſie wirklich in<lb/>
Benno verliebt war, ſo mußte man es humoriſtiſch nen¬<lb/>
nen, um wie verſchiedener, ja einander ausſchließender<lb/>
Eigenſchaften willen wir drei uns für ihn intereſſiert<lb/>
hatten. Was iſt nun ein Menſch weſentlich andres, als<lb/>
was wir uns aus ihm zurechtmachen?</p><lb/>
<p>Aber von uns dreien traute ich Gabriele das beſte<lb/>
Urteil über ihn zu. Vermutlich hatte ſie ganz recht damit,<lb/>
daß ſie eine paſſende Frau für Benno wäre, von der<lb/>
er ſich dann ſicher auch genau ſo erziehen ließe, wie es<lb/>
ſich nach Gabrielens Meinung für die Frau von heute<lb/>
ſchickte.</p><lb/>
<p>Da bemerkte Gabriele:</p><lb/>
<p>„Doktor Frensdorff iſt überanſtrengt und über¬<lb/>
<pb n="159" facs="#f0163"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 159 —<lb/>
</fw>beſchäftigt, daher geht er nirgends hin. Jemand ſollte<lb/>
ihm das ausreden. Das ſollteſt du thun, Adine.“</p><lb/>
<p>„Er hört doch nicht drauf,“ meinte die Mutter und<lb/>
ging hinaus, um ihren Hut abzulegen.</p><lb/>
<p>„Auf dich würd er wohl hören,“ ſagte Gabriele<lb/>
halblaut.</p><lb/>
<p>Ich ließ überraſcht den Bleiſtift fallen und ſah<lb/>
ſie an.</p><lb/>
<p>„Wär es dir denn im Ernſt angenehm, wenn ich<lb/>
mich drum kümmerte oder ihn beeinfluſſen wollte?“</p><lb/>
<p>„Ja. Wenn es zu ſeinem Wohl dient,“ verſetzte<lb/>
Gabriele finſter.</p><lb/>
<p>Etwas von meiner alten Bewunderung für ſie regte<lb/>
ſich in mir. Und eine warme Bereitwilligkeit, ihr zu<lb/>
helfen. Sie ſollte wiſſen, daß ich ihr nicht in den<lb/>
Weg treten würde.</p><lb/>
<p>„Meine Sache iſt das aber gar nicht,“ ſagte ich<lb/>
raſch und in leichtem Ton, während ich fortfuhr zu zeich¬<lb/>
nen, „du weißt ja: ich gerate lieber ſelbſt unter je¬<lb/>
mandes Einfluß. Ich will aber beides nicht. Es iſt<lb/>
alſo beſſer, wenn dir das zugehört, und niemand anders<lb/>
teil dran nimmt.“</p><lb/>
<p>Gabriele ſtand auf.</p><lb/>
<p>„Ich muß hinaufgehn, um nach unſerm Mittag<lb/>
zu ſehen, auf Mutchen iſt kein Verlaß,“ bemerkte ſie<lb/>
ruhig, dann aber, als ich ihr die Hand gab, ſah ſie mir<lb/>
feſt und faſt etwas hochmütig in die Augen und fügte<lb/>
ernſt hinzu:</p><lb/>
<p>„Was uns wahrhaft gehört, Adine, das nimmt nie¬<lb/>
mand uns fort. Was uns wahrhaft gehört, das fällt<lb/>
<pb n="160" facs="#f0164"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 160 —<lb/>
</fw>uns zu, früher oder ſpäter. Daher ſind alle kleinlichen<lb/>
Sorgen um Dein und Mein niedrig. Alles was wir zu<lb/>
thun haben iſt, ſelber vorwärts zu gehn; wer zu uns<lb/>
gehört, geht mit, wer das nicht thut,“ — ſie hielt inne<lb/>
und atmete tief auf, — „der — ja der darf uns auch<lb/>
nicht aufhalten.“</p><lb/>
<p>Ich beugte mich, etwas verdutzt, über mein Paket¬<lb/>
papier. Leidenſchaftsloſigkeit und Ueberzeugungskraft ſind<lb/>
gewiß hohe Tugenden. Und ich —? Ach, ich!</p><lb/>
<p>Ich blickte erſt wieder verwundert auf, als die Mutter<lb/>
wieder eintrat und mir über die Schulter ſah.</p><lb/>
<p>„Aber das iſt ja die kleine Baroneſſe!“ rief die<lb/>
Mutter überraſcht, „nur gar ſo ſchön, wie du ihren Kopf<lb/>
gezeichnet haſt, iſt ſie doch nicht, Kind.“</p><lb/>
<p>„Nicht ſchön —? — Uebrigens iſt es eigentlich<lb/>
auch nicht grade die Baroneſſe Daniela. Es iſt nur das<lb/>
Glück, Mama.“</p><lb/>
<p>„Das Glück — ?!“</p><lb/>
<p>„Ja. So ungefähr ſchaut es aus. Aus ſolchen<lb/>
Augen ſchaut es das Leben an.“</p><lb/>
<p>„Arme Daniela,“ meinte die Mutter, „ſie hat es<lb/>
ſchwer genug im Leben. Weißt du, daß ſie auch grade<lb/>
eine Majorstochter ſein muß, wo ſo viel laute Geſellig¬<lb/>
keit im Hauſe herrſcht —. Man möchte ihr ſchon ein<lb/>
wenig Glück zu Weihnachten wünſchen, als Chriſt¬<lb/>
geſchenk.“</p><lb/>
<p>„Ach Mama, kein Menſch weiß ja ſo recht, was der<lb/>
andre ſich wünſcht. Ich könnte mir zum Beiſpiel Da¬<lb/>
nielas Schickſal wünſchen. Oder einfach zu Weihnachten<lb/>
einen ſchön gewölbten Buckel, Mama.“<lb/>
</p>
<pb n="161" facs="#f0165"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 161 —<lb/>
</fw> <p>„Aber Dienchen! ſo ſündhafte Scherze ſoll man<lb/>
nicht machen.“</p><lb/>
<p>Das Dienſtmädchen kam herein und brachte die ein¬<lb/>
gelaufene Poſt. Sie überreichte die paar Kartenbriefe<lb/>
mit einer Würde auf dem Präſentierteller, als wären es<lb/>
mindeſtens hochwichtige Depeſchen.</p><lb/>
<p>„Ich möchte wohl wiſſen, warum die Anna immer ſo<lb/>
feierlich thut,“ bemerkte ich, nachdem ſie wieder hinaus¬<lb/>
gegangen war, „wenn ſie abends die Lampe bringt,<lb/>
trägt ſie ſie auch vor ſich her wie eine Gottesfackel.“</p><lb/>
<p>„Sie iſt krank geweſen. Das iſt ihr von der Krank¬<lb/>
heit verblieben.“</p><lb/>
<p>„Was — die Feierlichkeit?“</p><lb/>
<p>„Die Wahnvorſtellung, als ob alles, was ſie thut,<lb/>
die feierlichſte Bedeutung hätte. In ihrer Geiſteskrank¬<lb/>
heit war ſie nämlich ganz glückſelig. Da hat ſie gemeint,<lb/>
beim Kaiſer von China zu dienen. Das kann ſie ſich in<lb/>
ihren Manieren noch nicht recht abgewöhnen. Aber Benno<lb/>
meint, das ſchade nichts.“</p><lb/>
<p>„Und das nennt man nun Wahnſinn!“ ſagte ich<lb/>
ſeufzend. „Eine Fähigkeit, ſo beglückende Illuſionen ein¬<lb/>
fach feſtzuhalten. Ich glaube, Mama, ich wünſche mir<lb/>
zu Weihnachten außer dem Buckel auch noch einen ganz<lb/>
niedlichen kleinen Wahnſinn.“</p><lb/>
<p>„Aber, Kind! Du redeſt ja ſchon den reinen Wahn¬<lb/>
ſinn!“ meinte die Mutter unwillig, und las ihre Karten¬<lb/>
briefe.</p><lb/>
<p>Ich legte die Arme auf den Tiſch und den Kopf<lb/>
darauf. Der Kopf war mir ſo leer, und das Herz<lb/>
ſo ſchwer, wie nach einer Vergeudung und Erſchöpfung<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#g">Lou Andreas-Salomé</hi>, Fenitſchka. 11<lb/>
</fw>
<pb n="162" facs="#f0166"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 162 —<lb/>
</fw>aller Kräfte. Und dabei war der Morgen doch ſo idylliſch<lb/>
friedlich verlaufen. Ohne Not hatte ich mich vor den<lb/>
Morgenſtunden bei Benno gebangt, als drohte mir in<lb/>
ihnen eine Gefahr, die heimlich anzieht, wie Schwindel<lb/>
und Abgrund —. Da war gar kein Abgrund. Flache<lb/>
grüne Wieſe, eine Landſchaft geſchaffen zum Schäfer¬<lb/>
idyll — —.</p><lb/>
<p>Und Sehnſucht und Enttäuſchung und ein Widerwille<lb/>
gegen alles, was nicht Abgrund und Gefahr ſein wollte,<lb/>
wachten in mir auf. In mir erwachte ganz dieſelbe<lb/>
Gemütsſtimmung und Gemütsſpannung, in der ich mich<lb/>
damals von Benno losriß, — weil mir der volle Becher<lb/>
zwiſchen den Lippen zerſchellte.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0167"/>
<p> <hi rendition="#fr #in">U</hi>ngern entſchloß ich mich gegen Abend, zum Ren¬<lb/>
danten in die kleine Geſellſchaft zu gehn. Aber es wäre<lb/>
mir ebenfalls ſchwer gefallen, dieſen Abend neben meiner<lb/>
Mutter im Wohnzimmer zu ſitzen und mit ihr heiter und<lb/>
eingehend zu plaudern. So kleidete ich mich denn auf<lb/>
ihr Zureden um und ſchickte mich an hinaufzugehn, um<lb/>
Gabriele nicht zu kränken.</p><lb/>
<p>Als ich aus unſern Stuben in den Hausflur trat,<lb/>
fand ich ſeltſamerweiſe die Thür nach der Straße weit<lb/>
offen. Eh ich ſie zumachte, blieb ich einen Augen¬<lb/>
blick lang auf der Schwelle ſtehn und ſchaute hinaus.<lb/>
Draußen war es unwirtlich und häßlich. Der Froſt<lb/>
zeigte Neigung, in Tauwetter überzugehn; die Schnee¬<lb/>
ſchicht lag nur noch dünn und klebrig auf der Straße,<lb/>
und ein feiner Winternebel verſchleierte das gelbe Licht<lb/>
der Laternen.</p><lb/>
<p>Da, wie aus der Erde gewachſen, ging ein junger<lb/>
Mann draußen vorüber und grüßte. Die Straße war<lb/>
er nicht herabgekommen, ich hätte ſeinen Schritt durch<lb/>
den getauten Schnee hören müſſen.</p><lb/>
<p>Ich ſchloß die Thür, von der feuchten Kälte durch¬<lb/>
ſchauert, als im ſelben Augenblick jemand von der Hof¬<lb/>
ſeite durch das Hinterpförtchen in den Flur huſchte.<lb/>
</p>
<pb n="164" facs="#f0168"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 164 —<lb/>
</fw> <p>Ich wandte mich um und erkannte Mutchen.</p><lb/>
<p>Mutchen ſah erſchrocken aus; in einen Mantel ge¬<lb/>
hüllt, aus dem das helle Geſellſchaftskleidchen hervor¬<lb/>
leuchtete, ſtand ſie wie verſtört da und horchte nach<lb/>
oben, wo das Geräuſch herabkommender Schritte hörbar<lb/>
wurde.</p><lb/>
<p>Dann lief ſie plötzlich auf mich zu, faßte mich am<lb/>
Arm und flüſterte haſtig und ängſtlich:</p><lb/>
<p>„Ach, laſſen Sie mich um Gottes willen zu Doktor<lb/>
Frensdorff hineinſchlüpfen, — er iſt nicht zu Hauſe, —<lb/>
bitte, bitte, ich erkläre Ihnen gleich —“</p><lb/>
<p>Ich ſtieß die Thür zu Bennos Wartezimmer auf<lb/>
und zog Mutchen dort hinein.</p><lb/>
<p>„Was iſt denn geſchehen? vor wem fürchteſt du dich?<lb/>
wer bedroht dich?“</p><lb/>
<p>„Ich glaube, das Mädchen geht nach Bier,“ flüſterte<lb/>
Mutchen atemlos; „— bitte, bitte, ſagen Sie nur Papa<lb/>
oder gar Gabriele nichts, — nein? Sie haben's ja ge¬<lb/>
ſehen, Sie ſtanden ja an der Hausthür, als Doktor<lb/>
Gerold vorüber mußte.“</p><lb/>
<p>„Doktor Gerold? war das der, der eben vorüber¬<lb/>
ging? wer iſt es denn? und wozu heimlich?“</p><lb/>
<p>Mutchen ſchmiegte ſich in der dunkeln Stube an<lb/>
mich und flüſterte halb ſchüchtern, halb ſchelmiſch:</p><lb/>
<p>„— Wozu?! — ja, wie ſoll man denn anders?<lb/>
Haben Sie denn nie einen lieb gehabt? Ich kann ihn<lb/>
doch nicht plötzlich da oben hinſtellen zwiſchen Papa<lb/>
und die Tanten und Verwandten. Sie würden ja auf<lb/>
den Tod erſchrecken. Abgeſehen davon, daß Gabriele<lb/>
mich — na!“</p><lb/>
<pb n="165" facs="#f0169"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 165 —<lb/>
</fw> <p>„Ihr ſeid wohl heimlich verlobt, Doktor Gerold<lb/>
und du?“</p><lb/>
<p>„Ich glaube,“ ſagte Mutchen zögernd.</p><lb/>
<p>„Du glaubſt es nur?! Du weißt nicht, ob ihr ver¬<lb/>
lobt ſeid?“</p><lb/>
<p>„Ja, kann man denn das ſo ganz genau wiſſen?“<lb/>
Mutchens Stimme klang kläglich, „wir ſind noch ſo jung<lb/>
alle beide, er kann ja eigentlich noch gar nicht etwas ſo<lb/>
Feſtes — — ach du, kann man denn <hi rendition="#g">daran</hi> denken,<lb/>
wenn man jung iſt und einen lieb hat?“ ſetzte Mutchen in<lb/>
raſchem Stimmungswechſel reſolut hinzu und merkte nicht<lb/>
einmal, daß ihr das vertrauliche „Du“ entſchlüpft war.<lb/>
„Laß mich jetzt ſchnell hinauf, ehe die Guſte mit dem<lb/>
Bier wiederkommt. Und ich danke dir! Nicht wahr,—<lb/>
o nicht wahr, du verrätſt es nicht? Von dir glaub ich's,<lb/>
eine andre würd ich nicht einmal erſt drum bitten.“</p><lb/>
<p>„Warum dann mich, Mutchen?“</p><lb/>
<p>„Ich weiß nicht. Du ſchauſt ſo aus. So, als<lb/>
müßteſt du's verſtehn.“</p><lb/>
<p>„Nun, Mutchen, verraten werd ich dich nicht. Aber<lb/>
unter einer Bedingung, hörſt du? nur wenn du mir alles<lb/>
ſagſt, — wenn du mir morgen ſagſt, was eigentlich<lb/>
zwiſchen euch iſt. Verſprichſt du mir das?“</p><lb/>
<p>„Ja, ja!“ murmelte Mutchen, küßte mich haſtig und<lb/>
ſchlüpfte aus dem dunkeln Zimmer.</p><lb/>
<p>Ich ſtand und ſchüttelte den Kopf.</p><lb/>
<p>„Ich bin wirklich eine ſchöne Autorität für ſolchen<lb/>
Mutchen-Fall!“ dachte ich ratlos, „was ſoll das nützen,<lb/>
wenn ſie mir auch alles erzählt? kann ich etwa entſchei¬<lb/>
den und eingreifen? Gewiß thut ſie unrecht mit dieſen<lb/>
<pb n="166" facs="#f0170"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 166 —<lb/>
</fw>Heimlichkeiten. Gewiß, — vielleicht. Vielleicht hat ſie<lb/>
auch ganz recht.“</p><lb/>
<p>Ich tappte mich in die daneben gelegene Studier¬<lb/>
ſtube, wo die Zündholzſchachtel ſtets auf dem Rauch¬<lb/>
tiſchchen lag, und machte Licht.</p><lb/>
<p>Jetzt, nach dieſem Zwiſchenfall, mochte ich nicht,<lb/>
wenigſtens nicht gleich, zu Gabriele hinaufgehn, — am<lb/>
liebſten hätt ich es ganz gelaſſen.</p><lb/>
<p>Auf dem Kaminſims, zu beiden Seiten der kleinen<lb/>
Standuhr, ſtanden zwei Bronzeleuchter mit dicken Wachs¬<lb/>
kerzen, die durch die Länge der Zeit förmlich von<lb/>
Staub vergraut waren. Ich zündete eine davon an<lb/>
und ſah in Gedanken verſunken in die gelbe ruhige<lb/>
Flamme.</p><lb/>
<p>Welch ein keckes, leichtblütiges Ding dieſes Mutchen<lb/>
mit ihren achtzehn Jahren ſein mußte! Ich ſelbſt war<lb/>
anders geweſen zu dieſer Zeit, trotzdem ſie eben verſichert<lb/>
hatte, ich ſchaute grade ſo aus, „als verſtände ich das“.</p><lb/>
<p>Und wer weiß! vielleicht hatte es auch nur der Zu¬<lb/>
fall ſo gefügt. Der Zufall, der mich in eine rechte<lb/>
Schwärmerei voll Traumromantik führte, weil er mich<lb/>
von raſcher Erfüllung der Liebeswünſche fernhielt.</p><lb/>
<p>Mutchen aber war nicht in lebensfremden Träumen<lb/>
groß geworden, ſie war ein rechtes Kind ihrer Zeit, das<lb/>
das Leben allzu früh ſo geſehen hatte, wie es iſt, und ſich<lb/>
nun mit heitern, liſtigen Augen einen Ausweg erſpähte<lb/>
aus den ſie beengenden ſtrengen Mädchenſitten. Heute<lb/>
liebte ſie Doktor Gerold, wie ſie behauptete; aber viel¬<lb/>
leicht hatte ſie ſich ſchon in der Tanzklaſſe heimlich mit<lb/>
halbwüchſigen Gymnaſiaſten angeſtoßen und ſich auf die<lb/>
<pb n="167" facs="#f0171"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 167 —<lb/>
</fw>künftigen Liebesabenteuer gefreut wie auf ihr aller¬<lb/>
ſchönſtes Jugendvergnügen.</p><lb/>
<p>Man konnte das bedauern. Man konnte in ſolchem<lb/>
Fall ſie ſelbſt bedauern, die ein koſtbares Kapital un¬<lb/>
achtſam in kleiner Münze verſtreute. Aber warum be¬<lb/>
dauerte man dann nicht wenigſtens auch den raſenden<lb/>
Gefühlsverbrauch, die erſchlaffende Gefühlsausſchweifung<lb/>
in den jugendlich romantiſchen Marlittiaden von uns<lb/>
andern? Verliefen die etwa harmloſer als ein Leichtſinn<lb/>
wie der Mutchens, nur weil man durch ſie am Leibe keinen<lb/>
Schaden nimmt, und weil ihre feinern und intimern<lb/>
Korruptionen des ſeeliſchen Lebens nach außen unmerk¬<lb/>
barer bleiben? In Wahrheit iſt es vielleicht minder ge¬<lb/>
fahrvoll, ſich bei oberflächlichen Genüſſen zu zerſtreuen,<lb/>
als hinabzuſinken in allerlei ſchwüle, dunkle Tiefen alter<lb/>
Gefühlselemente, gegen deren Ueberreizung die geſunden<lb/>
warmen Reize des Lebens nicht aufkommen —.</p><lb/>
<p>Ich hatte mich auf das Fußende der Ottomane ge¬<lb/>
ſetzt und horchte unentſchloſſen nach oben, von wo das<lb/>
Geſumme durcheinanderredender Stimmen zu mir drang,<lb/>
und wo jetzt gar ein luſtiger Walzer auf dem Klavier<lb/>
geſpielt wurde.</p><lb/>
<p>Da trat jemand von draußen in den Hausflur, man<lb/>
hörte, wie er ſich den lockern Schnee von den Stiefeln<lb/>
ſtampfte, ein Männerſchritt näherte ſich, — dann wurde<lb/>
die Thür zur Studierſtube geöffnet, und Benno ſtand<lb/>
auf der Schwelle.</p><lb/>
<p>Ich wandte den Kopf nach ihm und ſagte entſchul¬<lb/>
digend:</p><lb/>
<p>„Ich meinte, du kämſt erſt ſpät heim. Verzeih, daß<lb/>
<pb n="168" facs="#f0172"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 168 —<lb/>
</fw>ich hier ſitze. Mama glaubt mich oben in der Geſell¬<lb/>
ſchaft. Ich ſoll auch hin. Zauderte aber hier, und blieb.<lb/>
Es war ſo ſchön ſtill hier.“</p><lb/>
<p>Er antwortete nicht. Im Thürrahmen ſtand er<lb/>
ſtill und ſchaute herüber zu mir. Seine Augen hingen<lb/>
an dem elfenbeinfarbenen Wollkleide, das ich angezogen<lb/>
hatte, und langſam ſtieg ſein Blick daran herauf bis zu<lb/>
meinem Geſicht. Das ſeine erſchien mir blaß und<lb/>
ſeltſam.</p><lb/>
<p>Von ſeinen Lippen kam ein Laut, — kein Wort,<lb/>
nur ein ſchwacher, kurzer Laut, — und eh ich es noch<lb/>
hindern, eh ich noch aufſtehen konnte, lag er vor mir<lb/>
auf dem Teppich und umfaßte mich mit ausgeſtreckten<lb/>
Armen und geſchloſſenen Augen, und bedeckte meine Hände,<lb/>
meinen Hals, meinen Schoß mit Küſſen.</p><lb/>
<p>Er küßte mich, ohne mich loszulaſſen, ohne in ſei¬<lb/>
nem Ungeſtüm nachzulaſſen, ohne mir Atem zu laſſen.<lb/>
Er küßte mit einer Gewaltſamkeit und Benommenheit,<lb/>
womit er mich faſt brutaliſierte, während er mich lieb¬<lb/>
koſte. Er küßte ſo, wie jemand trinkt, der, an der<lb/>
Stillung ſeines Durſtes verzweifelnd, ſchon verſchmachtend<lb/>
am Boden gelegen hat. Er küßte mit der Sehnſucht,<lb/>
Inbrunſt und Dankbarkeit jemandes, der ſich mit unaus¬<lb/>
ſprechlicher Wonne vom Tode freiküßt.</p><lb/>
<p>Ich regte mich nicht und wehrte ihm nicht. Ich<lb/>
gab leiſe ſeinen Bewegungen nach, ohne ſie zu erwidern.<lb/>
Ich fühlte mit ſtaunendem Mitleid dieſen Ausbruch einer<lb/>
lange, lange und mit entſagender Kraft zurückgedämmten<lb/>
Leidenſchaft, die ſich in dieſem Augenblick blindlings<lb/>
ſättigte. Und während ich ſeinen unſinnigen Küſſen nach¬<lb/>
<pb n="169" facs="#f0173"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 169 —<lb/>
</fw>gab, regte ſich in mir etwas Wunderliches, ganz Zartes<lb/>
und beinahe Mütterliches, — die Hingebung einer Mutter,<lb/>
die einem weinenden Kinde lächelnd ihre nahrungſchwellende<lb/>
Bruſt öffnet.</p><lb/>
<p>So ruhte ich, feſt von ſeinen Armen umſchloſſen,<lb/>
die Augen weit offen zur Decke emporgerichtet, und dabei<lb/>
ging es mir ſtill und beinah ehrfürchtig durch den Sinn,<lb/>
— wie keuſch wohl das Leben dieſes Mannes hingegangen<lb/>
ſei —.</p><lb/>
<p>Benno ließ mich endlich frei, mit einem ächzenden<lb/>
Laut, als ob er ſich eine Wunde zufügte. Zugleich ſprang<lb/>
er zitternd vom Boden auf und ſagte mit einem Aus¬<lb/>
druck leidenſchaftlicher Verzückung auf ſeinem Geſicht:</p><lb/>
<p>„Ich danke dir! Du mein einziger, geliebteſter aller<lb/>
Menſchen, ich danke dir! Ich wäre erſtickt und zerbrochen,<lb/>
wenn du mich zurückgeſtoßen hätteſt!“</p><lb/>
<p>Es fiel ihm nicht ein, nicht einen einzigen Augen¬<lb/>
blick lang fiel es ihm ein, daß ich vielleicht ſeinen Rauſch<lb/>
nicht geteilt haben könnte. Um ins Mitempfinden des<lb/>
andern einzugehn, dazu gehört gewiß Liebe, aber bei<lb/>
einem gewiſſen Grad der Liebesleidenſchaft ſchlägt ſie<lb/>
zurück in ſo beſinnungsloſen Egoismus, daß ſich daraus<lb/>
keine Fühlfäden mehr in die äußere Welt erſtrecken, ſei<lb/>
es auch die Gefühlswelt des geliebten Menſchen, und daß<lb/>
ein ſtörender Mißton einfach dadurch unmöglich gemacht<lb/>
wird, daß man ihn eben nicht aufnimmt und nicht ver¬<lb/>
nimmt. Liebesleidenſchaft iſt wie die letzte und äußerſte<lb/>
Einſamkeit.</p><lb/>
<p>So befangen Benno noch heute morgen geſchwankt<lb/>
und gezweifelt hatte, ſo ſiegesſicher fühlte er ſich jetzt.<lb/>
<pb n="170" facs="#f0174"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 170 —<lb/>
</fw>Alle ängſtliche Ueberlegung, alle Mutloſigkeit war von<lb/>
ihm genommen. Ich richtete mich langſam auf, ohne<lb/>
die Augen von ihm zu wenden.</p><lb/>
<p>Sonderbarerweiſe beſchäftigte mich dabei eine ganz<lb/>
gleichgültige Kleinigkeit. Benno hatte, während er auf<lb/>
den Knieen lag und mich küßte, ſeine Brille verloren.<lb/>
Sie lag auf dem Teppich neben der Ottomane, und die<lb/>
Gläſer, die ſonſt ſeinen Blick verdeckten, glänzten im<lb/>
Kerzenlicht.</p><lb/>
<p>Und da ſchauten mir nun ſeine Augen brillenlos<lb/>
entgegen, ſo wie ſie in Wirklichkeit waren, — blau und<lb/>
treuherzig, mit dem etwas unſichern, etwas ſtarren Blick<lb/>
derer, die ſich immer ſcharfer Gläſer bedienen — — .</p><lb/>
<p>Benno machte eine gewaltige Willensanſtrengung,<lb/>
um ſich zu faſſen und zu beruhigen, trat zurück und ſagte:</p><lb/>
<p>„Verzeih mir. Ich wollte dir Zeit laſſen, — ich<lb/>
hätte es vielleicht ſollen, aber ich konnte nicht länger,<lb/>
Adine. Sieh, den ganzen Tag, den ganzen ſchrecklichen<lb/>
Tag trug ich eine ſinnloſe, würgende Angſt mit mir<lb/>
herum. Eine Angſt, weil du heute früh etwas geſagt<lb/>
hatteſt von ‚zu ſpät‘, oder — oder ‚verſcherzt‘ haſt du<lb/>
geſagt, — etwas Aehnliches; — ſiehſt du, der Zweifel<lb/>
brachte mich von Sinnen.“</p><lb/>
<p>Und er griff haſtig, wie um mich nun auch wirklich<lb/>
ſich nicht entgehen zu laſſen, nach meinen Händen und<lb/>
ſetzte ſich neben mich, dicht zu mir gebeugt.</p><lb/>
<p>„Liebſte! — ſag' mir ein Wort,“ bat er mit einem<lb/>
glücklichen Lächeln, — und mein Blick mied ſcheu den<lb/>
ſeinen.</p><lb/>
<p>Dieſe leuchtenden treuherzigen blauen Augen, dieſes<lb/>
<pb n="171" facs="#f0175"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 171 —<lb/>
</fw>ganze von Glückszuverſicht verklärte Geſicht klagte mich<lb/>
laut an.</p><lb/>
<p>Ich ſelbſt klagte mich an, und erſchrak über das<lb/>
Geſchehene. Und doch hätt ich nicht anders zu handeln<lb/>
vermocht, auch wenn es gegolten hätte, noch einmal zu<lb/>
handeln in den tollen vorübergeſtürmten Minuten ſeines<lb/>
Rauſches. Beſſer, tadelloſer wär es zweifellos geweſen,<lb/>
ihm zu ſagen: „Küſſe mich nicht! täuſche dich nicht! ich<lb/>
liebe dich nicht!“ Aber wie konnte ich ihn im Durſten<lb/>
und Darben zurückſtoßen und ſorgſam abwägen, was<lb/>
das Richtigere, das Tadelloſere war —</p><lb/>
<p>„Vielleicht fehlt mir jeder Stolz! vielleicht jede<lb/>
Scham!“ dachte ich, „und jetzt? und hinterher? was ſoll<lb/>
ich thun? wie ihn aufklären und kränken? Ach, ich kann<lb/>
ihn nicht kränken! Kann ihn nicht durch Mitleid belei¬<lb/>
digen. Ich bin ein feiges — ein ganz feiges Geſchöpf!“</p><lb/>
<p>Jetzt fiel Benno doch meine Stummheit und innre<lb/>
Ratloſigkeit auf. Etwas wie eine dunkle Unruhe ging<lb/>
durch ſeine Augen und machte ſie rührend, wie erſtaunte<lb/>
Kinderaugen.</p><lb/>
<p>„Adine, — ich — — ſprich zu mir!“ rief er faſt<lb/>
laut, „ich halt's nicht aus! Warum ſprichſt du nicht?“</p><lb/>
<p>„Lieber Gott!“ dachte ich, „hilf mir doch! gieb mir<lb/>
ein, was ich thun ſoll. Niemals, niemals kann ich ihm<lb/>
die ganze Wahrheit ſagen! niemals, niemals ihn vor<lb/>
mir demütigen, — ihn, den ich einſt, ach einſt — !<lb/>
Lieber laß mich klein und verächtlich werden in ſeinen<lb/>
Augen, daß er ſelber mich nicht mehr will, nicht mehr<lb/>
liebt. Laß mich lieber ganz zunichte werden, — Staub<lb/>
zu ſeinen Füßen —.“<lb/>
</p>
<pb n="172" facs="#f0176"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 172 —<lb/>
</fw> <p>„Dina —!“ ſagte er mit erſtickter Stimme, und<lb/>
man konnte ſehen, wie ihn ein Schreckgefühl durchrieſelte.<lb/>
Ich mochte ja vor ihm daſitzen wie ein Bild der Selbſt¬<lb/>
anklage und Verwirrung. Und da mochten ſeine Zweifel<lb/>
plötzlich heraufſteigen, — Zweifel, die er mit ſich herum¬<lb/>
getragen, — Zweifel, die ihm erſt vor einer Woche den<lb/>
Brief an mich diktiert hatten, — Zweifel an der Un¬<lb/>
berührtheit meines Mädchenlebens.</p><lb/>
<p>„— Nein nein!“ entfuhr es ihm wild abwehrend,<lb/>
grade als widerſpräche er jemand, „— nein, es kann<lb/>
nicht ſein! Nicht das kann es ſein, — Adine, auf meinen<lb/>
Knieen will ich es dir zuſchwören, daß du mir das Höchſte,<lb/>
das Reinſte biſt, das, wovor ich kniee, und das ſchon<lb/>
der leiſeſte Schatten eines Mißtrauens entſtellen würde.<lb/>
Was liegt an der ganzen Welt! Wenn du nur biſt, die<lb/>
du warſt!“</p><lb/>
<p>Ich ſtieß einen Seufzer aus, mir war wie einem<lb/>
Erſtickenden, der Luft bekommt. Unwillkürlich falteten<lb/>
ſich meine Hände. Ja, dies war ein Ausweg, — der<lb/>
Schatten von Mißtrauen, der Zweifel, der Brief, —<lb/>
wenn Benno an all das glaubte, dann war es ein Aus¬<lb/>
weg. Allzu hergebracht ſtreng dachte er doch in dieſem<lb/>
einen Punkt, und allzuſehr hatte ſeine Phantaſie mich<lb/>
verklärt, um darüber mit ſeiner Liebe hinwegzukom¬<lb/>
men —.</p><lb/>
<p>Benno war aufgeſprungen, er ſtarrte mich an und<lb/>
atmete kurz.</p><lb/>
<p>Er hatte nach der Lehne des zunächſtſtehenden Stuhles<lb/>
gegriffen und umfaßte ſie gewaltſam mit beiden Händen,<lb/>
als wollte er ſie zerbrechen. Der ganze Mann zitterte.<lb/>
</p>
<pb n="173" facs="#f0177"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 173 —<lb/>
</fw> <p>Mit heiſerer rauh klingender Stimme brachte er<lb/>
hervor:</p><lb/>
<p>„Wenn du — — haſt du — — iſt ein an¬<lb/>
drer — —“</p><lb/>
<p>Und als ich noch immer ſchwieg, ging er langſam<lb/>
auf mich zu, und leiſe, ganz leiſe, als fürchtete er ſich vor<lb/>
ſeiner eignen Stimme, ſagte er mit herzerſchütterndem<lb/>
Ausdruck:</p><lb/>
<p>„Dina! — Dina! ſage, daß es nicht wahr iſt!<lb/>
daß du keine —“</p><lb/>
<p>Es durchfuhr mich in dieſem Augenblicke doch, wie<lb/>
von einem elektriſchen Schlag. Ich hörte nichts mehr und<lb/>
ſah nichts mehr, ein ſeltſamer Schwindel ſchien mir alle<lb/>
Gegenſtände und alle Gedanken zu verrücken und zu ver¬<lb/>
wandeln.</p><lb/>
<p>„Staub zu ſeinen Füßen, — jetzt bin ich ihm das<lb/>
wirklich!“ dachte ich mir noch dumpf, und irgend eine<lb/>
unklare Vorſtellung dämmerte dunkel in mir auf, daß<lb/>
ſich da ſoeben etwas Sonderbares begäbe: irgend eine<lb/>
wahnſinnige Selbſterniedrigung und Selbſtunterwerfung,<lb/>
— irgend ein ſich zu Boden treten laſſen wollen —.</p><lb/>
<p>Und doch löſte ſich dabei etwas in meiner innerſten<lb/>
Seele, was ſich bis zum äußerſten geſtrafft und ge¬<lb/>
ſpannt hatte wie ein Seelenkrampf, — und es über¬<lb/>
flutete mich mit einer zitternden Glut, und es ſchrie auf<lb/>
und frohlockte — —.</p><lb/>
<p>Und dennoch war dieſe ganze Situation kein wirk¬<lb/>
liches, kein wahrhaftes Erleben, ſondern ſie war von<lb/>
mir nur geſchaffen, von Benno nur geglaubt, — ſie war<lb/>
nur ein Schein, ein Bild, ein Traumerleben, — ein<lb/>
Nichts. — — — — —<lb/>
</p>
<pb n="174" facs="#f0178"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 174 —<lb/>
</fw> <p>Ich weiß nicht, ob ich auf der niedrigen Ottomane<lb/>
ſitzen blieb, oder ob ich in die Kniee ſank und mein Geſicht<lb/>
in die Hände drückte, — jedenfalls hab ich dies meinem<lb/>
innern Verhalten nach gethan und habe ſo verharrt. Damit<lb/>
ſchloß für mich dieſe Scene; damit ſchloß meine Beziehung<lb/>
zu Benno.</p><lb/>
<p>Trotzdem würde ich ja nie, im ganzen Leben nicht,<lb/>
imſtande ſein, die Liebe eines Mannes zu ertragen, der<lb/>
mich wirklich auf die Kniee feſtbannen oder mich in<lb/>
meiner Individualität ähnlich vergewaltigen wollte, wie<lb/>
Benno es ehedem unwiſſentlich verſucht hatte. Aber was<lb/>
hilft mir dieſe Erkenntnis? Hilft ſie mir etwa dazu,<lb/>
nun auch voll und ſtark und wahrhaft hingebend zu lieben<lb/>
ohne dieſe furchtbaren Nervenreize? Nein! Wenn ich das<lb/>
ſeitdem je geglaubt habe, ſo erwies es ſich ſofort als<lb/>
ein bloßes Trugſpiel, ja eben als ein unwillkürliches<lb/>
Spiel ohne Dauer und Tiefe. Es iſt, wie wenn ich<lb/>
mich feſtgenagelt fühlte zwiſchen der Oberflächlichkeit Mut¬<lb/>
chens und der hyſteriſchen Romantik der kleinen Ver¬<lb/>
wachſenen, dazu beſtimmt, zwiſchen dieſen beiden Polen<lb/>
des Gefühls hin und her zu pendeln wie zwiſchen Leicht¬<lb/>
ſinn und Wahnſinn —.</p><lb/>
<p>Denn ich kann wohl als Künſtlerin entzückt und<lb/>
erregt werden, und zugleich mit tiefſter Sympathie nach<lb/>
einem mir teuren Menſchenweſen langen, — aber alles<lb/>
was dem Weib in mir an den Nerv greift, alles was<lb/>
inſtinktiv tiefer greift, als Freundſchaft und Phantaſie zu¬<lb/>
ſammen vermögen, — alles das iſt dunkel jenem letzten<lb/>
Schauer verwandt, der vielleicht eine lange, unendliche<lb/>
Generationen lange Kette duldender und ihres Duldens<lb/>
<pb n="175" facs="#f0179"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 175 —<lb/>
</fw>ſeliger Frauen in mir wunderlich und widerſpruchsvoll<lb/>
abſchließt — —.</p><lb/>
<p>Auch meine Mutter gehörte ja in irgend einem<lb/>
Sinne zu dieſen Frauen.</p><lb/>
<p>In der Nacht, die der Scene mit Benno folgte,<lb/>
wachte ſie plötzlich von dem unterdrückten Weinen auf,<lb/>
das aus meinem Bett hinüberdrang.</p><lb/>
<p>Sie richtete ſich auf und horchte beſorgt.</p><lb/>
<p>„Gute Nacht, mein liebes Kind?“ ſagte ſie leiſe,<lb/>
fragend.</p><lb/>
<p>„Gute Nacht, liebe Mama,“ erwiderte ich.</p><lb/>
<p>„Wann biſt du denn von Rendants gekommen? Haſt<lb/>
du noch gar nicht geſchlafen?“</p><lb/>
<p>„Ich war gar nicht oben, Mama. Ich war bei<lb/>
Benno im Arbeitszimmer.“</p><lb/>
<p>„Aber Kind, du weinteſt ja! — — War Benno<lb/>
zu Hauſe?“</p><lb/>
<p>„Er kam nach Hauſe.“</p><lb/>
<p>Meine Mutter verſtummte. Sie mochte erraten, daß<lb/>
es zwiſchen uns eine Ausſprache gegeben hatte, denn nach<lb/>
einer längern Pauſe hob ſie wieder an:</p><lb/>
<p>„Adine, mein Kind, du verlangſt zu viel vom Leben<lb/>
und von den Menſchen. Du bringſt dich noch um dein<lb/>
Glück. Alles in der Welt koſtet Opfer, und am meiſten<lb/>
das Glück. Mag ſein, daß Benno manches anders will als<lb/>
du. Den heutigen Frauen ſcheint es ſchwer, dem Mann<lb/>
dienſtbar zu ſein, aber glaube mir, es iſt noch das Beſte,<lb/>
was wir haben, und ich bin es deinem lieben Vater auch<lb/>
immer geweſen. Auf die Länge lieben wir keinen Mann<lb/>
ſo recht, wie den, der uns befiehlt —“<lb/>
</p>
<pb n="176" facs="#f0180"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 176 —<lb/>
</fw> <p>„Ach Mama, <hi rendition="#g">das</hi> glaub ich gern.“</p><lb/>
<p>„Nun, — aber —?“ meiner Mutter Stimme klang<lb/>
ängſtlich geſpannt.</p><lb/>
<p>„Aber Benno iſt ganz andrer Meinung darüber,<lb/>
Mama.“</p><lb/>
<p>Meine Mutter verſtummte wieder, diesmal völlig<lb/>
verblüfft. Sie hatte mir ja ſo gut zureden wollen, und<lb/>
hatte mir nun, ohne es zu wiſſen, abgeredet. Lange er¬<lb/>
trug ſie das nicht, mein liebes Mütterchen. Und im<lb/>
Drange ihres Herzens, zu helfen und das Glück zu bauen,<lb/>
wie ſie es meinte, verleugnete ſie heldenmütig alle ihre<lb/>
heiligſten Ueberzeugungen für mich und ſagte etwas un¬<lb/>
ſicher:</p><lb/>
<p>„Ach Kind, Schattenſeiten hat am Ende ja auch<lb/>
eine Ehe, wo der Mann herrſcht. Du kannſt dir doch<lb/>
denken, daß das nicht immer grade leicht für die Frau<lb/>
iſt. Wenn ich ſo zurückdenke, iſt es auch nicht immer<lb/>
angenehm geweſen.“</p><lb/>
<p>Ich mußte in all meiner Betrübnis lächeln, und<lb/>
ihre fromme Lüge rührte mich. Und plötzlich überfiel<lb/>
mich die Angſt, die Mutter könnte jemals, durch einen<lb/>
unſeligen Zufall, aus Bennos Weſen erraten, was ich<lb/>
dieſen glauben ließ.</p><lb/>
<p>Darauf durfte ich es nicht ankommen laſſen, dieſer<lb/>
Möglichkeit mußte ich vorbeugen.</p><lb/>
<p>Und ich glitt aus dem Bett und ſchlich mich zu ihr<lb/>
hin. Ich taſtete nach dem lieben Kopf im Nachthäubchen.</p><lb/>
<p>„Mama!“ flüſterte ich, „gieb mir noch einen Kuß.“</p><lb/>
<p>„Ja, mein Herzenskind. Weine nur nicht mehr.<lb/>
Ich kann's nicht ertragen.“</p><lb/>
<p>„Nein, Mama. Aber höre, was ich dir ſagen will.<lb/>
<pb n="177" facs="#f0181"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 177 —<lb/>
</fw>Sollte Benno einmal — du haſt mir ja erzählt, weißt<lb/>
du, geſtern morgen wie wir aufſtanden, daß Benno ſich<lb/>
Gedanken macht über mein Leben draußen. Nun, ſollte<lb/>
dir einmal vorkommen, als ob er das wirklich thue, ſo<lb/>
achte nicht drauf. Laß ihn dabei, ſtreite nicht mit<lb/>
ihm, — aber du, laß dich nicht davon anfechten.“</p><lb/>
<p>Die Mutter hatte ſich haſtig aufgerichtet. Sie griff<lb/>
ängſtlich nach meinen Händen und zog ſie an ſich, wie<lb/>
um mich zu ſchützen.</p><lb/>
<p>„— Benno —? — — was iſt geſchehen? Sage<lb/>
mir, was geſchehen iſt! Hat Benno dir unrecht gethan?!<lb/>
Weinteſt du deshalb? Das darf er nicht! Sag es mir,<lb/>
mein Kind. Wie darf er das thun! Kein Menſch ſoll<lb/>
dir ein Haar krümmen, hörſt du? Und ich — ich lag<lb/>
hier ſo getroſt und ruhig, und als ich ſchlafen ging, da<lb/>
dachte ich an euch beide, und ich dankte in meinem<lb/>
Herzen Benno, und betete zu Gott für ſein Glück, für<lb/>
ihn und für dich. Und er — er ging hin und that dir<lb/>
unrecht!“</p><lb/>
<p>Ich legte leiſe meine Hand auf die Lippen der<lb/>
Mutter und barg das Geſicht in dem Kiſſen neben ihrem<lb/>
Kopf. Mir wurde plötzlich ſo klar, — ſo ganz klar, daß<lb/>
was ich Benno nur glauben ließ, ja doch eine Wahrheit<lb/>
war, wenn nicht heute, ſo doch morgen, und daß, gleich¬<lb/>
viel was ich als Künſtlerin erreichen würde, aus meinem<lb/>
Liebesleben, aus meinem Leben als Weib, der Ernſt ver¬<lb/>
loren gegangen war.</p><lb/>
<p>Und mich überkam heimlich und heiß eine kindiſche<lb/>
Sehnſucht, mich zur Mutter zurückzuretten und zurück<lb/>
in die erſte Jugend, die nicht wiederkam.<lb/>
</p> <fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#g">Lou Andreas-Salom</hi> <hi rendition="#aq #g">é</hi>, Fenitſchka. 12<lb/>
</fw>
<pb n="178" facs="#f0182"/>
<fw place="top" type="pageNum">— 178 —<lb/>
</fw> <p>„Mama!“ flüſterte ich, „Benno iſt gut, du miß¬<lb/>
verſtehſt das: ihn mußt du lieb — ſehr lieb mußt du<lb/>
ihn haben. Bete du nur getroſt weiter für ſein Glück,<lb/>
und hilf ihm zu einem Glück. Und für mich bete, —<lb/>
ach bete, Mama, — daß er unrecht behalte — !“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb facs="#f0183"/>
<pb facs="#f0184"/>
<pb facs="#f0185"/>
</body> </text> </TEI>