<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Das junge Europa</title>
<title type="sub">Novelle</title>
<title type="volume" n="1">Erster Band</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118570080">
<surname>Laube</surname>
<forename>Heinrich</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">187</measure>
<measure type="tokens">30231</measure>
<measure type="types">7366</measure>
<measure type="characters">203431</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:07:05Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/laube_europa0101_1833</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/laube_europa0101_1833</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/laube_europa0101_1833</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/laube_europa0101_1833</idno>
<idno type="DTADirName">laube_europa0101_1833</idno>
<idno type="DTAID">17165</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905197148</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="MM">Laube, Heinrich: Das junge Europa. T. 1, Bd. 1. Leipzig, 1833.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Das junge Europa</title>
<title level="m" type="sub">Novelle</title>
<title level="m" type="volume" n="1">Erster Band</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118570080">
<surname>Laube</surname>
<forename>Heinrich</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">VI, 173 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Wigand</name></publisher>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<date type="publication">1833</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>SUB Göttingen</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">Göttingen SUB, 8 FAB VIII, 5719/b:1,1</idno>
<idno type="URLCatalogue">https://opac.sub.uni-goettingen.de/DB=1/CMD?ACT=SRCHM&amp;IKT0=54&amp;TRM0=8%20FAB%20VIII%2C%205719%2Fb%3A1%2C1</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Roman</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Roman</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb n="[I]" facs="#f0007"/>
<titlePage type="halftitle"> <titlePart type="volume"> <hi rendition="#g">Erſte Abtheilung</hi>:</titlePart><lb/>
<titlePart type="main"> <hi rendition="#b"> <hi rendition="#g">Die Poeten</hi>.</hi></titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="volume"> <hi rendition="#g">Erſter Band</hi>.</titlePart> </titlePage><lb/>
<pb n="[II]" facs="#f0008"/>
<pb n="[III]" facs="#f0009"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="series"> <hi rendition="#b #g">Das junge Europa</hi><hi rendition="#b">.</hi></titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="sub"> <hi rendition="#b #g">Novelle</hi></titlePart> </docTitle><lb/>
<byline>von<lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#b #g">Heinrich Laube</hi></docAuthor><hi rendition="#b">.</hi> </byline><lb/>
<space dim="vertical"/><lb/>
<titlePart type="volume"> <hi rendition="#g">Erſter Band</hi>.</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b">Leipzig</hi></pubPlace><hi rendition="#b">,</hi> <docDate><hi rendition="#b">1833</hi></docDate><hi rendition="#b">.</hi><lb/>
<hi rendition="#g">Bei</hi> <publisher><hi rendition="#g">Otto Wigand</hi></publisher>.</docImprint> </titlePage><lb/>
<pb n="[IV]" facs="#f0010"/>
<pb n="[V]" facs="#f0011"/>
<div type="contents"> <head> <hi rendition="#g">Inhalt</hi>.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<list> <item><hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/>
<item>1. Conſtantin an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>3</ref><lb/>
Conſtantin an Hyppolit <space dim="horizontal"/> <ref>5</ref></item><lb/>
<item>2. Conſtantin an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>12</ref><lb/>
Conſtantin an Hyppolit <space dim="horizontal"/> <ref>14</ref></item><lb/>
<item>3. Conſtantin an Hyppolit <space dim="horizontal"/> <ref>22</ref></item><lb/>
<item>4. Valerius an William <space dim="horizontal"/> <ref>28</ref><lb/>
William an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>30</ref><lb/>
Valerius an William <space dim="horizontal"/> <ref>35</ref></item><lb/>
<item>5. Leopold an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>42</ref></item><lb/>
<item>6. Conſtantin an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>49</ref></item><lb/>
<item>7. Valerius an Conſtantin <space dim="horizontal"/> <ref>52</ref></item><lb/>
<item>8. Conſtantin an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>71</ref></item><lb/>
<item>9. Camilla an Julia <space dim="horizontal"/> <ref>75</ref></item><lb/>
<item>10. Conſtantin an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>89</ref></item><lb/>
<item>11. Hyppolit an Conſtantin <space dim="horizontal"/> <ref>95</ref></item><lb/>
<pb n="VI" facs="#f0012"/>
<item><hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/>
<item>12. Conſtantin an Hyppolit <space dim="horizontal"/> <ref>106</ref></item><lb/>
<item>13. Hyppolit an Conſtantin <space dim="horizontal"/> <ref>113</ref></item><lb/>
<item>14. Camilla an Julia <space dim="horizontal"/> <ref>151</ref></item><lb/>
<item>15. Conſtantin an Hyppolit und Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>159</ref></item><lb/>
<item>16. Julia an Camilla <space dim="horizontal"/> <ref>169</ref></item><lb/>
<item>17. Conſtantin an Hyppolit <space dim="horizontal"/> <ref>171</ref></item> </list><lb/>
</div> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> </front> <body>
<pb n="[3]" facs="#f0013"/>
<div n="1"> <head>1.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Constantin an Valerius.</hi><lb/>
</head> <dateline rendition="#c">Den 20. März 1830.<lb/>
</dateline> <p> <hi rendition="#in">D</hi>ie Sehnſucht, wieder einmal mit Menſchen um¬<lb/>
zugehen, läßt mich ſchreiben — mit Menſchen, denn<lb/>
hier giebt es nur Oberpräſidenten, Unterofficiere, Lieu¬<lb/>
tenants, Regierungsräthe ꝛc. — ſo wenig Ihr — ich<lb/>
hoffe, Du wirſt mein Sendſchreiben unſerm erlauchten<lb/>
Kreiſe mittheilen — nach dieſem Eingange von meinem<lb/>
hieſigen <hi rendition="#g">Nichtleben</hi> erwarten mögt, ſo fange ich doch<lb/>
damit an, und gehe erſt ſpäter zu Angenehmerem.</p><lb/>
<p>Wenn zur Glückſeligkeit weiter nichts erforderlich<lb/>
iſt als gutes Eſſen und Trinken, Tabak, Whiſt, Piquet,<lb/>
Patent-Viſiten, Geſellſchaften, reine Wäſchen nd ein gu¬<lb/>
tes Bett, ſo bin ich jetzt überaus glücklich. Doch iſt<lb/>
mir's, als fehlten mir noch einige Kleinigkeiten.</p><lb/>
<p>Man lebt hier ein thrakiſches (böotiſch iſt durch<lb/>
uns nobilitirt) und ſelbſt für mich, der ich doch kein<lb/>
Koſtverächter bin, tragiſches Leben. Ich lebe wie mit<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">1 *<lb/>
</fw>
<pb n="4" facs="#f0014"/>
zugeſchnürter Kehle, und denke an die Poeſie wie an<lb/>
eine verbotne Frucht. Neben der pupillariſchen Sub¬<lb/>
ſtitution, der Inteſtat-Erbfolge und der <hi rendition="#aq">querela inoffi</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#aq">ciosi testamenti</hi> geht mir der Bernhard von Weimar<lb/>
ſporenklirrend im Kopf herum, nur ſeh ich zu viel<lb/>
Schwierigkeiten, den Mann dramatiſch zu beſiegen. Giebt's<lb/>
im poetiſchen Vereine viel Neues? Ich habe ſehr wenig<lb/>
gemacht und bin nur einmal aus dieſem Sibirien nach<lb/>
Spanien gegangen.</p><lb/>
<p>Uhland ſcheint wieder zu erwachen; ich habe ſchon<lb/>
hin und wieder Kleinigkeiten von ihm geleſen — das<lb/>
wäre für mich von großer Wichtigkeit, deuu er veredelt<lb/>
und erhebt mich immer ſehr: mein demokratiſches Trei¬<lb/>
ben grinſet mich zuweilen ein Wenig an, nur in ihm<lb/>
iſt es ewig ſchön, ja iſt es das Urſchöne.</p><lb/>
<p>Dem Fähndrich Piſtol, meinem lüderlichen Hyppo¬<lb/>
lit gieb die Beilage, grüß den William und die böoti¬<lb/>
ichen Brüder und lebe wohl — hörſt Du, lebe wohl! —</p><lb/>
<p> <hi rendition="#aq">A propos</hi>, ich verweiſe Dich auf das Abenteuer,<lb/>
was Du am Schluß des beiliegenden Briefes findeſt;<lb/>
ich ſehe Dein Stirnrunzeln und Deine drohende Unter¬<lb/>
lippe und höre des finſtern William grollende Worte:<lb/>
„Es iſt und bleibt ein rohes Volk.“ — ich hoffe, Du<lb/>
<pb n="5" facs="#f0015"/>
ſprichſt als ächter Tragöde jeßt nur in Jamben. „Auf<lb/>
Donnerſtag, mein Graf? — Die Friſt iſt kurz!“ Ade,<lb/>
du dunkelfarbiger Romeo! —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#b #g">Constantin an Hyppolit.</hi><lb/>
</head> <p rendition="#c">Ein Lied nüchtern zu ſingen.</p><lb/>
<list> <item>1) Und es war ein Mann zu Bahri, der hieß Se¬<lb/>
majah, der blies die Poſaune und ſprach:</item><lb/>
<item>2) Was trotzeſt Du alſo und freuſt Dich Deiner Schande?</item><lb/>
<item>3) Deine Zunge trachtet nach Schaden, und ſchneidet<lb/>
mit Lügen wie ein ſcharfes Scheermeſſer.</item><lb/>
<item>4) Du redeſt lieber Böſes denn Gutes, und falſch denn<lb/>
recht. Sela.</item><lb/>
<item>5) Du redeſt gern Alles, was zum Verderben dient<lb/>
mit falſcher Zunge. Sela.</item><lb/>
<item>6) Darum wird Dich auch Gott ganz und gar zerſtö¬<lb/>
ren nnd aus Deiner Hütte reißen und aus dem<lb/>
Lande der Lebendigen Dich ausrotten. Sela.</item><lb/>
<item>7) Ich aber werde bleiben wie ein grüner Oelbaum<lb/>
im Hauſe Gottes ꝛc.</item><lb/>
</list> <p>Ich hoffe mein Hyppolit, Du haſt das ſorgfältig<lb/>
geleſen, und biſt jetzt in einem geſammelteren Zuſtande.<lb/>
<pb n="6" facs="#f0016"/>
Ach, Dein Brief duftete wieder ſo kräftig nach Sekt,<lb/>
daß ich auch ohne die Handſchrift zu kennen, und ohne<lb/>
Unterſchrift den Autor ſogleich würde errathen haben.<lb/>
Sage mir, lieber Junge, kommt es wohl noch vor,<lb/>
daß Du Dich in einer ganz nüchternen Stimmung be¬<lb/>
findeſt? O pfui! und Du hatteſt doch ſo ſchöne Vor¬<lb/>
bilder: ich ſah Dich früher oft in Geſellſchaft eines wohl¬<lb/>
beleibten Mannes mit einem heitern Blick und ſittigen<lb/>
Betragen, hat der all ſeinen Einfluß auf Dich verloren?<lb/>
Ich will es nicht hoffen, mein Fähndrich! Der heitere<lb/>
Mann hat ein kleines Fläſchlein zarten Ausbrnchs vor<lb/>
ſich ſtehen, er trinkt Dir ein mäßiges Gläschen zu, thu'<lb/>
ihm Beſcheid und befolg' ſeine Lehren. In Deiner<lb/>
wilden Unbändigkeit rennſt Du alſo jetzt nach einem<lb/>
Epos? Wunderlich, als ſtiege die epiſche Luſt aus glei¬<lb/>
chem Stoff — ich ſuche eben auch. Ich ſehe Dich<lb/>
des Vormittags bei verhangenen Fenſtern wirthſchaften,<lb/>
die Helden abſchlachten, und dein wildes Haupt ſtolz<lb/>
in den Nacken werfen. Ich hoffe wenigſtens, daß Du<lb/>
aus Dankbarkeit teutſch ſchreibſt; denn wahrlich, die ge¬<lb/>
ringe Civiliſation welche Du beſitzeſt, haſt Du doch le¬<lb/>
diglich uns zu danken, nicht viel anders als der ſchwarze<lb/>
Falke vom Lorenzſtrome kamſt Du in unſere erlauchte<lb/>
<pb n="7" facs="#f0017"/>
Geſellſchaft. Fähndrich, thu' mir die Freundſchaft an,<lb/>
ſchreib teutſch, es iſt die ſchönſte Sprache. Nur bei<lb/>
ſchwerem Sekt, du kennſt das edle Gewächs, was eben<lb/>
vor meinen Blicken goldglühend wächſt — nur bei ſchwe¬<lb/>
rem Sekt ließ ſich Piſtols und Sir Johns zungenſchwe¬<lb/>
res, lallendes Engliſch verbrauchen. Schreib teutſch Pi¬<lb/>
ſtol! Es iſt eine Univerſalſprache, ſelbſt wenn Dir die<lb/>
duftigen Träume des Guadalquivir wiederkommen, wie<lb/>
ſie Dich manchmal in ſternenheller oder morgenfrüher<lb/>
Seligkeit des Julius an den Boden warfen, ſelbſt wenn<lb/>
Deine ſpaniſche Jugend die weichen weißen Arme um<lb/>
Dich ſchlägt — hat die teutſche Sprache auch nicht<lb/>
Deine wollüſtigen ſpaniſchen Liebestöne, ſo hat ſie doch<lb/>
eine göttliche Zärtlichkeit die mich ſelbſt oft vor ihr er¬<lb/>
röthen macht. Schreib teutſch, Hyppolit!</p><lb/>
<p>Ich habe noch neulich Taſſo's Jeruſalem geleſen! Ja,<lb/>
aus jener Zeit iſt es ſchön ꝛc. aus den dunkeln Lagunen, wo<lb/>
die romantiſche Verborgenheit und unergründliche Tiefe der<lb/>
Sehnſucht, wo das tiefblaue Dunkel des zurückgeſtrahlten<lb/>
Himmels die Sinne umſtrickt, daher mögen ſie auch noch<lb/>
jetzt bezaubernd klingen, denn die unergründliche Zukunft,<lb/>
welche aus den weiten Falten ſchöner Natur zauberiſch<lb/>
heraufſchaut, nimmt ſich am beſten aus, wenn die däm¬<lb/>
<pb n="8" facs="#f0018"/>
merige Vergangenheit an ihrem Herzen ruht — aber<lb/>
ich würde es für keinen Gewinn halten, wenn wir<lb/>
heutzutage mit dergleichen beſchenkt würden.</p><lb/>
<p>Ich bin ſehr beſchäftigt, und zwar mit den ver¬<lb/>
ſchiedenartigſten Dingen. Es beſucht mich faſt Niemand<lb/>
und ich gehe nur wöchentlich zweimal zu einem Be¬<lb/>
kannten, mit dem ich Schach ſpiele, leſe, und deſſen<lb/>
Flügel ich benutze. Die Muſik kommt mir ſeit langer<lb/>
Zeit vornehm, fremd vor, es iſt mir, als ob ſie mich<lb/>
über die Achſeln anſähe — ſo war's doch früher nicht,<lb/>
und ich begreife durchaus nicht, was der Dame ein¬<lb/>
fällt — ich glaube, ſie liebt den Sekt nicht. Auch<lb/>
bringt ſie mich ſtets ein Wenig aus dem Gleiſe, es<lb/>
wird mir, als ſäß ich einer früheren Geliebten gegenüber,<lb/>
der ich untreu geworden, Jünglingserinnerungen klopfen<lb/>
mich unſanft wie Fächerſchläge auf die Wangen — es<lb/>
iſt wunderlich, aber ich kann das Klavierſpiel nicht laſſen,<lb/>
es iſt eine ſchmerzliche Luſt, mit allen Geliebten zu plau¬<lb/>
dern. Außerdem iſt das Theater meine einzige Erho¬<lb/>
lung. Ich bin wirklich, ſo ſehr ich mir Mühe gebe,<lb/>
auch wenn ich ausgeſtreckt auf dem Sopha liege, nicht<lb/>
ganz ruhig. Ich ſchreibe dies und das, reiße mich aber<lb/>
mit Gewalt wieder los, denn ich will einige Zeit wieder<lb/>
<pb n="9" facs="#f0019"/>
etwas lernen. Ich weiß nicht was das Volk in mir<lb/>
für eine Wirthſchaft treibt, es geberdet ſich manchmal<lb/>
wie eine mit der Regierung unzufriedne Nation. Ich<lb/>
hoffe, das Studiren wird ſie beſchwichtigen. Ich gäbe<lb/>
viel darum, wenn ich jetzt unſeres kleinen Cupido Chro¬<lb/>
nik hier hätte. Wenn einmal Jemand mit einem zu<lb/>
leichten Wagen hieher fährt, ſo pack' ihm doch das Ding<lb/>
auf. Was macht Kupido? Sitzt er noch in den Ber¬<lb/>
gen bei ſeiner idylliſchen Landſchöne? Sein letzter Brief<lb/>
war wie die Sage eines wandernden Minſtrels; der<lb/>
Junge lauft im Lande umher, ſchöne Mädchen zu ſuchen.<lb/>
Ich fürchte er wird nächſtens einmal der Polizei in die<lb/>
Hände fallen, und uns Schande machen, was man<lb/>
ſo Schande nennt.</p><lb/>
<p>Heute wäre ſo ein rechter Phantaſietag, wenn wir<lb/>
beiſammen wären; es regnet und ſtürmt und dunkel¬<lb/>
glühende Grogſchatten ziehen vorüber. Aber ich will<lb/>
dem Salamander abſchwören, er ſtört mich jetzt, denn<lb/>
ich bin mitten in einer Liebesintrigue. Höre wie das<lb/>
kam!</p><lb/>
<p>Ich ſaß vorn im Sperrſitz des Theaters und ſah<lb/>
der Gaukelei zu. Ein junges Soubrettchen machte mir<lb/>
Spaß, ſie war ſo nett und fix und rund und drall:<lb/>
<pb n="10" facs="#f0020"/>
Du weißt, das lieb ich. Bald darauf kam ſie im Bal¬<lb/>
let wieder zum Vorſchein. Hochgeſchürzt entwickelte ſie<lb/>
einen behenden, makelloſen Wuchs, eine geregelte mun¬<lb/>
tere Formenſchönheit ſchoß aus Fuß- und Handſpitzen<lb/>
blitzende Funken in mich. Mein Nachbar meinte, es<lb/>
ſei ein unternehmendes Kind, und Dein Sir John ver¬<lb/>
fügte ſich alsbald hinter das Geheimniß der ſchützenden<lb/>
Couliſſen. Glühend ſprang ſie eben aus der Scene he¬<lb/>
rein in die dunkle Verborgenheit, als wollte ſie heiß<lb/>
dem Korydon in die Arme fliegen. Der Korydon war<lb/>
da und ſtellte ſich ihr ſehr lebhaft vor, eine kurze Topo¬<lb/>
graphie ſeines inneren neuentdeckten Terrains entwer¬<lb/>
fend, die üppige Vegetation ſeiner Triften beſchreibend.<lb/>
Das muntere Ding nahm es harmlos auf und im<lb/>
raſchen Fluſſe der Worte und Begebenheiten — denn<lb/>
die phantaſtiſche Welt des Ballets ſpielte im Köpfchen<lb/>
noch weiter, überließ ſie ſich nach geringem Sträuben<lb/>
der Woge meines Anerbietens, ſie nach Hauſe zu gelei¬<lb/>
ten. Ich ſchwor bei Piſtols Sekt und Fallſtaffs Schwert —<lb/>
ſie hatte Heinrich <hi rendition="#aq">IV</hi>. wahrſcheinlich noch nicht geſehen —<lb/>
ich würde die Stadt anzünden, wenn ſie nicht in die¬<lb/>
ſem reizenden Koſtüme bliebe, ſie gewährte, warf den<lb/>
Mantel um und wir gingen.</p><lb/>
<pb n="11" facs="#f0021"/>
<p>Dabei, lieber Hyppolit, muß ich im Vorbeigehen<lb/>
dem Valerius Recht geben, und ihm Dank <choice><sic>ſageu</sic><corr>ſagen</corr></choice>: er<lb/>
behauptete oft, wenn von dem Reiz der Schauſpielerinnen<lb/>
die Rede war, daß man mit dieſen Damen nur ver¬<lb/>
kehren müßte, wenn ſie noch in ſelbigem Anzuge ſeien,<lb/>
der ſie auf der Bühne geſchmückt, mit dem Gewande<lb/>
ſchwinde die Illuſion, und man bekäme ein Gedicht in<lb/>
ſchleppende Proſa überſetzt.</p><lb/>
<p>Wahrhaftig, die Welt der Täuſchung iſt ja das<lb/>
Einzige, was am Leben erfreut, ein Narr, der einen<lb/>
Fetzen davon aufgiebt. Das Gepränge der Täuſchung<lb/>
macht die Schauſpielerinnen gefährlich, — wer möchte<lb/>
in die Gefahr eingehen und den Glanz wegwerfen. Eine<lb/>
Bajadere in ein Kattunkleid geſteckt, was zwei Ellen<lb/>
lang, lieben wollen, heißt ſich an einer Statue er¬<lb/>
götzen, die gegen die Witterung in Leinwand gehüllt iſt.</p><lb/>
<p>Kurz, ich führte meine Bajadere nach Hauſe und<lb/>
ſprach geflügelte Worte mit ihr. Aber das Erzählen iſt<lb/>
träg — ein andermal von Euern Thaten, Sir John —<lb/>
Ade, mein Fähndrich! —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="12" facs="#f0022"/>
</div> <div n="1"> <head>2.<lb/>
<hi rendition="#g">Constantin an Valerius.</hi><lb/>
</head> <p>Ich lebe hier noch eben ſo einförmig, wie ich<lb/>
Dir's geſchildert habe: äußerſt ſelten ein poetiſcher Au¬<lb/>
genblick — ein nüchternes Vegetiren. Es weiß der<lb/>
Himmel, woran das liegt. Ich gebe mir alle erſinn¬<lb/>
liche Mühe, das zu ändern — Du wirſt dies aus mei¬<lb/>
nen philanthropiſchen Beſtrebungen im Briefe an Hyp¬<lb/>
polit erkennen. Ich ſuche taſtend nach allen Spitzen<lb/>
meiner Gemüthsnerven: es geht nicht: wenn ich neben<lb/>
Roſa ſitzend einen an ſeinem Endpunkte erreicht habe,<lb/>
ſo ſchnellt er mir immer wieder davon. Es iſt ſehr<lb/>
ärgerlich. — Durch Göthe hab' ich ſehr große Begier<lb/>
nach Italien bekommen, — ich will es indeſſen ver¬<lb/>
ſuchen, hier ſeine Elegieen nachzuleben. Aber ich glaube,<lb/>
es iſt italiſche Sonne und italiſcher Himmel nöthig,<lb/>
denn ich ſchaffe alle Ingredienzien ſeiner Poeſie herbei,<lb/>
aber ich kann das Getränk nicht zu Stande bringen.<lb/>
Du glaubſt nicht, Valerius, was ich mir für Mühe<lb/>
gebe, poetiſch zu genießen. Es weiß der Kukuk, war¬<lb/>
um es nicht gehen will.</p><lb/>
<pb n="13" facs="#f0023"/>
<p>Da ich hier nichts vernünftiges Neues und Teut¬<lb/>
ſches auftreiben kann, ſo hab' ich mich an ältere fran¬<lb/>
zöſiſche und engliſche Schriftſteller gemacht, wie <hi rendition="#aq">le Sage,</hi><lb/>
<hi rendition="#g">Lorenz Sterne</hi> ꝛc. Es iſt merkwürdig, wie ihre<lb/>
Satire beinahe ganz noch auf unſere Zeit paßt.</p><lb/>
<p>Die Menſchheit muß doch viel ſtehende Gebrechen<lb/>
haben.</p><lb/>
<p>Ihr ſchreibt ſo dürftig wie für einen Bettelmann.<lb/>
Gebt mir doch nicht ſo karge Tropfen, Ihr wißt ja, wie<lb/>
ich die vollen Gläſer liebe. Vom Kupido gar nichts,<lb/>
und doch will und muß ich mit dem Kleinen in Ver¬<lb/>
bindung bleiben.</p><lb/>
<p>Beſſert Euch! — Ade.</p><lb/>
<p>Ich habe hier Schröders Hamlet geſehen. Früher<lb/>
glaubte ich, dies ſei eine Bearbeitung des Shakespear¬<lb/>
ſchen, nun weiß ich aber, daß es ein Schröderſches<lb/>
Original-Trauerſpiel oder Schau- oder Luſtſpiel oder<lb/>
weiß Gott, was für ein Spiel iſt, in welchem nur ei¬<lb/>
nige Stellen vorkommen, welche auf eine Verwandt¬<lb/>
ſchaft mit Shakespeare hindeuten. <hi rendition="#g">Laertes</hi> ſagt ein¬<lb/>
mal: Als Sohn und Bruder hab' ich genug, aber als<lb/>
Edelmann noch nicht! — Nun ich habe in jeder Hin¬<lb/>
ſicht genug — Nochmals Ade.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="14" facs="#f0024"/>
</div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#b #g">Constantin an Hyppolit.</hi><lb/>
</head> <p>Fähndrich, auf ein Wort! Ihr müßt bis tief in<lb/>
die Nacht bei der ehrſamen Wittwe von Epheſus im<lb/>
Promenadengäßchen geſeſſen haben, daß Ihr nicht dazu<lb/>
gekommen ſeid, meine Epiſtel zu beantworten. Ich<lb/>
will nicht hoffen, Piſtol, daß meine Intrigue ſo wenig<lb/>
Intereſſe für Dich gehabt hat, ich ſollte doch mei¬<lb/>
nen, ſie müßte Deinem abenteuerlichen Sinne zuſagen.<lb/>
Wem ſoll ich ſie denn erzählen, wenn Du nicht hören<lb/>
willſt. Vor Valerius hab' ich in dieſer Rückſicht eine<lb/>
unüberwindliche Scheu — wäre er prüde und fromm<lb/>
wie William, und ſagte er mir wie dieſer: du biſt ein<lb/>
unmoraliſcher Menſch, ſo würde ich lachen, und es<lb/>
würde mich nicht berühren: Du weißt wie ich über ob¬<lb/>
jektive Moral denke. Aber ich ſehe ſeine großen klaren<lb/>
Augen dabei centnerſchwer auf mich fallen und mit er¬<lb/>
drückender Wehmuth auf mir verweilen — das ertrag'<lb/>
ich nicht. Ich weiß, er geſtattet eine rein ſubjective<lb/>
Sittlichkeit, aber ſein wenn auch wohlwollender Blick<lb/>
dringt ſo ſchonungslos in alle Ritze meines Weſens,<lb/>
daß ich immer zu fühlen glaube, es beginne ein mur¬<lb/>
melndes Bröckeln und Löſen meiner innern Wände. Er<lb/>
<pb n="15" facs="#f0025"/>
richtete, als ich ihm einſt ein ähnliches Abenteuer er¬<lb/>
zählte, nur drei fragende Worte an mich: „Biſt du<lb/>
<hi rendition="#g">froh</hi>?“ und meine phantaſtiſche Welt war auseinan¬<lb/>
dergejagt, wie Koſakenſchwärme durch einen Kanonen¬<lb/>
ſchuß. Ich mag es mir nicht gern geſtehen und doch<lb/>
iſt es ſo: er iſt mir unbequem bei derlei Dingen. Ich<lb/>
halte mich dabei lieber an Dich wilden Burſchen und<lb/>
den leichtbeſohlten Kupido.</p><lb/>
<p>Meine Schöne heißt Roſa und iſt wirklich char¬<lb/>
mant. Sie iſt von der Größe, die nicht auffällt, wo¬<lb/>
bei man nicht an die Größe denkt, aber in den ſchön¬<lb/>
ſten Wellenlinien gewachſen. Die Taille ſchneidet ſich ſo<lb/>
kühn ein, daß man daran zweifelt, und gedrängt wird,<lb/>
ſie zu umfaſſen. Zu meinem großen Vergnügen iſt ſie<lb/>
frei von dem mir ſo verhaßten Wuchs der Weiber, wel¬<lb/>
cher von der Hüfte an in einem plumpen, krummen<lb/>
Beine alle Leichtigkeit, Eleganz, Grazie des Ganges und<lb/>
der Erſcheinung vernichtet. Solche Weiber ſind wie<lb/>
die Chineſen nur zum Sitzen da, ihr Gang iſt ein ſte¬<lb/>
tes Beſiegen von Hinderniſſen, jeder Tritt muß erkämpft<lb/>
werden, — das iſt mir entſetzlich läſtig; während die<lb/>
wohlige Freiheit in Roſa's Bewegungen mich hebt und<lb/>
entzückt. Man findet in Abildungen aus alter Zeit<lb/>
<pb n="16" facs="#f0026"/>
niemals eine Annäherung an jenen Knieholzwuchs des<lb/>
weiblichen Unterkörpers; es ſcheint eine neuere ſchlechte<lb/>
Mode zu ſein, die vielleicht von irgend einer übeln An¬<lb/>
gewohnheit oder Beſchäftigung der Mütter herrührt.<lb/>
Dergleichen Dingen ſollte die Medizin nachforſchen, und<lb/>
die Polizei ſollte ihr dann an die Hand gehen — es<lb/>
iſt eine der größten geſellſchaftlichen Sünden, fehlerhaft<lb/>
häßlich zu ſein (eine regelmäßige Häßlichkeit iſt auszu¬<lb/>
nehmen) — ich wäre überhaupt dafür, alles mangel¬<lb/>
haft Geborene ſogleich dem Chaos wiederzugeben, wie<lb/>
der Metallkünſtler das Verunglückte wieder in die Maſſe<lb/>
wirft, und es zu erſäufen.</p><lb/>
<p>Ich hoffe, Du weißt, Fähndrich, was ein ſchö¬<lb/>
nes Bein iſt — es iſt ein Hauptvorzug der Spanierin¬<lb/>
nen, und ich gebe außerordentlich viel darauf, es iſt<lb/>
das Motiv der Erſcheinung. Roſa geht wie ein flüßi¬<lb/>
ger Dactylenvers. Von der Hüfte an nämlich ſtrebt in<lb/>
ſchönſtem Schwunge die runde volle Form immer ſanft<lb/>
nach außen, dem Schauenden ſich entgegendrängend,<lb/>
man ſieht in den ſanften Linien das Weiche und Elaſti¬<lb/>
ſche ausgedrückt und ergötzt ſich doch an der ſpringenden<lb/>
Kühnheit des Grundzuges, welcher da, wo das Bein<lb/>
in die Nähe des Fußes kommt, durch den liebenswür¬<lb/>
<pb n="17" facs="#f0027"/>
digſten kleinen Bogenſprung die genialſte Verbindung<lb/>
mit dieſem bewerkſtelligt. Zu oben gerügtem ſchlechten<lb/>
Wuchſe des Unterkörpers gehört nämlich auch, daß das<lb/>
Bein perpendiculär auf einen horizontalen Fuß ſich auf¬<lb/>
ſetzt und beide zuſammen das fatalſte Dreieck bilden.<lb/>
Bein und Fuß ſondern ſich wie Staatsgewalten — das<lb/>
iſt widerwärtig platt. Bei Roſa hüpft das Bein im<lb/>
gerundetem hohem Spann auf den Fuß, und dadurch er¬<lb/>
hält der ganze Körper jene ſchaukelnde über Alles beſtech¬<lb/>
ende Grazie, welche der fliegende Poet vor dem ſchwer¬<lb/>
fälligen Philoſophen voraus hat.</p><lb/>
<p>Nun hat Roſa nicht die unangenehme Manier ſo<lb/>
vieler leicht und raſch gewachſenen Mädchen, daß ſie in<lb/>
ihrem Gange tänzelte und hüpfte, eine Manier, die ſo<lb/>
unſchön iſt wie das Zappeln mit den Fingern — nein,<lb/>
ſie geht, aber ſchön und leicht wie ein anmuthiger Ge¬<lb/>
danke. Wie wenig unſrer eleganten Damen wiſſen zu<lb/>
gehen. Es muß eine Selbſtſtändigkeit, eine Unabhäng¬<lb/>
gikeit im Gange ſein, die ein wohlthätiges Gefühl von<lb/>
ſichrer Freiheit erweckt, der Gang muß das Zeichen des<lb/>
<hi rendition="#g">Sieges</hi> über die träge Erde ſein — bei den meiſten<lb/>
Weibern iſt er das Zeichen des <hi rendition="#g">Kampfes</hi>. Die Straff¬<lb/>
heit der Muskeln ſpielt mit dem ſchwerfälligen Boden,<lb/>
<pb n="18" facs="#f0028"/>
wenn die Dame ſchön geht, ſie ringt mit ihm, wenn<lb/>
unſchön. Daher iſt es ſo gräulich, wenn plump Ge¬<lb/>
wachſene einen ſogenannten Anlauf nehmen — es wird<lb/>
mir ſo unbehaglich dabei, als wenn ich ſchwere Gänſe<lb/>
zum Fliegen anſetzen ſehe. Es iſt dann ein Rücken,<lb/>
Ziehen und Heben der Schultern und Hüften, ein Len¬<lb/>
ken und Renken mit den Armen — das ſchönſte Mädchen<lb/>
könnte durch ſolchen Gang meine Illuſion zerſtören.<lb/>
Roſa's Leichtigkeit hält mein Wünſchen in ſtetem Schwe¬<lb/>
ben, ſie erzeugt eine äſthetiſche Behaglichkeit, wie ich<lb/>
ſie über Alles liebe. Auch ihr Kopf, Hals, Nacken,<lb/>
ihre Schultern — alles athmet in einer raſch geboge¬<lb/>
nen Wellenlinie ſo viel Leichtigkeit, daß mein Auge auf<lb/>
dieſen geflügelten Formen mit einer Wonne herumhüpft,<lb/>
wie die heiterſte Sehnſucht nach Luſt in warmer Som¬<lb/>
mernacht auf den ſpielenden, lauen Lüftchen. Nichts an<lb/>
allen dieſen Formen iſt ſtarrer Stillſtand, wie plätſchernde<lb/>
Wellen nickt und wiegt Alles. Ein reiches, nußbrau¬<lb/>
nes Haar trägt ſie auf griechiſche Weiſe leicht hinter den<lb/>
Scheitel zuſammengeneſtelt; wie herausfordernde loſe<lb/>
Schalke fliegen die kleinen zierlichen Löckchen vom Hin¬<lb/>
terkopf herunter, als wollten ſie erinnern, man müßte<lb/>
die vorüberfliegende Schönheit der Nymphe faſſen. Glatt<lb/>
<pb n="19" facs="#f0029"/>
lie<gap unit="chars" quantity="1"/>t vorn das Haar an der weißen runden Stirn und<lb/>
nichts von dem vielfachen Unrath des Kopfputzes unſe¬<lb/>
rer Modedamen ſtört das lachende Oval des ganzen<lb/>
Köpfchens. Zierlich ſchwingen ſich die ſchmalen dunk¬<lb/>
len Augenbraunen über das weite lachende Auge hin,<lb/>
eine leicht gebogene Naſe deutet auf fröhlichen Unter¬<lb/>
nehmungsgeiſt, ein kleiner Mund mit ſchmalen Lippen<lb/>
auf verſchwiegene Luſt, das ganze zurückgeworfene Köpf¬<lb/>
chen, was ſich auf einem länglichen ſchneeweißen Halſe<lb/>
wiegt, auf Uebermuth. Die blendenden Schultern ſind,<lb/>
harmoniſch mit dem Bau der Hüfte, ſo überraſchend<lb/>
ſchön nach dem Arme geſchweift, daß der Blick in un¬<lb/>
beſchreiblicher Luſt heruntergleitet zu dem vollen Händ¬<lb/>
chen der roſenfingrigen Eos.</p><lb/>
<p>Dies iſt Roſa. Ich hoffe Clauren malt ſie Dir<lb/>
nicht deutlicher.</p><lb/>
<p>Sie wohnt drei Treppen hoch, einfach aber nied¬<lb/>
lich. Eine alte Frau, die ſie ihre Pflegemutter nennt,<lb/>
wohnt in einem kleinen Zimmer neben ihr — ſie war<lb/>
nicht zu Hauſe, als wir aus dem Theater ankamen, und<lb/>
iſt mir jetzt ſchon ſehr im Wege; ſolche alte Weiber ſind<lb/>
bei Liebeshändeln die fatalſte Grammatik, das auswendig<lb/>
zu lernende Vokabelbuch, ohne was man nicht zur ru¬<lb/>
<pb n="20" facs="#f0030"/>
higen Lectüre des Poeten kommt, der in einer uns noch<lb/>
fremden Sprache geſchrieben. Das iſt ein Gucken und<lb/>
Schnüffeln und Fragen — der Mantel wird geſtrichen,<lb/>
um aus der Qualität des Tuches Schlüſſe auf die Quali¬<lb/>
tät des Beſitzers zu ziehen, nach der Uhr wird gelugt,<lb/>
ob ſie von Gold oder Silber, das Taſchentuch wird beäu¬<lb/>
gelt, ob es vou doppelter oder einfacher Seide iſt —<lb/>
dieſe alten Weiber ſind die Zollbeamten in den Liebes¬<lb/>
ſtaaten, und Zölle habe ich nie leiden mögen. Ich ſtehe<lb/>
mit dieſer auch ſchon auf einem ärgerlichen Fuße.</p><lb/>
<p>Darin iſt doch nur die Jugend liebenswürdig: ſie<lb/>
kennt den Umfang ihrer Kräfte, alſo auch ihr Ende noch<lb/>
nicht, und fragt drum nie, wie weit oder kurz der<lb/>
Weg, es ſteht ihr noch Alles offen, drum nimmt ſie<lb/>
jeden Nahenden nur als einen kleinen Theil des All's,<lb/>
und fragt und forſcht nicht ängſtlich nach ihm — ſie<lb/>
rechnet nicht, weil ſie ungekünſtelt, und das Rechnen<lb/>
die größte Künſtelei iſt — ſie ſchiebt die Summe der<lb/>
Theilnahme welche man ihr ſchenkt, ungezählt in die<lb/>
Taſche, weil ſie noch unzählige Summen erwartet. Ein<lb/>
alter Drache aber beſieht jeden Pfennig, weil er berech¬<lb/>
nen kann, wie viel ihm noch abfallen werden. Das<lb/>
hat mich am meiſten für Roſa gewonnen, daß ſie ſich<lb/>
<pb n="21" facs="#f0031"/>
um mein Aushängeſchild gar nicht bekümmerte. Das<lb/>
iſt die Poeſie des Liebens, daß ſie hundert Augen für<lb/>
den Liebenden und nicht einen Blick für den Bürger<lb/>
hat. Man redet ſich's weniſtens vor, und weil man<lb/>
Täuſchung ſucht, findet man ſie, es iſt ja all' dies Lie¬<lb/>
besweſen nur ein künſtlich Geſtell, ein ungeſchickter Stoß<lb/>
und es kracht zuſammen — die Leute, welche ſich ſelbſt<lb/>
und gegenſeitig am geſchickteſten zu täuſchen verſtehen,<lb/>
lieben am glücklichſten. Roſa konnte an Deinem wohl¬<lb/>
gebildeten und wie immer ſehr elegant ausſtaffirten Sir<lb/>
John leicht erkennen, daß er eine reſpectable Stelle<lb/>
in der bürgerlichen Geſellſchaft einnehme — aber es<lb/>
freute mich doch, daß ſie nicht fragte.</p><lb/>
<p>Die kleine Bajadere bereitete auf das Zierlichſte<lb/>
Thee und ich improviſirte ihr unterdeß das Sujet eines<lb/>
phantaſtiſchen Ballets. Sie lachte und klatſchte mitunter<lb/>
in die Hände dazu, machte raſch eine Pantomine mei¬<lb/>
nes Ballets, und ſetzte ſich endlich behaglich zu mir aufs<lb/>
Sopha, ſah mir lächelnd in die Augen, ſchlürfte Thee,<lb/>
und verſicherte mich, daß ich recht hübſch zu ſchwätzen<lb/>
wüſſe. Ich nahm ihre Hand und küßte ſie, und behielt<lb/>
ſie, und betrachtete mit Wonne den ſchönen weißen Arm,<lb/>
den ſie im leichten Gewande bis dicht an die Schulter<lb/>
<pb n="22" facs="#f0032"/>
aufgeſchürtzt trug. Sie ließ mich einen Augenblick ge¬<lb/>
währen, dann zog ſie die Hand zurück, ward ſtill, ſah<lb/>
mich ſinnend an, lächelte endlich in ſich hinein und<lb/>
nickte mit dem Köpfchen — ich fragte — —</p><lb/>
<p>Genug für heut'; morgen mehr.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="23" facs="#f0033"/>
</div> <div n="1"> <head>3.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Constantin an Hyppolit.</hi><lb/>
</head> <p>Ich habe ſehr ſchöne Gedanken und Reflexionen<lb/>
im Kopfe, aber ich weiß ja, was Du dazu ſagſt, wenn<lb/>
man ſie zwiſchen Handeln und That ſpreut. „Handle,<lb/>
lebe,“ pflegteſt Du zu ſagen — „von den ſieben Wei¬<lb/>
ſen Griechenlands herunter haben die Leute philoſophirt,<lb/>
ſyſtematiſirt, ſchematiſirt und doch nichts gelernt, ſie<lb/>
haben alles in Formeln gebracht und darüber die ſchöne<lb/>
Zeit verloren, während welcher ſie glücklich ſein konnten.<lb/>
<hi rendition="#g">Lebe</hi>, ſagteſt Du mir beim Abſchiede, und da Du ja<lb/>
auch ein Federheld biſt, ſchreib mir's, wie und was Du<lb/>
lebſt, aber ohne Beiſatz, Beigeſchmack und Brimborium;<lb/>
ſchick' mir das nackte Leben, ich werd' mir's ſchon ſelbſt<lb/>
ankleiden. Durch Eure Art von Schreiben wird noch<lb/>
der letzte Schimmer von Objectivität vernichtet, den wir<lb/>
haben können. Ihr ſeid im Stande, einem die Entdeckung<lb/>
von Amerika in Geſtalt des Hrn. Conſtantin, Valerius ꝛc.<lb/>
zuzuſchicken. Am Aergſten treibt es Kupido, aber da er es<lb/>
ſogleich bis zur völlig unkenntlichen Lüge treibt, und da er<lb/>
Alles aus einem klingenden, romantiſchen Fond ſchüttelt,<lb/>
ſo entſchädigt ſeine Erzählung durch eine Art von Poeſie.“<lb/>
</p>
<pb n="24" facs="#f0034"/>
<p>Sieh, ich weiß das alles noch, aber wir ſind ein¬<lb/>
mal raiſonnirende Thiere, wir müſſen beim Wiederkäuen<lb/>
des fremden Stoffes eignes Material dazu bringen —<lb/>
es iſt wahr, wir können nicht die einfachſte Sache rich¬<lb/>
tig erzählen, wir erzählen uns mit hinein. Ich möcht'<lb/>
es nicht Egoismus nennen, aber <choice><sic>Eitelteit</sic><corr>Eitelkeit</corr></choice> des Jahrhun¬<lb/>
derts iſt es gewiß. Der Egoismus iſt ja — ſo ſagt<lb/>
Valerius — der Feind, gegen welchen die ganze neue<lb/>
Bewegung ſich richtet; aber die Welt iſt erſt tugendhaft<lb/>
wie ein Jüngling, daß heißt, eitel tugendhaft, ſie ſpen¬<lb/>
det die Wohlthat an den Straßenecken. Und dieſer ſo¬<lb/>
genannte Geiſt der Zeit iſt allerdings <choice><sic>eiue</sic><corr>eine</corr></choice> Art Miasma,<lb/>
er dringt überall hin, durch alle Kontumazen und Bar¬<lb/>
rieren — ich wehre mich der Bequemlichkeit halber hef¬<lb/>
tig gegen ihn, einen Fetzen ſeiner Eitelkeitslivree merk'<lb/>
ich doch bald hie, bald da an mir. Das iſt nun des<lb/>
konſequenten Valerius Freude, der da meint, der wil¬<lb/>
deſte Ultra werde allmählig zum Mittelpunkte gedrängt,<lb/>
er möge ſich ſträuben, ſo ſehr er wolle. Das nennt er<lb/>
die Bewegung der Erde und der <choice><sic>Civilſation</sic><corr>Civiliſation</corr></choice>. Auf dem<lb/>
unbemerkt fortgleitenden Schiffe ſtehe der Stabilitätsmann,<lb/>
zeige auf die Ufer, welche ſich ſcheinbar bewegen und<lb/>
perorire, dort ſei die einzige Bewegung, welche Noth<lb/>
<pb n="25" facs="#f0035"/>
thue — und erſt über Nacht, wenn er kein Ufer mehr<lb/>
ſähe, dämmre ihm die Einſicht, er bewege ſich auch,<lb/>
da beginne der Schlimme zu toben und zu reagiren —<lb/>
umſonſt, er verhungere auf ödem Meer, wenn er ge¬<lb/>
ſchickt und feſt zu ankern verſtehe; die Nothwendigkeit<lb/>
dränge ihn weiter.</p><lb/>
<p>Sieh, wohin ich komme, ſchilt mich — Valerius<lb/>
iſt der gefährlichſte Menſch für mich; ich weiſe ſeine<lb/>
Theorieen von mir, und verlier' und verſtricke mich ſo leicht<lb/>
und gern in ihnen. Was ſoll das, ich will mit Dir<lb/>
das Reelle.</p><lb/>
<p>Roſa gehört zu den wunderlichen Geſchöpfen, welche<lb/>
die erſten Schritte der Bekanntſchaft, wie Du geſehen,<lb/>
am Auffallendſten erleichtern — das kommt von der Bühne.<lb/>
Die dramatiſchen Dichter machen ſich das immer unglaub¬<lb/>
lich leicht: die Perſonen ſehen ſich und merken alſobald<lb/>
beide, daß ſie viel mit einander zu thun haben müſſen,<lb/>
ſie bombardiren ſich ohne Weiteres mit Sentiments, und<lb/>
wenn man ihnen nach einer viertelſtündigen Bekannt¬<lb/>
ſchaft im erſten Akte viel zu ſchaffen macht, ſo gehn<lb/>
ſie ohne Weiteres im zweiten Akte mit einander durch —<lb/>
Päſſe brauchen ſie nie und Geld findet ſich immer. Ich<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2<lb/>
</fw>
<pb n="26" facs="#f0036"/>
laſſe mir das im höhern Schauſpiele gefallen, <supplied>w</supplied><supplied>o</supplied> die<lb/>
modernen bürgerlichen Verhältniſſe in ihrer Kleinheit ver¬<lb/>
ſchwinden in der künſtleriſchen Höhe der Gedanken und<lb/>
Gefühle, aber im Luſtſpiele bleibts doch immer ſehr drol¬<lb/>
lig. Drum bin ich noch immer der Meinung, nur ein<lb/>
Mann von Welt wiſſe ein feines modernes Luſtſpiel zu<lb/>
ſchreiben. Es müßte denn wie in <hi rendition="#g">Williams</hi> Luſtſpiele<lb/>
das bunte Zelt phantaſtiſcher <hi rendition="#aq #b">P</hi> <hi rendition="#aq">oësis</hi> zum Ort der Hand¬<lb/>
lung aufgeſchlagen werden.</p><lb/>
<p>Roſa fand unſere ſchnelle Bekanntſchaft ganz in<lb/>
der Ordnung, alle die kleinen Nebenwege der gewöhn¬<lb/>
lichen Liebſchaften ſind ihr durch die Bühne abgeſchloſſen<lb/>
worden, ſie fängt auf dem Punkte an, wo andere<lb/>
Mädchen nach mannigfachen telegraphiſchen Depeſchen,<lb/>
verhüllten Andeutungen, Pfänderſpielen, gegenſeitigen<lb/>
Träumen, ſchüchternen Worten, geflügelten Sonetten,<lb/>
Notenaustauſch ꝛc. anlangen. Ich geſtehe, das iſt<lb/>
Mangel eines romantiſchen Reizes, das iſt ſelbſt mir zu<lb/>
modern, obwohl ſehr bequem. Auf jenem Punkte bleibt<lb/>
ſie nun aber ſtehen; das iſt ein Mißverhältniß in den<lb/>
einzelnen Theilen, reizt mich zwar ein wenig, iſt mir<lb/>
aber unbehaglich.</p><lb/>
<p>Man läuft gern lang nach einer goldnen Frucht,<lb/>
<pb n="27" facs="#f0037"/>
aber am Baume angekommen ſtreckt man nicht gern die<lb/>
Hand tagelang aus.</p><lb/>
<p>Sie duldet meinen Kuß auf den Arm, auf die<lb/>
Schulter, aber wenn ich ſie umfaſſe und auf den Mund<lb/>
küſſen will, ſo hält ſie mir den Mund zu, und wehrt<lb/>
mich entſchieden ab. Das würde mir bald langweilig<lb/>
werden, wäre ſie nicht gar ſo hübſch.</p><lb/>
<p>Die alte Pflegemutter hatte zu Muhmen und Ba¬<lb/>
ſen geſchwatzt, ich wolle Roſa heirathen — meinen Na¬<lb/>
men hatte ſie ſchon am andern Tage erfahren — das<lb/>
hat ſich bald verbreitet, und heut fragt mich meine Schwe¬<lb/>
ſter darnach. Das iſt mir ſehr fatal und verleidet mir<lb/>
die Sache. Das Ganze wird dadurch ſo platt bürgerlich.<lb/>
Was einem das dumme Volk das Leben erſchwert!<lb/>
Das Mährchen konnte ſo duftig einſam abgeſungen wer¬<lb/>
den, wie in einem dunkeln Kiosk im Morgenlande. Ich<lb/>
werde an Roſa ſchreiben, und verſuchen, der Sache<lb/>
einen andern Schwung, eine andere Wendung zu geben.</p><lb/>
<closer> <salute>Ade!<lb/>
</salute> </closer> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <fw type="sig" place="bottom">2 *<lb/>
</fw>
<pb n="28" facs="#f0038"/>
</div> <div n="1"> <head>4.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Valerius an William.</hi><lb/>
</head> <dateline rendition="#right">Breslau, am Himmelfahrtstage 1830.<lb/>
</dateline> <p>Ich hätte früher an Dich geſchrieben, Freund,<lb/>
wär' ich nicht gar zu ſehr beſchäftigt geweſen; ich würde<lb/>
Dir mehr ſchreiben, wäre ich's nicht noch. Womit aber?<lb/>
frägſt Du barſch. Mit mir ſelbſt. Später ein paar<lb/>
Worte darüber, jetzt zu der Beſorgniß, die mich in<lb/>
dieſem Augenblicke drängt. Ich habe eben von Con¬<lb/>
ſtantins Schweſter einen Brief erhalten, worin ſie mich<lb/>
beſchwört, Alles aufzubieten, um den Aufenthalt ihres<lb/>
Bruders zu entdecken, der ſeit mehreren Tagen verſchwun¬<lb/>
den iſt. Man hat ſeine Abweſenheit während der er¬<lb/>
ſten Nacht und des nächſten Tages unbeachtet gelaſſen,<lb/>
da dergleichen — Du haſt ja oft genug dagegen ge¬<lb/>
ſcholten — zuweilen bei ihm vorkam, namentlich wenn<lb/>
er mit Hyppolit den Shakespeare paraphraſirte. Nach<lb/>
der zweiten Nacht hat man ſuchen laſſen — umſonſt.<lb/>
Man hat zu Roſa geſchickt — dies iſt eine junge ſchöne<lb/>
Dame, mit der er ein Liebesverhältniß entrirt hat —<lb/>
ſie hat ſchnippiſch geantwortet, man ſolle verloren ge¬<lb/>
gangene junge Suitiers nicht bei ihr ſuchen. Des Tags<lb/>
darauf hat das ſchnippiſche Dämchen auch gefehlt und<lb/>
<pb n="29" facs="#f0039"/>
das Repertoir in Unordnung gebracht. Ihre Pflege¬<lb/>
mutter, die, Gott weiß, ob unterrichtet oder nicht, zu¬<lb/>
rückgeblieben, iſt heulend und weinend zu Conſtantins<lb/>
Schweſter gekommen. Dieſe Frau Martha, denn ſo<lb/>
ſcheint ſie mir auszuſehen, hat auf Berlin gedeutet —<lb/>
Du haſt ja lebhafte Verbindungen dahin, thu doch raſch<lb/>
Alles Mögliche, um mir Klarheit für die arme Schwe¬<lb/>
ſter zu verſchaffen. Du begreifſt, daß ich in meiner<lb/>
einſamen Wohnung, fern vom Getümmel des Stadtver¬<lb/>
kehrs, mürriſch mit den bleichen Worten der Theologen<lb/>
redend, und in tiefſchattigen Schmerzen vergangener<lb/>
Herrlichkeit herumwandelnd weniger geeignet bin, einen<lb/>
Flüchtling zu entdecken. Doch möchte ich ſo gern die<lb/>
Schweſter beruhigen. Es iſt ſo hart vom ſchlimmen<lb/>
Conſtantin, ein ſo weiches Herz mit rauhen Händen<lb/>
anzufaſſen. Er hat ſie ſo oft verletzt durch ſeine ab¬<lb/>
ſcheuliche Oppoſition gegen die Geſetze des Herkömmli¬<lb/>
chen, die ſeinem barocken Sinn nicht behagen. Den¬<lb/>
noch liebt ſie ihn mit einer Fürſorge, warm wie<lb/>
Maienſonne. O das Herz des Weibes iſt reicher denn<lb/>
alle Welt, welche hineingeht, denn es liebt mit dieſer<lb/>
Welt noch eine andere — die beſten von uns lieben<lb/>
kaum etwas von dieſer.</p><lb/>
<pb n="30" facs="#f0040"/>
<p>Gehab Dich wohl und antworte!</p><lb/>
<p>Hyppolit tritt eben ein, hört ſtumm und lächelnd<lb/>
die Geſchichte an, und läßt Conſtantin erſuchen, wenn<lb/>
ihn Deine Kundſchafter finden, ihm von Berlin ein<lb/>
Exemplar der Luſiade zu beſorgen, weil er hier keins<lb/>
auffinde. Uebrigens meinte er, ſei es unnütz, den<lb/>
Conſtantin zu beunruhigen — man ſolle die Schweſter<lb/>
durch irgend eine Nachricht zufrieden ſtellen und jenen<lb/>
ungeſtört laſſen bis er ſich ſelbſt melde.</p><lb/>
<p>Thu' aber nur wie ich Dich gebeten!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#b #g">William an Valerius.</hi><lb/>
</head> <salute> <hi rendition="#et">Freund!</hi><lb/>
</salute> <p>Ich habe der verdrießlichen Geſchichte halber nach<lb/>
Berlin geſchrieben, und denke Dir bald Beſcheid geben<lb/>
zu können. Ich miſche mich übrigens, ſehr ungern in<lb/>
derlei Skandal, und nur die alten Freundſchaftsverhält¬<lb/>
niſſe aus unſerm poetiſchen Vereine bewogen mich, der<lb/>
Polizei ins Handwerk zu greifen. Das ſind die Folgen<lb/>
jener grauenhaften Lebensanſichten, denen Du ſelbſt nicht<lb/>
ganz fremd biſt. Was iſt Euer Bodenſatz? Die em¬<lb/>
pörendſte Eigenliebe. Das Ich allein ſoll ſich auf jede<lb/>
Weiſe wohl befinden: mag nun um Euch herum Alles<lb/>
<pb n="31" facs="#f0041"/>
darüber zu Grunde gehen. Es iſt die unchriſtlichſte<lb/>
Subjectivität, die nur erſonnen werden konnte, und<lb/>
dabei wollen ſich einige von Euch noch in die Mitte<lb/>
der demokratiſchen Zeitbewegung ſtellen, wollen ſie lo¬<lb/>
ben und führen. Heißt das nicht den Bock zum Gärt¬<lb/>
ner ſetzen! Das Weſen dieſer demokratiſchen Richtung<lb/>
iſt Allgemeinheit, Zurückdrängen des individuellen In¬<lb/>
tereſſes, um das der Geſammtheit auf den Thron zu<lb/>
ſetzen. Geberdet Ihr Euch nicht wie kleine Despoten,<lb/>
wenigſtens Autokraten, die ſich eben nur ſelbſt Geſetz<lb/>
ſind, die all ihren Launen den Zügel ſchießen laſſen?</p><lb/>
<p>Und unſern Vereinigungspunkt, die Poeſie anlan¬<lb/>
gend, was hat uns da dieſe Richtung gebracht? Eine<lb/>
ſchaamloſe Enthüllung des eigenen Körpers, mit dem<lb/>
die Poeten feilen Dirnen gleich kokettiren. Sie haben<lb/>
keinen andern Mittelpunkt mehr, als das perſönliche, meiſt<lb/>
materielle Vergnügen, und je nachdem das nun groß<lb/>
oder klein oder gar nicht da iſt, wird das Gedicht fri¬<lb/>
vol oder abgeſchmackt oder gottlos. Sie haben ſich<lb/>
ſelbſt auf den Thron des Höchſten geſetzt, darum haben<lb/>
ſie eine ſo arme Welt, eine ſo jämmerliche Regierung<lb/>
derſelben, einen ſo ſündhaften ſchwachen Gott. Mit<lb/>
wie viel Heineſchen Gedichten könnte ich Dir das bele¬<lb/>
<pb n="32" facs="#f0042"/>
gen, und wie klar liegt der Urſprung alles deſſen vor<lb/>
Augen.</p><lb/>
<p>Unfähig ſich durch großartige Zuſammendrängung<lb/>
der neu entdeckten Gefühle und Gedankenkreiſe auszu¬<lb/>
zeichnen, etwas die allgemeine Aufmerkſamkeit Ueberwäl¬<lb/>
tigendes zu liefern, aber doch gedrängt und geſtachelt<lb/>
durch weibiſche Eitelkeit, enthüllten ſie wie jener Nann<lb/>
in der Bibel die eigne Schaam, brachten ſie die ganze<lb/>
Rumpelkammer der früheren Poeſie, die Hobelſpäne der<lb/>
früheren Werke hervor, putzten ſie mit modernen Klei¬<lb/>
dern auf, und gaben ſie hin für Gedichte. Die faule<lb/>
Welt, die ſo viel Sociales zu thun hatte, daß ihr keine<lb/>
Zeit blieb für die Räume des beſten inneren Menſchen,<lb/>
nahm die Wechſelbälge wohlgefällig hin, weil ſie in ihrer<lb/>
bunten Tracht nur eines flüchtigen Blicks bedurften und<lb/>
kein ſorgfältiges Beſchauen, keine Zeit, keine Thätigkeit<lb/>
in Anſpruch nahmen. Das einmal Gebilligte war Re¬<lb/>
gel geworden und nächſtens erwarte ich das Unanſtän¬<lb/>
digſte, weil die heutige Welt doch erſt auf der Spitze<lb/>
des Berges umkehren wird. Es iſt wie mit dem Ver¬<lb/>
dauungsprozeß — das iſi ein Bild aus Eurer Schule —<lb/>
der kranke Magen fördert die halbrohen Speiſen weiter,<lb/>
der geſunde zertheilt, zerlegt ſie bis in die kleinſten Atome:<lb/>
<pb n="33" facs="#f0043"/>
Eure Poeten packen die Situation, ſchleudern ſie durch<lb/>
einige Verſe und das Gedicht iſt fertig, der wahre Poet<lb/>
läutert ſie bis in die geheimſten Motive, und das Gei¬<lb/>
ſtige daraus giebt er wieder in Tönen. Der wahre<lb/>
Poet fühlt die Situation durch bis an die Spitzen der<lb/>
Wurzeln und ſein Gefühl davon iſt die Poeſie — der<lb/>
Eure flattert mit ſeinen Blicken durch das Laub, und<lb/>
was er geſehn, iſt ſein Gedicht. Es iſt eine traurige<lb/>
Oberfläche und ich weiß nicht, wo das hinaus ſoll, wenn<lb/>
die Oppoſition nicht lebhafter wird.</p><lb/>
<p>Das Gedicht muß aus der Knospe des innerſten<lb/>
Menſchen brechen. Ihr pflückt es von den blinzenden<lb/>
Augenwimpern, dem zuckenden Munde. Was ſoll man<lb/>
zu dieſen kleinen Darſtellungen Heines ſagen, die Du<lb/>
ſo verehreſt, wo nichts beſchrieben wird als ein Knabe,<lb/>
der im Kahne angelt und dazu pfeift, wo ein Mädchen<lb/>
im Lehn ſtuhl ſitzt und ſchläft. Das iſt ein Buhlen mit<lb/>
fremden Künſten, das gehört der Malerei und ins Ge¬<lb/>
biet der Fläche, die Poeſie hat aber mehr Dimenſionen<lb/>
und die Höhe und Tiefe iſt ihr Weſentliches.</p><lb/>
<p>Ich entferne mich immer mehr von Euch — ich<lb/>
weiß nicht, was Euch halten ſoll, wenn Eure phyſiſche<lb/>
Spannkraft Euch verläßt, Ihr beſteht ja doch nur wie<lb/>
<pb n="34" facs="#f0044"/>
künſtliche Maſchinen; wenn Eure künſtliche Thätigkeit<lb/>
aufhört, ſo fallt ihr zuſammen. Ihr ſeid iſolirt von<lb/>
der Verbindungsſtange der höhern Elektricität, Ihr ſeid<lb/>
ohne Bezug zur Gottheit — eine Krankheit, die Eure<lb/>
geringe geiſtige Kommunication mit ihr aufhebt, weil ſie<lb/>
Eure geiſtige Thätigkeit aufhebt, wirft Euch zu den Thie¬<lb/>
ren. Meine Religion iſt die unzertrennbare Einigung<lb/>
mit dem Höchſten, ſie beſteht wie die Atmoſphäre, auch<lb/>
wenn ich ſelbſt unfähig bin, die geiſtigen Anknüpfungs¬<lb/>
punkte feſt zu halten. Was ſoll ich zu Deinem theolo¬<lb/>
giſchen Treiben ſagen, was unſere Urkunden und die<lb/>
Worte der alten Glaubenshelden nur mit dem zerſetzen¬<lb/>
den kritiſchen Auge anſieht und fertig zu ſein hofft, wenn<lb/>
Alles in Waſſer aufgelöſt iſt. Ich bedaure Euch und<lb/>
gäbe viel drum, wärt Ihr anders. Ade. —</p><lb/>
<div n="2"> <head> <hi rendition="#b #g">Nachſchrift.</hi><lb/>
</head> <p>Eben erhalte ich Briefe von Berlin. Conſtantin<lb/>
iſt dort angekommen, hat ein Logis von mehreren Ge¬<lb/>
mächern gemiethet, iſt wieder abgereiſt und hat ſeine<lb/>
Rückehr mit einer Dame angekündigt. Die Adreſſe fin¬<lb/>
deſt Du beigelegt, erlaſſe mir die Erforſchung des Details<lb/>
dieſer ſkandalöſen Geſchichte. Leb wohl! —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="35" facs="#f0045"/>
</div> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#b #g">Valerius an William.</hi><lb/>
</head> <p>Daß Du nicht in der Nähe des Walter Scott<lb/>
gelebt, als er ſeine „Schwärmer“ ſchrieb, bedaure<lb/>
ich lebhaft; Du hätteſt ihm ja das beſte Bild eines<lb/>
hartnäckigen und hartmäuligen Presbyterianers gege¬<lb/>
ben. O über Euch ſchlimme Menſchen! Weil Ihr<lb/>
nun einen Käfig zuſammengeſetzt, in dem Ihr Euch<lb/>
wohl befindet, verlangt Ihr denn nun ungezogen tyran¬<lb/>
niſch, es ſolle alle Welt in dieſen Käfig kriechen. Ihr<lb/>
habt Euerm innern und äußern Menſchen ein Kleid zu¬<lb/>
geſchnitten, und alle Welt ſoll nun hineinkriechen, es mag<lb/>
ihr zu eng oder zu weit ſein. Erinnere Dich, Freund, daß ich<lb/>
Dich nie Deines Syſtems halber getadelt habe, wenn auch<lb/>
das Syſtem nicht das meine iſt — ich bin ein Mann<lb/>
der Freiheit, und ſitze zur Seite ihres holden Töchterleins<lb/>
mit den lieben, klaren Augen, der Toleranz. Du ſprichſt<lb/>
aber despotiſche Worte und klagſt doch wunderlich genug<lb/>
uns Leute der leichteren Moral, des Despotismus an.<lb/>
</p> <p>Du berufſt Dich zuerſt auf die demokratiſche Ten¬<lb/>
denz unſrer Zeit, der wir huldigen, und verlangſt Zu¬<lb/>
rückdrängen des Einzelnen, damit die Allgemeinheit ge¬<lb/>
deihe. Das hat ſeine vollkommne Richtigkeit und es<lb/>
<pb n="36" facs="#f0046"/>
iſt Niemand ſo ſehr dafür als ich — ich haſſe wie Du<lb/>
den Egoismus des Staates in Bevorzugung Einzelner.<lb/>
Aber Freund, Du ſiehſt die Sache ſchielend an, und das<lb/>
Endziel aller Beſtrebungen — die Freiheit — entgeht<lb/>
Dir. Die Einzelnen ſollen nicht bevorzugt, aber jeder<lb/>
Einzelne ſoll frei werden. Damit dies nun aber auf<lb/>
eine der Allgemeinheit erſprießliche Weiſe geſchehe, predi¬<lb/>
gen wir als höchſte Blüthe der Bildung: Abſtreifen je¬<lb/>
der Art von Egoismus, Humanität. Das ſind nicht<lb/>
Gegenſätze, wie Du zeichneſt, ſondern Stufen.</p><lb/>
<p>Der Freiheit widerſpricht aber jede Art von For¬<lb/>
mel, ſie betreffe Moral oder ſonſt etwas — erreichten<lb/>
wir ſelbſt durch ſolche Formeln das allgemeine Wohl, ſo<lb/>
bezahlten wir dies doch mit dem allgemeinen Wohl, d. h.<lb/>
mit dem Wohle der Einzelnen, die von außen her nur<lb/>
gezwungen lebten, und nur in troſtloſer Gleichgewichts¬<lb/>
theorie den allgemeinen Fall vermieden. So werden die<lb/>
Menſchen beklagenswerthe Negationen und die Haupttu¬<lb/>
gend wird wie in manchem melancholiſchen Chriſtenthume<lb/>
die Unterlaſſung, die Demuth. Es iſt aber ein größe¬<lb/>
res Ziel unſerer Richtung, die Menſchen ſelbſtſtändig zu<lb/>
veredeln, und die Veredelten Selbſtherrſcher werden zu<lb/>
laſſen. — Die Millionen Selbſtherrſcher ſind das äußer¬<lb/>
<pb n="37" facs="#f0047"/>
ſte Ziel der Civiliſation. Dieſes Ende verſchließt Deine<lb/>
Auctoritätstheorie für immer, Dein Schluß muß eine<lb/>
ſtarre Monarchie ſein, der meine iſt die fröhlichſte, un¬<lb/>
gebundenſte Allherrſchaft, wo jede Individualität gilt,<lb/>
weil jede in ſich geſetzmäßig iſt und in ihrer Veredlung<lb/>
das neben ihr wandelnde Geſetz nicht ſtört. Zu dieſem<lb/>
Ziele iſt das Zurückdrängen des Individuums <hi rendition="#g">Weg</hi>, —<lb/>
bei Dir aber leider Endpunkt. Darum tadle auch ich es,<lb/>
wenn Conſtantin jetzt, wo die große Epoche des Demo¬<lb/>
kratismus erſt beginnt, ihre Vollendung für ſich antici¬<lb/>
pirt, und nur ſein perſönliches Wohlſein im Auge habend,<lb/>
Unheil anrichtet. Er betrügt ſeine Umgebungen, die noch<lb/>
auf einer tiefern Stufe der Entwickelung ſtehen und in<lb/>
anderer Münze Zahlung erwarten, als er gewähren will.</p><lb/>
<p>Unſere Anſichten verhalten ſich zu einander wie zur<lb/>
Vereinigung zuſammenlaufende und in endloſe Weite<lb/>
auseinandergehende Linien. Du willſt die Menſchheit<lb/>
zu einer willenloſen Maſſe, zu einem Punkte zuſammen¬<lb/>
drängen, ich will ſie aus dem engen Raume der For¬<lb/>
mel ausbreiten in das unedliche Gebiet des unermeſſe¬<lb/>
nen inneren Menſchen. Drum biſt Du Monarchiſt, ich<lb/>
Republikaner und mehr denn dies.</p><lb/>
<p>Ich weiß, daß tauſend ſolche Opfer wie Conſtan¬<lb/>
<pb n="38" facs="#f0048"/>
tin eins vorbereitet, fallen müſſen, eh der Tag ſiegreich<lb/>
Alles erhellt; in der unſichern Beleuchtung des dämmern¬<lb/>
den Morgens ſtolpern die Meiſten, — aber ich weiß<lb/>
auch, daß dieſer einleitende Nachtheil Eurer großen Skla¬<lb/>
verei vorzuziehen iſt, welche den Menſchen der Menſch¬<lb/>
heit opfert. Mir iſt der Staat des Einzelnen wegen<lb/>
da, Dir der Einzelne des Staats wegen. Darin ruht<lb/>
der große Unterſchied. Ich opfere Einzelne für den<lb/>
künftigen allgemeinen Gewinn, Du opferſt Alle für eine<lb/>
regelmäßige Maſchine. Das Individuum ſoll allerdings<lb/>
mit ſeiner Perſönlichkeit zurücktreten, um die Allgemein¬<lb/>
heit zu fördern, aber dies ſoll das Ergebniß der Bil¬<lb/>
dung, der überzeugten Reſignation ſein, ein Akt der<lb/>
Freiheit, und ſo rettet das Individuum ſeine Freiheit<lb/>
durch ſeine Opfer. Das Opfer wird aber von Tage zu<lb/>
Tage geringer, da die Zahl der ſelbſtſtändigen Indivi¬<lb/>
duen größer wird, und am Ende keines dem andern<lb/>
mehr in den Weg tritt — ſo wird endlich der Einzelne<lb/>
und die Allgemeinheit frei: Dein Einzelner bleibt aber<lb/>
ewig Sklav.</p><lb/>
<p>Darum tadle ich es nicht einmal, wenn ſich das<lb/>
Individuum glänzend geltend macht, ich tadle es nur,<lb/>
wenn ein andres darunter leidet.</p><lb/>
<pb n="39" facs="#f0049"/>
<p>Nicht viel anders iſt es nun auch mit Deinen An¬<lb/>
ſichten über die Poeſie. Sie iſt bei Dir auch nicht viel<lb/>
mehr als die Kunſt der abſtrakten Formeln. Wenn<lb/>
das Individuum ſelbſtſtändig werden ſoll, ſo muß es<lb/>
ſich erſt verſchönern, geltend machen. Daß nun die neu¬<lb/>
ere Poeſie, an deren Spitze ſich Heine geſtellt, die ein¬<lb/>
zelne Figur mit Vorliebe heraushebt, und ſpielend an<lb/>
ihr herumgleitend, erſt tändelnd an ihr hinabgleitend,<lb/>
mit einem ſchnellen Sprunge in dem oder jenem Ge¬<lb/>
danken ſich begräbt — das Alles iſt Dir ein Gräuel.<lb/>
Du willſt keine Figur, willſt nur die aus ihr abgezogene<lb/>
Formel, willſt Sentenzen, Sätze ꝛc. Aus der Zerfah¬<lb/>
renheit, aus dem blutloſen Geiſterantlitz, aus dem Ne¬<lb/>
bel Eurer Verſe führt allein dieſer plaſtiſche Weg zur<lb/>
markigen poetiſchen Empfindung. Das Einzelne verlangt<lb/>
Selbſtſtändigkeit, von der materiellen Natur werden wir<lb/>
erſt auf richtigem Wege zu den geiſtigen Schichten des<lb/>
Lebens geführt, das Reale iſt allein das Fundament,<lb/>
worauf wir unſre Häuſer des Fühlens, Hoffens, Glau¬<lb/>
bens, Ahnens ꝛc. errichten können. Die erkannte Unzu¬<lb/>
länglichkeit des forſchenden innern Menſchen hat uns<lb/>
zur Naturphiloſophie und zu dieſer Art von Poeſie ge¬<lb/>
drängt. Ihr könnt Euer bequemes Schwimmen nicht<lb/>
<pb n="40" facs="#f0050"/>
vergeſſen. Darum verſtehſt Du auch die poetiſche Na¬<lb/>
turanſchauung Heine's nicht — es iſt eine ſtreng demo¬<lb/>
kratiſche: er läßt nichts unbeachtet liegen, was einmal<lb/>
da iſt; Ihr eſoteriſchen Sublimritter habt aber ein ge¬<lb/>
wiſſes Regiſter poetiſcher Gegenſtände. Es iſt Alles poe¬<lb/>
tiſch oder nichts — es kommt nur auf das Glas an,<lb/>
womit man's betrachtet. Euch iſt es unerhört, daß<lb/>
ein Knabe im Gedicht „angeln und pfeifen“ kann; Ihr<lb/>
habt eine prüde Poeſie. Natürlich könnt Ihr auch die<lb/>
kleinen poetiſchen Gemälde nicht verſtehen, weil Ihr keine<lb/>
Bilder ohne Unterſchrift wollt. Conſequent ſetzt Ihr<lb/>
auch die ſchönen Uhlandſchen Balladen und Romanzen<lb/>
den breit erklärenden Schillerſchen nach. Ich thu na¬<lb/>
türlich das Gegentheil. Daß das Gedicht mitten im<lb/>
Klange aufhören und darum den höchſten Werth haben<lb/>
könne, wenn es auf eine ſchöne Weiſe die Saiten des<lb/>
Leſers tönend angeſchlagen habe, begreift Ihr nicht.<lb/>
Wie es bebt und rauſcht und klingt, nachdem Ihr das<lb/>
Gedicht zu End geleſen und ſeinen Flügelſchlägen nach¬<lb/>
lauſcht — das iſt Euch zu unbefriedigend, Ihr wollt<lb/>
die Flügel ſo lange ſehn, bis ſie am Boden liegen.<lb/>
Ihr ſeid Philiſter. Alles Ende iſt proſaiſch — ein Ge¬<lb/>
dicht, deſſen Schluß den Raum des Gedichts offen läßt,<lb/>
<pb n="41" facs="#f0051"/>
entfaltet die meiſte Poeſie. Ihr platten Leute wollt eine<lb/>
tranchirende Sentenz am Ende, damit Euerm ängſtlichen<lb/>
Gewiſſen geholfen werde, ſonſt werdet Ihr unruhig,<lb/>
unbehaglich, weil Ihr die peinliche Abgeſchloſſenheit liebt.<lb/>
Geht, geht, Ihr ſeid Rechenexempel.</p><lb/>
<p>Von Conſtantin hab' ich Nachricht, will Dich aber<lb/>
nicht damit behelligen. —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="42" facs="#f0052"/>
</div> <div n="1"> <head>5.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Leopold an Valerius.</hi><lb/>
</head> <div n="2"> <p>Cupido ſchreibt ſeinem lieben Zuverläſſigen. Ich ſehe<lb/>
Dich lächeln, Du ernſter Geſell, denn Du vermutheſt<lb/>
ſogleich ein Anliegen, ein Geſchäft, ſonſt — meinſt<lb/>
Du — kommt der Schmetterling nicht zum Schreiben.<lb/>
Ich werde Dich nächſtens haſſen, weil Du mir gegenüber<lb/>
immer Recht haſt. Du biſt wirklich ein fataler Menſch<lb/>
mit Deiner Ruhe: wärſt Du wenigſtens ein Pedant wie<lb/>
William, ſo könnte man doch über Dich lachen, aber<lb/>
ſo wie Du biſt, biſt Du doch eigentlich gar nicht amüſant.</p><lb/>
<p>Da ich einmal ſchreibe, ſo könnte es ſich begeben,<lb/>
daß ich im Schuſſe die eigentliche Veranlaſſung ver¬<lb/>
gäße — lächle nicht wieder, lieber Valerius, ich bitte<lb/>
Dich, es iſt mir unbequem — ich will alſo gleich da¬<lb/>
mit anfangen. Ich wohne hier auf einer reizenden Villa<lb/>
bei äußerſt lieben Leuten; der Graf <hi rendition="#g">Topf</hi> iſt zwar, wie<lb/>
Du's nennſt, ein eingefleiſchter Ariſtokrat, indeſſen weißt<lb/>
Du, daß mich das wenig kümmert; er iſt ein poetiſches<lb/>
Gemüth. Wäre es nicht Dir gegenüber, ſo würde ich<lb/>
ſagen, das ſei mehr werth als alles Andere. Still doch —<lb/>
ich hab' es ja nicht geſagt, hinweg mit der Stirnrunzel!<lb/>
<pb n="43" facs="#f0053"/>
Ein klein wenig Eitelkeit — mein Gott, wer iſt nicht<lb/>
eitel — mag wohl auch Theil dabei haben; er ſpielt<lb/>
gern den Mäcen und da ich ihm von unſerm poetiſchen<lb/>
Vereine erzählte, ſo beſteht er darauf, die Mitglieder<lb/>
alle hier auf ſeinem Schloſſe zu ſehn und zu bewirthen.<lb/>
Ich habe Dich kühlen Mann als einziges wahrſchein¬<lb/>
liches Hinderniß genannt, deshalb that er das Un¬<lb/>
erhörte, ſchrieb eine verbindliche Einladung an Dich,<lb/>
Du hältſt ſie als roſenfarbene Beilage meines Briefs in<lb/>
der Hand. Sei freundlich, theile die Aufforderung den<lb/>
Andern mit, und kommt her in das Reich der Düfte<lb/>
und Töne, der ſüßeſte Rauſch wird über Euch kommen,<lb/>
ich lebe wie ein kleiner Liebesgott und habe Euren Bei¬<lb/>
namen nie beſſer verdient. Ich wiege mich von einer<lb/>
Seite der klingenden Tiekſchen Gedichte auf die andre,<lb/>
ich ſchwebe auf Akkorden, ich bin wie entpuppt und<lb/>
ſäuſ'le wie Pſyche körperlos durch die Lüfte. Mein gan¬<lb/>
zes Weſen iſt der liebenswürdigſte Argus mit hundert<lb/>
Augen für eitel Schönheit, der alte kleine Leopold be¬<lb/>
gegnet mir nur zuweilen, und überraſcht mich wie ein<lb/>
wiedergefundener Bekannter, ich bin durch und durch ein<lb/>
neuer Gedanke von Glück und Liebe.</p><lb/>
<p>— Wie Du ſanft lächelſt ob meiner Ueberſchweng¬<lb/>
<pb n="44" facs="#f0054"/>
lichkeit, nicht wie ein Mephiſto, aber wie ein Weiſer<lb/>
der kühlen Stoa — ſieh, das macht Dich mir ſo lie¬<lb/>
benswerth, daß ich immer wieder meine heiße Bruſt an<lb/>
Dein kühles Haupt lege: Du gewährſt ja der Perſön¬<lb/>
lichkeit ihr Recht. Ich laſſe mich nur von Dir gern<lb/>
ſchelten. William dagegen erbittert mich.</p><lb/>
<p>Nun horch, was mich hier ſo unſäglich beglückt.<lb/>
Der Graf hat eine Tochter, <hi rendition="#g">Alberta</hi>, ſchön wie Diana,<lb/>
ſpröde wie Diana, göttlich wie Diana — jeder Gedanke<lb/>
in mir liebt ſie, und jeder Gedanke an ſie iſt Poeſie.<lb/>
Ihr Kopf iſt der einer Madonna, die ihre Verklärung<lb/>
ahnt, die noch nicht geliebt hat, aber auf den Lippen,<lb/>
auf den Augenwimpern die ſchalkhaften Liebesgötter hebt<lb/>
und wiegt, die ihr zuflüſtern, daß ſie unendlich lieben<lb/>
werde. Der Ausdruck ihrer Züge iſt ein ſeliges, träume¬<lb/>
riſches Aufwachen, ihr wie ein Blumenkelch ſich auf¬<lb/>
ſchließendes Ganze liſpelt zauberiſch: ich fühl's, ich<lb/>
werde lieben. Wie über der Blume ſchimmert der Thau<lb/>
der Sehnſucht, der friſche Morgen — ach es iſt ein un¬<lb/>
beſchreiblich liebes Mädchenbild und ich muß mir die<lb/>
Augen zuhalten, um ungeſtört mit ihr koſen zu können.<lb/>
Sie iſt fein, aber rund und voll gewachſen. Trotz ihrer<lb/>
ſonſtigen Sanftmuth trägt ſie den Kopf keck und ſtolz,<lb/>
<pb n="45" facs="#f0055"/>
und geht in einer ſehr vornehmen Haltung einher. Ihr<lb/>
Haar iſt rabenſchwarz, ſie trägt es glatt und ungelockt,<lb/>
meiſt verhüllt durch eine Art leichten Turbans, den<lb/>
ſie mit großer Geſchicklichkeit zu drappiren weiß, ſo daß<lb/>
er wie ein keckes Bürſchchen herunterſchaut. Die Stirn<lb/>
iſt ſchön wie ein Marmortempel, die Augen — ach<lb/>
wenn ich Dir ſagen könnte, was es mit dieſen Au¬<lb/>
gen, mit dieſen lispelnden Mundwinkeln für eine<lb/>
Beſchaffenheit hätte! In den Augen und auf dem<lb/>
Munde ruht jene Sehnſucht des bethauten Blumenkelchs.<lb/>
Das Auge iſt groß und ſchwarz, aber nicht ſtechend<lb/>
ſchwarz, nein, weich wie Sammet und Seide, weich<lb/>
wie die Nachtluft im heißen Sommer, glänzend wie<lb/>
ein dunkler Waſſerſpiegel, der in ungeſtörter Ruhe zwi¬<lb/>
ſchen den hohen Bergen Tyrols lagert. In ſeinen Tie¬<lb/>
fen glaubt man bezauberndes Glockengeläut zu hören,<lb/>
Städte von fabelhafter Pracht und Herrlichkeit liegen<lb/>
zu ſehn. Albertas Auge iſt das Mährchen von tauſend<lb/>
und einer Nacht und die langen dunkeln Wimpern be¬<lb/>
ſchatten es wie die träumeriſche Palme Arabiens zur<lb/>
Zeit der Dämmerung; fein und ſchlank, faſt unmerk¬<lb/>
lich gebogen iſt die Naſe, aber die zarten Flügel zittern<lb/>
mitunter wie Lotosblätter, die Brahma's Odem durchbebt,<lb/>
<pb n="46" facs="#f0056"/>
und dann hebt ſich ſo herausfordernd der kleine Mund<lb/>
mit ſeinen vollen Lippen, und um ſeine ſpielenden Win¬<lb/>
kel hüpfen kleine üppige Tänzerinnen. Sie geht immer<lb/>
ſchneeweiß gekleidet — Himmel, da kommt ſie mit ihrer<lb/>
Freundin Camilla, ich ſchreibe im Pavillon, kann nicht<lb/>
entrinnen und Camillens zügelloſer Neugier könnt' es<lb/>
leicht einfallen, mir meinen Brief wegzunehmen, ich<lb/>
will — —</p><lb/>
</div> <div n="2"> <dateline rendition="#right">Später.<lb/>
</dateline> <p>Wie ich befürchtete, geſchah's. Eh' ich meine<lb/>
Schreiberei verbergen konnte, waren ſie bei mir. „Was<lb/>
ſchreiben Sie?“ „„Den Einladungsbrief an Valerius„„<lb/>
ſchütte ich in meiner dummen Beſtürztheit heraus. —<lb/>
„Sonſt nichts?“ Und nun half kein Sträuben. Die<lb/>
leichtſinnige Camilla bemächtigte ſich des Briefes und<lb/>
las ihn in Albertas Gegenwart vor. Ich war einen<lb/>
Augenblick in großer Verlegenheit, indeß Du kennſt mich<lb/>
ja, und haſt dieſe Art meiner Dreiſtigkeit oft beſprochen:<lb/>
ich faßte mich ſchnell, die Schönheit, der Zauber des<lb/>
Gegenſtandes entflammte mich; ich las den Brief ſelbſt<lb/>
zu Ende. Mit dem Erfolge hab' ich indeß ſehr wenig<lb/>
Urſache zufrieden zu ſein: die thörichte Camilla trieb<lb/>
nichts als Spott mit meinen ſehr ernſthaften Dingen,<lb/>
<pb n="47" facs="#f0057"/>
und Alberta — ja Alberta ſah ſo wunderlich drein,<lb/>
daß ich gar nicht aus ihr klug geworden bin. Ach,<lb/>
Valerius, wo iſt das Thor, das zu dieſem Paradieſe<lb/>
führt. Ich flattre an dem Gitterwerk herum und naſche,<lb/>
wie Du's nennſt, von den herüberhangenden Zweigen,<lb/>
und träume im bloßen Anblick taumelnd umher; —<lb/>
wär' ich ein Anderer, ſo wär' ich unglücklich, da ich<lb/>
aber Ich bin, ſo bin ich trotz dem munter, und bis<lb/>
Ihr auf Grünſchloß, des Grafen Gute, eingetroffen,<lb/>
hab' ich alle Belagerungskunſt erſchöpft und empfange<lb/>
Euch als Herr und Meiſter der Feſtung. Die proſaiſche<lb/>
Camilla iſt mir ſehr im Wege, ſie beſprüht meine Ra¬<lb/>
keten ſtets mit kaltem ſpöttiſchen Waſſer, und ſcheint doch<lb/>
neben dieſem fatal platten Weſen eine Innigkeit zu be¬<lb/>
ſitzen, mit der ſie Alberten unauflöslich feſſelt, und die<lb/>
ich durchaus nicht verſtehe, für die mir der Zugang zu<lb/>
fehlen ſcheint. Sie iſt nicht ſchön, aber hübſch und<lb/>
bewundernswerth gewachſen. Ich glaube, ſie wird Dir<lb/>
behagen.</p><lb/>
<p>Eben erhalte ich zwei Briefe von zwei früheren<lb/>
Gelliebten, die in dem goldnen Wahne ſind, ich<lb/>
hätte ſeit der Zeit meiner Abreiſe von ihnen nichts zu<lb/>
lieben gehabt, als ſie; ich hätte ins Thränentüchlein<lb/>
<pb n="48" facs="#f0058"/>
geſeufzt. Ich bin nur ein Siegwart des Augenblicks,<lb/>
ich liebe das Leben und nicht den Tod, Ferne und<lb/>
Vergangenheit ſind aber Tod. Ich werde zwei Briefe<lb/>
an Alberten ſchreiben und ſie den beiden guten Kindern<lb/>
ſchicken, ich hoffe, ſie werden zufrieden ſein.</p><lb/>
<p>Meine Poeſie fließt luſtig, ich ſinge Tag und<lb/>
Nacht wie der Vogel, und in der Muſik bade ich mich<lb/>
wie ein ſommerheißer Schwan. Komm zu uns, komm<lb/>
und hilf uns glücklich ſein — der Himmel iſt blau,<lb/>
die Welt iſt ſchön, man kann ſo unendlich viel lieben!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="49" facs="#f0059"/>
</div> </div> <div n="1"> <head>6.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Constantin an Valerius.</hi><lb/>
</head> <div n="2"> <dateline rendition="#right">Berlin, den 2. Mai 1830.<lb/>
</dateline> <lg type="poem"> <l>Was hilft das Klagen?</l><lb/>
<l>Was ſoll das Zagen?</l><lb/>
<l>Nur keckes Wagen</l><lb/>
<l rendition="#et">Macht uns geſund!</l><lb/>
</lg> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Ich bin da, ſie iſt auch da — das weißt Du<lb/>
aus meinem letzten Billet — aber ich bin noch nicht<lb/>
da, wo ich ſein möchte. Mit aller Kraft meiner Suada<lb/>
beweg ich Roſa, ſich hieher entführen zu laſſen. Ich<lb/>
weiß ſelbſt nicht, warum ſie's eigentlich that, denn<lb/>
ihre Neigung zu mir ſcheint nicht eben groß zu ſein;<lb/>
ich glaube, ſie wollte die alte Martha los werden und<lb/>
die Welt ſehn. Ich hatte uns hier eine angenehme<lb/>
Wohnung gemiethet, warm und bequem wie römiſche<lb/>
Thermen, ſie ſchlug es beſtimmt aus, mit mir zu woh¬<lb/>
nen, ſie affectirt noch viel von Ruf und dergleichen;<lb/>
ſchwache Weiber klammern ſich an den Ruf wie Greiſe<lb/>
an den Stock — jedes Kind ſchlägt ihn weg. Ich<lb/>
mußte vorausreiſen, und als ich ihr dann von hier aus<lb/>
entgegenfuhr, durft' ich ſie nur einige Stationen beglei¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3<lb/>
</fw>
<pb n="50" facs="#f0060"/>
ten, ſie wollte allein hier ankommen, hat ſich in einem<lb/>
ganz anderen Stadtviertel eingemiethet und bewirbt ſich<lb/>
um ein Engagement an der Bühne. Sie iſt freundlich,<lb/>
liebenswürdig, gut, lieb gegen mich, aber ich komme<lb/>
nicht von der Stelle; es iſt lächerlich, ich habe ihr erſt<lb/>
einige Küſſe geſtohlen, aber noch nicht einen erhalten.<lb/>
Es iſt eine großartige Koquetterie, wenn es eine iſt.<lb/>
</p> <p>Apoll ſenkt ſein Geſpann zum Schatten eines ſü¬<lb/>
ßen Maiabends; ich habe mehrere Tage mit Roſa ge¬<lb/>
ſchmollt; jetzt will ich zu ihr gehn, und küßt ſie mich<lb/>
heut' nicht, ſo küßt ſie mich nie.</p><lb/>
<lg type="poem"> <l>Luſtig iſt's im Monat Mai,</l><lb/>
<l>Weil ſich die Erde kleidet neu;</l><lb/>
<l>Luſtig iſt's dann in Walladmor's Haus,</l><lb/>
<l>Weil die böſen Geiſter weichen hinaus.</l><lb/>
</lg> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2">     <dateline rendition="#right">Den 3. Mai.<lb/>
</dateline> <p>Der Teufel hole den Mai! Wer gut erzählen will,<lb/>
muß Hinderniſſe bringen — der Teufel hole die guten<lb/>
Erzählungen. Roſa war nicht zu Hauſe, oder was noch<lb/>
ſchlimmer wäre, ließ ſich verläugnen. Ein Gardeoffizier<lb/>
ging in weiter Entfernung vor mir her und in das<lb/>
Haus hinein, ein Gardeoffizier machte ſeiner Lorgnette,<lb/>
<pb n="51" facs="#f0061"/>
meiner Roſa und mir neulich im Theater viel zu ſchaffen,<lb/>
ein Gardeoffizier folgte uns beim Nachhauſegehn wie<lb/>
ein Schatten — der Teufel hole die Gardeoffiziere.<lb/>
Roſa, das koquette Mädchen, geſtattet meine Begleitung<lb/>
ſtets nur bis an die Hausthür, der Aff' meint, es<lb/>
ſchicke ſich nicht, ſo ſpät noch Beſuche anzunehmen,<lb/>
wenn man allein wohne — ach ich bin ſo bös', die<lb/>
Geſchichte iſt ſo garſtig verfahren, und das dumme Zeug<lb/>
bringt mich ſo aus dem Gleichgewicht und verdient doch<lb/>
ſo wenig Aufmerkſamkeit. Ich werde ganz böſ' wer¬<lb/>
den, und morgen mich hinter die Bücher ſetzen und<lb/>
die Wirthſchaft ganz liegen laſſen. Wahrhaftig das werd'<lb/>
ich. — Ob ſie wirklich ſo ſchnell hätte intriguiren kön¬<lb/>
nen? Valer, was meinſt Du, Du kennſt ja die Wei¬<lb/>
ber; iſt ihr Theilnahmsgedächtniß wirklich ſolch Enten¬<lb/>
gedärm? —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <fw type="sig" place="bottom">3 *<lb/>
</fw>
<pb n="52" facs="#f0062"/>
</div> </div> <div n="1"> <head>7.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Valerius an Constantin.</hi><lb/>
</head> <div n="2">     <dateline rendition="#right">Grünſchloß, Anfang Juni.<lb/>
</dateline> <p>Du wirſt Dich wundern, wie ich aus meiner ſtillen<lb/>
Zelle plötzlich hierher gekommen bin, was mit mir vor¬<lb/>
gegangen iſt. Ich geſtehe Dir, daß mich die letzten Tage<lb/>
etwas übereilt und verwirrt haben, ihre Bewegung hat<lb/>
an meinem ruhigen Gleichgewichte gerüttelt, es iſt mir<lb/>
Erholung, Bedürfniß, mich ausführlich auszuſprechen,<lb/>
mich ſelbſt auf's Reine zu bringen. Wie einen ungeübten<lb/>
Novellenſchreiber beunruhigt mich der Faktenſtoff, der<lb/>
in der Hand herumſpringt und Ort und Stelle und<lb/>
Ordnung erheiſcht. Wirſt Du aber auch Zeit dazu ha¬<lb/>
ben, mein lieber Freund? Du haſt einen leichten Ro¬<lb/>
man angeſponnen und haſt Dir die Kraft zugetraut,<lb/>
Held und Dichter und Publikum zugleich zu ſein, Du<lb/>
haſt verſucht Dir einen kleinen Freudenplaneten zu ſchaf¬<lb/>
fen, in ihm zu genießen, und von außen her ihn zu<lb/>
bewegen, zu regieren. Nach Deinem letzten Briefe iſt<lb/>
Dir der Scepter ſchon klirrend an den Boden gefallen,<lb/>
der falſche griechiſche Kaiſer hat nur ſeinen Ornat noch<lb/>
<pb n="53" facs="#f0063"/>
behalten, aber das Anſehen und die Macht verloren;<lb/>
Dichter und Publikum ſind lachend davon gegangen und<lb/>
der Held des Romans, der paſſive, ſteht in den Mantel<lb/>
gehüllt tief in der Nacht vor des Mädchens Haus und<lb/>
ſchaut grollend und ſehnſüchtig nach den Fenſtern. Ja<lb/>
Freund, die Neigungen des Menſchen ſehen immer an¬<lb/>
fänglich wie kleine harmloſe Mädchen aus, bei denen<lb/>
man einen Augenblick ſcherzend ſtehen bleibt, mit denen<lb/>
man ſpielt; und unter den Spielen wachſen ſie wun¬<lb/>
derbar ſchnell in die Höhe und ſie werden wunderbar<lb/>
ſchön, und das kleine Händchen iſt eine weiche warme<lb/>
Hand geworden, die uns mit wunderbarem Zauber feſt¬<lb/>
hält. Dies geiſterartige Wachſen der Neigung hätte et¬<lb/>
was Unheimliches, wären nicht eben Blut und Wärme<lb/>
ihre Waffen, die da aufreizen, ſtatt abzuſchrecken.</p><lb/>
<p>Schreibe mir, wie es Dir ergeht. Rathſchläge<lb/>
ſind lächerlich; es ſind friedliche Landesgeſetze für eine<lb/>
eben vom Feinde eroberte Stadt, die unter dem Mar¬<lb/>
tialgeſetz ſeufzt, — ich gebe Dir keine, Du kannſt keine<lb/>
brauchen.</p><lb/>
<p>Leopold ſchwärmte ſeit längerer Zeit hier auf Grün¬<lb/>
ſchloß, er hat den William und mich hieher gebracht.<lb/>
Ich hielt es für nöthig, die Vorhänge meiner Einſam¬<lb/>
<pb n="54" facs="#f0064"/>
keit endlich aufzurollen und mich einmal nach der Sonne<lb/>
umzuſehen. Wie ein bleicher Mann trat ich hervor aus<lb/>
langer Kerkernacht in die bewegte Erde — was Wun¬<lb/>
der, daß ich ein wenig beſtürzt war. Beinahe ein hal¬<lb/>
bes Jahr iſt es her, daß ich einſam auf meinem Gar¬<lb/>
tenhauſe lebte, nur Euch ſah ich zuweilen bei mir, nur<lb/>
der Abend ſah mich manchmal bei Euch, ſonſt hat mich<lb/>
Niemand, ſonſt hab' ich Niemand geſehen. Ihr hattet mich<lb/>
immer nur zurückgezogen gekannt; ſo lange wir zuſam¬<lb/>
men lebten, war ich völlig aus dem Getümmel der Welt<lb/>
getreten. Ein Unterſchied nur mußte Euch auffallen.<lb/>
Früher ſuchtet Ihr mich oft vergebens in meiner Behau¬<lb/>
ſung; ich war oft nicht daheim. Ob Ihr es wißt, wo<lb/>
ich war, was mich beſchäftigte, weiß ich nicht; ich bin<lb/>
Euern Fragen ausgewichen, ich habe nie geforſcht, ob<lb/>
Ihr geforſcht. Wahrſcheinlich indeß iſts Dir nicht neu.<lb/>
Ich liebte, Freund, und war bei ihr, die mich wieder<lb/>
liebte. Nenn' es eine Schwäche oder wie Du willſt:<lb/>
das grelle Licht der Oeffentlichkeit blendet meine Augen,<lb/>
wenn ich ſie hineinſenken kann in das Auge der Liebe.<lb/>
All mein Thun gehört der offnen Welt, aber meine Liebe<lb/>
trag' ich ſcheu in den dunkelſten Hain; mein Herz er¬<lb/>
ſchrickt, wenn es plötzlich vor aller Welt erſcheinen ſoll<lb/>
<pb n="55" facs="#f0065"/>
mit ſeiner großen Sehnſucht nach einem Weibe. Dazu<lb/>
kam, daß es eine glückliche Unglücksliebe war; wir lieb¬<lb/>
ten uns über offnen Gräbern, wir wußten unſern To¬<lb/>
destag, und da wollten wir keine Minute verlieren,<lb/>
und die Welt ſollte uns mit ihrer Störung keinen Mo¬<lb/>
ment rauben. O meine ſüße Clara! wie redlich haben wir<lb/>
mit der Zeit gegeizt! Wie oft hab' ich Euch bis an's<lb/>
Thor begleitet, wo Ihr nach Euerm Sammelplatze, je¬<lb/>
nem claſſiſch gewordenen Kaffeegarten, ſteuertet, und wenn<lb/>
Ihr mich drängtet mitzukommen, und ich den Kopf ſchüt¬<lb/>
telte und traurig lächelnd von Euch ging, um in die<lb/>
Felder hinauszuſtreifen, da harrte ſie meiner ſchon in<lb/>
jener dichtbewachſenen Laube, wo uns Niemand ſtörte,<lb/>
da ging ich zu ihr, und ſaß Stunden lang zu ihren<lb/>
Füßen. Ach, die Welt ging da gemeſſen und harmo¬<lb/>
niſch, es war Alles ſo ſchön, denn ich liebte kindlich<lb/>
und kindiſch wie ein funfzehnjähriger Knabe. Mein<lb/>
demokratiſches Glaubensbekenntniß ſagt mir heut', daß<lb/>
man beſſer lieben könne, weiter, breiter, univerſeller —<lb/>
ich konnte in jener Laube einſam mit ihr ſitzen, aber<lb/>
ich konnte die Welt mitbringen, die Welt der Ideen.<lb/>
Ich glaub' es auch, ich würde heut' reicher lieben. Aber<lb/>
damals war die Welt ſo arm, ſie hatte noch keine Ideen,<lb/>
<pb n="56" facs="#f0066"/>
ich wußte wenigſtens nichts davon, und meine modrige<lb/>
Wiſſenſchaft paßte nicht dazu. Auf ihrem Schooße ſchrieb<lb/>
ich jene Lieder, die ich Euch im Vereine las, und weil<lb/>
wir im täglichen Abſchiednehmen lebten, ſo waren ſie<lb/>
im höchſten Glück ſo tragiſch, ein ſchlagendes Herz, mit¬<lb/>
ten durchſchoſſen vom tödtlichen Pfeil. Clara's Schickſal<lb/>
war unwiderruflich beſtimmt und entſchieden durch ihren<lb/>
Vater. Wie einen Gott liebte ſie dieſen Vater; ſie wollte<lb/>
für mich ſterben, aber nie mein Glück mit ihr in feind¬<lb/>
licher Oppoſition gegen dieſen Vater durchſetzen. Jeder<lb/>
Verſuch, das Geſchick zu wenden, ſcheiterte an ihrer<lb/>
eiſernen Feſtigkeit. Es hat mich dieſe Feſtigkeit viel<lb/>
Schmerz gekoſtet. Ich ſah ſie vernichtet zuſammenbrechen,<lb/>
als dieſe vorgeſchriebne Beſtimmung erfüllt werden mußte;<lb/>
ich ſah ſie zerbrochen und leblos vor mir; — aber nicht<lb/>
das leiſeſte Wort eines Aenderungsverſuchs iſt je über<lb/>
ihre Lippen gekommen.</p><lb/>
<p>Der Zufall hatte mich mit ihr zuſammengeführt;<lb/>
ſie fürchtete ſich anfänglich vor mir. Ich war beſtürzt<lb/>
über ihre Anmuth, es war eine rührende Schönheit,<lb/>
die meinen ganzen Menſchen erweichte. Ich ſah ſie eine<lb/>
Woche lang täglich und wir wußten beide nicht, was<lb/>
wir wollten. Ihre Furcht hatte bald dem Extreme, ei¬<lb/>
<pb n="57" facs="#f0067"/>
nem grenzenloſen Vertrauen, Platz gemacht, und — an<lb/>
einem melancholiſchen Abende hing ſie mir plötzlich wei¬<lb/>
nend am Halſe, und auch ich weinte Thränen der Liebe.<lb/>
Wir haben überhaupt viel mit einander geweint, aber<lb/>
uns geliebt wie die Engel. Aber Weib war ſie durch<lb/>
und durch; zu einer Art von männlichem Kosmopolitis¬<lb/>
mus in der Liebe habe ich ſie nie bewegen können, ſie<lb/>
wehrte mich haſtig mit den Händen ab, ſie hielt mir<lb/>
den Mund zu, ſie ſchlug mich, wenn ich ihr ſagte, die<lb/>
Liebe ſei etwas Größeres als die Neigung zu dieſer oder<lb/>
jener einzelnen Perſon, man könne der Liebe treu ſein,<lb/>
während man der Geliebten untreu werde. Darin war<lb/>
ſie einſeitig und leidenſchaftlich. Und damit hat ſie mich<lb/>
gelähmt für mein ganzes Leben.</p><lb/>
<p>Es war eine warme, weiche, mondhelle Nacht, als<lb/>
Ihr einſt von mir gingt, Balladen und Lieder küßten<lb/>
ſich in mir, es war Ball in meinem Herzen, und zau¬<lb/>
beriſche Muſik trieb mir Alles im Kreiſe herum. Aus<lb/>
dem Fenſter ſah ich Euch nach, mein ganzer Menſch<lb/>
war liebedurſtig wie ein wohlthuend ermüdeter Wanderer;<lb/>
ich ging Euch nach, bald fand ich mich vor dem Gar¬<lb/>
temzaun, der meiner Liebſten Haus umgab. Der Hof¬<lb/>
hund kam brüllend herbei; meine, eines alten Bekann¬<lb/>
<pb n="58" facs="#f0068"/>
ten, leiſe Schmeichelworte beſchwichtigten ihn bald, ich<lb/>
ſtieg über den Zaun. Clara hatte Beſuch von ihrem<lb/>
Bruder. Von unſerm Verhältniſſe dürfte er nichts ahnen;<lb/>
er war ein leidenſchaftlicher Menſch, der in Italien ge¬<lb/>
boren und erzogen war; entdeckte er mich bei meinem<lb/>
Vorhaben, er ſchoß mich wie einen Strauchdieb nieder.<lb/>
Ich aber war liebeluſtig und verachtete alle Rückſichten;<lb/>
in den hohen Affekten kennen wir keine künſtlichen bür¬<lb/>
gerlichen Formen, man hütet mit König Ren<hi rendition="#aq">é</hi> Schaafe,<lb/>
und reitet mit Hüon nach Bagdad. Jener Beſuch hatte<lb/>
mich ſeit mehreren Tagen von Clara getrennt, ich lechzte<lb/>
nach ihrem Auge, wie nach Licht — er war noch da,<lb/>
das wußte ich, aber ich wußte auch, daß Clara wie<lb/>
ein Vogel ſchlief, der bei dem leiſeſten Geräuſch die<lb/>
Schwingen hebt; ich wußte, daß ein hoher, breitäſtiger<lb/>
Kaſtanienbaum dicht unter ihrem Fenſter ſtand. Ich<lb/>
ſchlüpfte entſchloſſen durch die dunkeln Gänge des Gar¬<lb/>
tens dem Hauſe zu. Clara's Fenſter waren offen, wahr¬<lb/>
ſcheinlich war ſie noch wach — aber die Fenſter des<lb/>
Bruders waren hell, eines ſogar war geöffnet, das<lb/>
kleinſte Geräuſch konnte mich verrathen. Du weißt,<lb/>
daß ich im Sommer immer leichte Tanzſtiefeln trage,<lb/>
dies kam mir zu Statten; ohne Geräuſch kam ich bis<lb/>
<pb n="59" facs="#f0069"/>
an den Stamm des Baumes, die alte Turngeſchicklichkeit<lb/>
brachte mich bald hinauf, wie ſtaunend ſah mir unten<lb/>
der Hund nach. Der Mond ſchien geiſterhaft, ich ſtand<lb/>
im Dunkel der Aeſte und überſah mein Terrain. Clara<lb/>
lag halb entkleidet auf dem Sopha, ihr dunkelbraunes<lb/>
Haar war zur Hälfte aufgelöſt und ſchmiegte ſich ſchmei¬<lb/>
chelnd wie ein ſehnſüchtiger Trieb, dem man Gewährung<lb/>
geſtattet, um Hals und Buſen, ihre weiße Hand und<lb/>
der ſchöne, zur Hälfte entblößte Arm ſpielten damit.<lb/>
Sie ſah träumend vor ſich hin — ich habe nie etwas<lb/>
Reizenderes geſehen. Sie trug ſonſt immer ein weites<lb/>
faltiges ſchwarz ſeidnes oder ſammtnes Kleid, es ſchmiegte<lb/>
ſich dies zwar liebend an die ſchönen Formen, aber das<lb/>
warme Leben war immer verhüllt — zum erſten Mal<lb/>
ſah ich's entfeſſelt und eine göttliche Sinnlichkeit, die<lb/>
ſich mir ſelbſt in ihrem Arm nie ſo klar angekündigt,<lb/>
kam über mich. Ich hätte zu ihr gemußt und hätte<lb/>
es mich tauſend Leben gekoſtet. Wie Käthchen unter<lb/>
dem Hollunderbaum mit dem Mondſchein buhlend lag<lb/>
ſie da, der kleine Fuß, des Schuhes ledig, ſpielte tän¬<lb/>
delnd in der Luft, der auf den Buſen vorgebeugte Kopf<lb/>
trug den Ausdruck einer glückſeligen, heimlichen Erwar¬<lb/>
tung. Eben wollte ich auf ihren Fenſterbogen treten,<lb/>
<pb n="60" facs="#f0070"/>
da öffnete der Bruder, deſſen Zimmer daneben war und<lb/>
den ich auf und nieder gehen geſehen hatte, den zwei¬<lb/>
ten Fenſterflügel, und ſah in den Mondſchein heraus.<lb/>
Ich blieb regungslos ſtehen, der verzweifelte Hund fing<lb/>
an zu knurren, heraufſehend nach Baum und Fenſter,<lb/>
ich konnte leichtlich dadurch verrathen werden. — Clara<lb/>
träumte und tändelte ungeſtört fort. Eine peinliche Mi¬<lb/>
nute verging, der Bruder ſchien nach mir herzuſehen,<lb/>
ich hielt den Athem an, plötzlich brach ein kleiner Aſt,<lb/>
auf den ich im Rückzuge mit dem rechten Fuße getre¬<lb/>
ten war; die Grabesſtille der Nacht machte ein auffal¬<lb/>
lendes Geräuſch daraus, der Bruder fuhr blitzſchnell mit<lb/>
dem Kopf aus dem Fenſter. Clara hob ſich ein wenig<lb/>
in die Höhe und horchte, der Hund knurrte lauter, ich<lb/>
hielt mich mit dem Arm feſt an einen Aſt und wagte<lb/>
nicht eine neue Stütze für meinen rechten Fuß zu ſu¬<lb/>
chen, aus Beſorgniß; neues Geräuſch zu machen. Der<lb/>
Vetter aller Liebenden, Freund Mond, bemerkte zu rech¬<lb/>
ter Zeit meine Noth, er trat hinter eine Wolke; ſchwer¬<lb/>
lich wäre ſonſt des Bruders unabläßigem Hinſtarren nach<lb/>
dem Baume meine leuchtende weiße Hoſe entgangen.<lb/>
Tödtliche fünf Minuten ſchwebte ich ſo auf der Folter,<lb/>
da gab er endlich die Sache auf, warf das Fenſter zu und<lb/>
<pb n="61" facs="#f0071"/>
ging in die Tiefe des Zimmers. Ich trat jetzt keck auf<lb/>
den Fenſterbogen und ſprang behend ins Zimmer. Ein<lb/>
unterdrücktes „Ach!“ Clara's bedeckte ich vollends mit<lb/>
Küſſen. Die furchtſamſten Weiber, wenn ſie lieben,<lb/>
werden nie durch eine Aeußerung der Furcht etwas ver¬<lb/>
rathen, ſie haben den Liebhaber und die Liebe zu im¬<lb/>
merwährenden Begleitern bei ſich, und wenn etwas vor¬<lb/>
fällt, ſo ſehen ſie ſich immer erſt nach dieſen um und<lb/>
horchen, was dieſe dazu ſagen. Der glühendſte Mann<lb/>
liebt mit Geſchäftspauſen, er vergißt des Tags über<lb/>
wenigſtens zehnmal die Geliebte und erinnert ſich hun¬<lb/>
dertmal ihrer. Das Weib erinnert ſich des geliebten<lb/>
Mannes gar nicht, denn ſie hat ihn immerwährend bei<lb/>
ſich, er iſt in ihr und verläßt ſie nie; er iſt nicht nur<lb/>
ihr Gedanke, denn der kann wechſeln, er iſt ihr Denken,<lb/>
ihre Phantaſie, ja ihr Verſtand. Clara hatte auch mit<lb/>
mir gedacht. Sie ſchalt meine Dreiſtigkeit und küßte<lb/>
mich und war ſo weich und warm und lieb wie ein Son¬<lb/>
nenſtrahl. Sie wollte ihr Neglig<hi rendition="#aq">é</hi> verbergen und ſchmiegte<lb/>
ſich tiefer in meine Arme, damit ich ſie nicht ſehen ſollte;<lb/>
ſie war ſanft wie ein ſpielend Kind, ſie war wie eine<lb/>
ſeltne Blume, die in ſchweigſamer Mondnacht ihren vol¬<lb/>
len warmen Kelch aufſchließt und Wärme und Sehn¬<lb/>
<pb n="62" facs="#f0072"/>
ſucht haucht in die Nacht hinein, ſie war unbeſchreib¬<lb/>
lich liebenswürdig. Und doch war ſie neben jener Weich¬<lb/>
heit ſo entſchloſſen ſtark, kühn wie eine Göttin. Sie<lb/>
beherrſchte mich in jener Nacht mit allen Waffen. Clara<lb/>
zog mich aufs Sopha, drängte mir den Kopf nieder in<lb/>
ihren Schooß und ſprach mir dann leiſe ins Ohr:<lb/>
„Valer, ich will Dir angehören, wenn Du mir ſchwörſt“ —<lb/>
Ich erhob den Kopf und erwiderte leiſe: „„Ich ſchwö¬<lb/>
re““ — „Narr, Böſewicht“ — lachte ſie — „Du<lb/>
weißt ja nicht, was.“ Und nun gab's ein neues aus¬<lb/>
gelaß'nes Treiben überſprudelnder Wonne, wir lachten<lb/>
einander in die Augen, wir küßten den Stern und die<lb/>
Seele darin; ich ſuchte ihr Herz und drückte mein bren¬<lb/>
nend Geſicht daran, wir jubelten wie losgelaſſene Ge¬<lb/>
fangene. Plötzlich begann ſie wieder die vorige Scene,<lb/>
ward ernſt, weinte, beugte ſich küſſend zu mir, bat mich<lb/>
um Verzeihung und betheuerte, ſie könne nicht anders —<lb/>
„Schwöre mir, Valer, nie einer Andern zu gehören,<lb/>
ſchwöre mir's — ſtill, Freund, ich bin Dein, Dein<lb/>
mit Seele und Leib auch ohne den Schwur — aber Du<lb/>
erfreuſt, Du erquickſt meine Seele durch ihn; willſt Du?“<lb/>
</p> <p>Ermiß, ob ich wollte, ob ich's that. Ich wußte<lb/>
es faſt in dem Augenblick, daß ich falſch ſchwor, da<lb/>
<pb n="63" facs="#f0073"/>
ich ganz gewiß wußte, Clara werde mir entriſſen — ach,<lb/>
Freund, die Erinnerung ſteigt mir in das Herz, in die<lb/>
A<supplied>u</supplied>gen, ich drücke den Kopf in die Hand — ich kann<lb/>
nicht ſchreiben, ich will meine geſchloſſenen Augen in<lb/>
die Sophakiſſen preſſen und Seele und Leib dem wir¬<lb/>
belnden Gewitter der Erinnerung hingeben. —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2">     <dateline rendition="#right">Später.<lb/>
</dateline> <p>Es iſt unterdeß Abend geworden; ich weiß nicht,<lb/>
habe ich geſchlummert, geſchwelgt, geweint oder Schmer¬<lb/>
zen gelitten — ich fühle mich ſo hoch gehoben, die<lb/>
Welt ſchwingt ſich ſo tief unter mir; es iſt die Stim¬<lb/>
mung einen Thron auszuſchlagen — die Phönixflamme<lb/>
iſt uns genommen, aber die reinigende verjüngende<lb/>
Thräne iſt uns geblieben. Draußen iſt ein Gewitter<lb/>
drohend und ſprühend vorübergegangen, ich habe es<lb/>
donnern gehört, ich ſehe wie friſch die Erde ihre tauſend<lb/>
Augen aufgeſchloſſen, außen und innen ſteigt eine Welt<lb/>
friſch aus dem Bade — die Welt iſt ſchön, denn ſie<lb/>
wechſelt, ſie iſt eine Geliebte, die ſich zu verjüngen weiß.<lb/>
Ich wohne ſehr angenehm. Das Schloß lehnt ſich an<lb/>
einen Hügel, der zu einer Teraſſe abgeplattet iſt; da¬<lb/>
hin führt meine offne Fenſterthür. So hab' ich nicht<lb/>
<pb n="64" facs="#f0074"/>
das lähmende Parterre, das umſonſt mit den Schwin¬<lb/>
gen nach Ausſicht flattert und nicht die abgeſonderte<lb/>
Höhe, die umſonſt Bewegung und Ausdehnung ſucht.<lb/>
Die Teraſſe ſtuft ſich zu einem ſpiegelglatten Weiher<lb/>
ab, über welchen Brücken in Park und Garten führen.<lb/>
Ich ſitze an der offnen Thür und ſehe durch die offnen<lb/>
Partien in die fernen blauen Berge und in die durch¬<lb/>
ſichtige, in der Abendſonne mit Thränenſtäubchen ſpie¬<lb/>
lende Luft. Das Geräuſch der Bewohner kommt ſelten<lb/>
hieher, ſie ſchwärmen vorn unter den Citronen- und<lb/>
Mandelbäumen, die in den breiten Vorhallen des Schloſ¬<lb/>
ſes ſtehen. Ich habe mich unwohl melden laſſen; ſo<lb/>
denk' ich, wird mich Niemand ſtören, wenn ich Dir<lb/>
weiter erzähle von meines Lebens größtem Glück und<lb/>
Leid. — —</p><lb/>
<p>Sie zog mich fort vom Sopha, weil ſie befürch¬<lb/>
tete, ihr Bruder könne Geräuſch hören, ging in ihr<lb/>
Schlafzimmer und ſetzte ſich aufs Bett; ich kniete vor<lb/>
ihr. Es war keine platte Sinnlichkeit, die Poeſie beug¬<lb/>
te ſich lauſchend wie ein roſenrothes Kind zwiſchen uns,<lb/>
der Mond ſchien in Claras Geſicht, ſie ſah wie eine<lb/>
Heilige aus, die zurückgekommen iſt auf die Erde, um<lb/>
ihre thörichte Verhöhnung der Natur lächelnd und küſ¬<lb/>
<pb n="65" facs="#f0075"/>
ſen abzubüßen. Clara küßte einen heißen Kuß auf<lb/>
men Auge, ihre runden weichen Arme ſchloſſen ſich wie<lb/>
elektriſche Bande der Seligkeit um meinen Nacken, eine<lb/>
glihende Thräne fiel auf mein Angeſicht — „Valer,<lb/>
unausſprechlich geliebter Mann, willſt Du mein ſein<lb/>
für Zeit und Ewigkeit, mein und nur mein, daß nie<lb/>
ein Lichtſtrahl zwiſchen unſere Herzen ſich dränge, daß<lb/>
ich fern von Dir“ — ſie drückte ihr thränenheißes Ge¬<lb/>
ſicht in wollüſtigem Schmerz in das meine — „fern<lb/>
von Dir, gewiß bin, ſterben kann auf die Gewißheit,<lb/>
Du ſeiſt mein unberührtes Eigenthum?“ Ach ich war<lb/>
aufgelöſt, die Seele des ſchönen Weibes ſchien wie<lb/>
Maiſonne in die geheimſten Winkel meines Innern,<lb/>
alles was gut, was edel in mir iſt, that ſich auf wie<lb/>
die kleinen Blümlein im Frühling, Schluchzen erſtickte<lb/>
meine Stimme, der Drang nach Seligkeit, die Fülle<lb/>
von Seligkeit, das ganze innere beſte Leben ſolch ei¬<lb/>
nes Weibes zu beſitzen, wollte mir Bruſt und Hals<lb/>
zerſprengen — der flammendſte Liebesſchwur, unbändig<lb/>
wie das Kreiſen der neuen Welten in meiner Seele,<lb/>
unbändig, daß ſelbſt Clara davor zuſammenſchrack, rang<lb/>
ſich los aus meiner Bruſt — ich halte nichts von<lb/>
Schwüren, aber ich glaube, wir würden Beide inner¬<lb/>
<pb n="66" facs="#f0076"/>
lich zuſammenbrechen, wenn wir einander gegenüberſtän¬<lb/>
den mit treuloſen Armen. Ich meinte, wir tödteten,<lb/>
wir erwürgten uns damals in glückſeliger Gewißheit<lb/>
gegenſeitiger rieſengroßer Liebe; es war ein Umarmen,<lb/>
ein Küſſen und Lachen, als ob die Engel trunken um<lb/>
die Herrlichkeit der Sonne herumſprängen und es war<lb/>
die Nacht unſerer Liebe. Jene Nacht iſt der ſchönſte<lb/>
Gedanke meines Lebens, aber ſie ward auch die ſchönſte<lb/>
Feſſel meiner äußern Freiheit — ich weiß es, Clara<lb/>
verginge wie das grüne Blatt des ſpaniſchen Feigen¬<lb/>
baums, über welches der giftige Solano hinſtreicht,<lb/>
wenn ans Licht des Tages und vor ihr erſchrocknes Auge<lb/>
die Nachricht träte „Valer liebt eine andre.“ —</p><lb/>
<p>— Nicht der Schwur, Freund, bindet mich, aber<lb/>
das Schwören.</p><lb/>
<p>O hätteſt Du ſie geſehen, als ſie mich von ſich<lb/>
trieb! Einen dunkelgrünen Ueberrock von leichter Seide<lb/>
hatte ſie übergeworfen, das Geſicht war verklärt wie<lb/>
Seligkeitstraum, das Haar ſchlang ſich lüſtern in den<lb/>
offnen Buſen, das weiße Unterkleid lachte ſchelmiſch<lb/>
triumphirend ob ſeines Mitwiſſens; ſo beugte ſie ſich<lb/>
über mich, der ich ſelig träumend auf dem Lager ruhte,<lb/>
und mit offnen weiten Augen in den dämmernden Mor¬<lb/>
<pb n="67" facs="#f0077"/>
genhimmel ſah. „Valer, mein, mein, mein, o und nur<lb/>
mein Valer, geh' — geh' mein Tag, eh' der Menſchen<lb/>
Tag kommt und uns verräth.“ —</p><lb/>
<p>Noch heute fühle ich die keuſche Thräne, die da<lb/>
auf meine Wange fiel, weil ſie ein Tropfen aus hei¬<lb/>
ßem Herzen kam, ein Thautropfen ihrer Seele, den die<lb/>
Liebe entzündet hatte! O wenn mein Mund jenen<lb/>
Scheidekuß vergeßen könnte! So küßt die Sonne die<lb/>
Erde, wenn ſie ſich im Abendroth ſcheiden und der<lb/>
rothe Liebesſchein den Abſchied einhüllt in Purpurwol¬<lb/>
ken; es wird ſtill auf der Erde und der letzte Son¬<lb/>
nenhauch bringt in leiſen Abendlüften die ſtille Verſiche¬<lb/>
rung, daß neuer Tag und neue Liebe anbrechen werde.<lb/>
Köunt' ich jenen Abſchied vergeſſen, es läge endloſe<lb/>
Nacht vor mir, ich hätte keinen Morgen zu erwarten.<lb/>
Sie ſtrich mir mit weichen Händen das Haar von Stirn<lb/>
und Schläfen und drückte ſich wie eine aufgeſchloßne<lb/>
Blume in mein Geſicht. Ich weinte Freudenthränen<lb/>
und hob ſie hoch in die Höhe.</p><lb/>
<p>„Und der Franzos hat Recht“ — ſagte ſie und<lb/>
legte das Haupt auf meine Schultern und ſah herauf<lb/>
in meine Augen — „nicht wenn er zärtlich <hi rendition="#g">kommt</hi>,<lb/>
nein, wenn er zärtlich <hi rendition="#g">geht</hi>, iſt der Geliebte edel.“ —<lb/>
<pb n="68" facs="#f0078"/>
„Aber der Morgen kommt — Ade, — Ade.“ — Ich<lb/>
kehrte auf dem alten Wege zurück, und ging hinein<lb/>
ins erwachende Land und ſang mit den Lerchen die<lb/>
Schönheit der Welt — das Gedächtniß und die Erin¬<lb/>
nerung, ſo oft die Gefängnißwärter unſerer Leiden, ſind<lb/>
roſenrothe Bänder, die um Schläfe und Augen flattern,<lb/>
wenn wir Freuden geſehn. — —</p><lb/>
</div> <div n="2">     <dateline rendition="#right">In der Nacht.<lb/>
</dateline> <p>— Ich ward auf eine wunderliche Weiſe geſtört:<lb/>
die Wogen der Vergangenheit bedeckten mein Geſicht und<lb/>
Auge, ich ſah über die Teraſſe hinaus in die Wolken<lb/>
hinein und war weitſichtig; denn ich bemerkte es nicht,<lb/>
daß die beiden jungen Damen von hier, Alberta und<lb/>
Camilla, ſchon lang an meiner Glasthür ſtanden und<lb/>
mich lächend anſahen. Einen Augenblick war ich in<lb/>
Verlegenheit, als ſie mich ſcherzend aufſchreckten, weil<lb/>
ich nicht wußte, ob ich meine Wolkenſchrift laut geleſen<lb/>
hätte oder nicht.</p><lb/>
<p>Und doch that es mir unendlich wohl, Weiber<lb/>
um mich zu haben — das Weib empfindet Liebesleid<lb/>
um ſo viel beſſer als der Mann, wie der Mann die<lb/>
Kriegsgeſchichten beſſer lieſ't als das Weib. Die Liebe<lb/>
iſt der Frauen Brotwiſſenſchaft und ſie haben den Vor¬<lb/>
<pb n="69" facs="#f0079"/>
theil vor den Studenten voraus, daß ſie ſelbige immer<lb/>
mit Leidenſchaft treiben. Liebe und Liebestroſt iſt das<lb/>
Amt der Frauen, in ihrer Nähe fühlt ſich der unglück¬<lb/>
lichſte Liebhaber in weicherer Luft. Der Begriff von<lb/>
Untreue exiſtirt zudem bei mir nicht. Das iſt der tra¬<lb/>
giſche Widerſpruch mit meinem Verſprechen an Clara,<lb/>
welcher den letzten Akt meiner Tragödie im Schooße<lb/>
trägt. Ich bin der Liebe treu, nicht aber der Geliebten.<lb/>
Weil ich eben die Liebe liebte, ſo liebte ich die ſchöne<lb/>
Alberta, die muntre, geiſtreiche Camilla. Meine Weh¬<lb/>
muth ſchüttelte den düſtern Morgennebel von den Schwin¬<lb/>
gen, flatterte wie ein erwachtes Vöglein mit den Mäd¬<lb/>
chen hinaus in den Garten und Abend. Sie waren<lb/>
freundlicher, inniger denn je gegen mich, weil ſie mein¬<lb/>
ten, ich ſei es; der warme Gewitterregen müßte mein<lb/>
Herz befruchtet haben, das ſonſt ohne Grün und Blät¬<lb/>
ter nur kühle Worte zu ſprechen pflege. Leopold hüpfte<lb/>
herum wie ein kleiner Flamingo, der ſeine Farbenpracht<lb/>
in wehenden Flügeln ſchillern läßt. Wenn mein Gefühl<lb/>
Feiertag hält, reich' ich ihm gern dieſes kleine duftende<lb/>
Riechfläſchchen, und wenn der Herbſt einen ſonnigen war¬<lb/>
men Tag bringt, da werden die Menſchen alle wärmer<lb/>
und poetiſcher als im ſtets heißen Juni, denn die Ueber¬<lb/>
<pb n="70" facs="#f0080"/>
raſchung befängt ſie in goldnen Netzen, und die Ueber¬<lb/>
raſchung ertappt das Beſte im Menſchen. Wir ließen<lb/>
uns alle auf Empfindungswogen ſchaukeln, und die<lb/>
Uebrigen meinten, ich ſei Schuld daran, weil ich endlich<lb/>
einmal meinen Rock aufgeknöpft habe. —</p><lb/>
<p>Camilla, mit der ich ſonſt nur in blitzenden Ge¬<lb/>
fechten ſpiele, war weniger widerſprechend, mehr ergeben,<lb/>
liebenswürdig, Alberta, ein ſüdlicher Liebesgedanke, zit¬<lb/>
terte wie ein arabiſch Lied in weicher Nachtluft, Wil¬<lb/>
liam war ſtill und ſanft.</p><lb/>
<p>Wir ſetzten uns in eine Laube, und ſprachen von<lb/>
Sternen und Gott und Liebe. Der Graf ritt unweit<lb/>
von uns am Gartenzaune vorüber, er kam aus der<lb/>
Stadt; William ging, ihn zu begrüßen, Leopold ward<lb/>
bald darauf vom Reitknecht abberufen, der ihm Briefe<lb/>
mitgebracht. Ich war allein mit den in Empfindung<lb/>
ſchauernden Mädchen, das Herz drängte ſich in mei¬<lb/>
nen Kopf, ich ſprach — das nächſte Mal, Freund, ich<lb/>
ſprach zu viel für unbefangene Mädchen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="71" facs="#f0081"/>
</div> </div> <div n="1"> <head>8.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Constantin an Valerius.</hi><lb/>
</head>     <dateline rendition="#right">Berlin, den 6. Juni.<lb/>
</dateline> <p><hi rendition="#aq">Symb</hi>.</p><lb/>
<lg type="poem">     <l>Der nur iſt ein großer Mann,</l><lb/>
<l>Der vom Himmel nichts erbittet</l><lb/>
<l>Außer was man eſſen kann. —</l></lg><lb/>
<p>Der inliegende Wiſch — man hört aus allem<lb/>
nur das bittre Nein — iſt von einem Vater an ſeinen<lb/>
Sohn, worin er ihm verkündet, daß er die väterliche<lb/>
Hand abziehe von dem Heidenſohne. Ich lege Dir ihn<lb/>
bei, weil Du ihn vielleicht für eine bürgerliche Tragödie<lb/>
oder einen civiliſirten Roman brauchen kannſt. Mein<lb/>
Vater ſchreibt einen lehrreichen, deutlichen Styl; das<lb/>
Aktenſtück kann klaſſiſch werden<lb/>
</p> <p>„Bardolph eine andere Farbe, aber halte ſie nicht<lb/>
zu hoch an Deine glühende Naſe.“</p><lb/>
<p>„Ryms. Das iſt eben der Humor davon.“<lb/>
Ich habe hier einige ſehr geſcheide Leute kennen<lb/>
gelernt und manche Andre.</p><lb/>
<p>Die Mäßigkeit iſt eine ſchöne, aber ſeltne Tugend —<lb/>
In meines Vaters Briefe ohne Datum befinden ſich ei¬<lb/>
nige Grobheiten, die mit dieſer Erwähnung abgefertigt<lb/>
<pb n="72" facs="#f0082"/>
ſein ſollen. Meine Schweſter, das gute Ding, ſchickt<lb/>
mir unter der Hand einiges Papiergeld — wenn ich<lb/>
nur gutes Waſſer habe, ſo laſſe ich alles Bier ſtehen<lb/>
und trinke Wein. Ich werde ein Dutzend fade Luſt¬<lb/>
ſpiele ſchreiben — wofür bin ich fade und luſtig? und<lb/>
darüber ſetzen „aus dem Franzöſiſchen des <hi rendition="#aq #b">X. Y. Z.</hi>“ —<lb/>
Nur eine ausländiſche Firma hat Credit und wird auch<lb/>
den Vater vergeſſen lehren. Töpfer macht es freilich<lb/>
umgekehrt, er überſetzt ein Luſtſpiel von Planch<hi rendition="#aq">é</hi> aus<lb/>
dem Engliſchen und ſchreibt ausdrücklich „Originalluſt¬<lb/>
ſpiel von Töpfer.“ —</p><lb/>
<p>Es freut mich immer, wenn ich irgend einem Men¬<lb/>
ſchen begegne: Du ſchriebſt mir neulich „man weiß noch<lb/>
zu wenig“ und dieſes Bewußtſein des Nichtwiſſens er¬<lb/>
füllt mich jetzt ganz und gar. Haſt Du Börne's Schrif¬<lb/>
ten noch nicht geleſen, ſo rathe ich Dir, ſie ſchleunigſt<lb/>
vorzunehmen: das iſt ein capitaler Kerl.</p><lb/>
<p>Geſtern hab' ich drei Feſtſpiele geſchrieben, weil<lb/>
ich heute eſſen wollte. Morgen werde ich eine Novelle<lb/>
ſchreiben in bibliſchem Style „Wie der ungerathne Sohn<lb/>
nach Berlin reiſ't und ſich betrügen läßt.“ Weil ich<lb/>
jetzt ediren will, lobe ich des alten Claudius Alphabet:</p><lb/>
<p>V. Vor Kritikaſtern hüte Dich,<lb/>
</p>
<pb n="73" facs="#f0083"/>
<p>W. Wer Pech angreift, beſudelt ſich.</p><lb/>
<p>W. Wer Pech angreift, beſudelt ſich,</p><lb/>
<p>V. Vor Kritikaſtern hüte Dich.</p><lb/>
<p>Vor allen Dingen aber empfehle ich Dir dringend:<lb/>
halte Deine Pflegbefohlnen fern von aller producirenden<lb/>
Poeſie! Du weißt ſelbſt, daß ſie zwar ſchöne Stunden<lb/>
ſchafft, weißt aber auch, daß Poeten (nach wiederholten<lb/>
Beſcheiden des Kammergerichts) immer noch mit Seil¬<lb/>
tänzern, lüderlichen Dirnen und ſonſtigem Geſindel von<lb/>
der „feinen Welt“ auf eine Stufe geſtellt werden. Fer¬<lb/>
ner erzeugt die Poeſie Mangel an Selbſtdenken, raubt<lb/>
die höheren Geſichtspunkte ꝛc. — welches Alles zur in¬<lb/>
ſtruktionsmäßigen Verwaltung vieler Aemter ſo unum¬<lb/>
gänglich nothwendig iſt, kurz, ſie macht uns zu rohen,<lb/>
unbrauchbaren Menſchen. Wir ſind nun einmal von<lb/>
dieſem Gifte angeſteckt und werden es wohl nie wieder<lb/>
ganz los werden. Das müſſen wir ertragen; aber ver¬<lb/>
hindern wollen wir doch, daß unſere heranwachſende Ju¬<lb/>
gend mehr davon erſchnappe, als zur Führung eines geiſtrei¬<lb/>
chen Geſprächs in einer Theegeſellſchaft nöthig iſt. <hi rendition="#aq">Dixi</hi>.</p><lb/>
<p>— Wir wollen doch die Recenſionen abwarten,<lb/>
die ſich im Jahre 18 — 19 — in irgend einem<lb/>
Literaturblatte verbreiten werden über „<hi rendition="#aq">pp</hi>. ſämmtliche<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">4<lb/>
</fw>
<pb n="74" facs="#f0084"/>
Werke, zum erſtenmale geſammelt und zum Beſten der<lb/>
Familie des zu früh Verblichenen von <hi rendition="#aq">ppp</hi>.“ —</p><lb/>
<p>Ich verbleiche ſchon ſehr. Was Roſa macht?<lb/>
O ſie iſt ſehr munter, ich ſah ſie geſtern in der Oper.<lb/>
Die Heinefetter ſang vortrefflich und Roſa ſchien ſehr<lb/>
erfreut davon, wenigſtens geberdete ſie ſich ſehr heiter<lb/>
und luſtig mit ihren Nachbarn — ich kann's nicht<lb/>
verbürgen, denn ich war weit davon im Parterre, und<lb/>
Röſchen blühte in einer Loge, und mein Glas war<lb/>
nicht recht durchſichtig.</p><lb/>
<p>Uebrigens lebe wohl, mein lieber Junge! Ueber<lb/>
der ganzen Welt ſcheint ein unendlicher Katzenjammer<lb/>
zu hangen, und ſelbſt der Muthigſte erfreut ſich höchſtens<lb/>
deſſen, was Tieck in Bezug auf Kleiſt „eine herbe Friſche“<lb/>
nennt. Die Welt iſt krank und die Zeit der Schäfer¬<lb/>
ſpiele, Idyllen und des kindlichen Frohſinnes iſt aus<lb/>
der Poeſie und dem Leben entſchwunden. Könige und<lb/>
Dey's werden ab- und aufgeſetzt wie ein Hut, und ich<lb/>
ſtudire Kriminalrecht, gegenwärtig fleiſchliche Verbrechen.<lb/>
</p> <p>Schade, daß es keine Klöſter mehr giebt in unſrer<lb/>
nüchternen Proteſtanterei; ich möchte auf einige Zeit Mönch<lb/>
oder Nonne werden. Ade! —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="75" facs="#f0085"/>
</div> <div n="1"> <head>9.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Camilla an Julia.</hi><lb/>
</head> <div n="2">     <dateline rendition="#right">Grünſchloß im Juni.<lb/>
</dateline> <p>Ich bin ſo glücklich, meine Liebe, Süße, Beſte, daß<lb/>
ich Ihnen mittheilen muß von unſrem Ueberfluße. Wor¬<lb/>
in unſer Glück beſteht? — Ja, das kann ich Ihnen<lb/>
nicht auseinanderſetzen, das Auseinanderſetzen iſt über¬<lb/>
haupt meine Sache nicht. Die Welt iſt ſchön, der<lb/>
Frühling grün, die Menſchen ſind gut. An den Menſchen,<lb/>
ja, daran mag's wohl größtentheils liegen, wir haben<lb/>
meiſt neue um uns, lauter neue Welttheile mit neuen<lb/>
Pflanzen und Bäumen, und das unterhält. Wunder¬<lb/>
liche Leute ſind's, aber lieb, gut meiſt, charmant alle.<lb/>
Alberta hat Ihnen ſchon davon geſchrieben, ich darf wohl<lb/>
nur ergänzen. Es behagt auch meiner Haſtigkeit nicht,<lb/>
breit und tief zu ſchreiben. Kurz und ſpitz, das iſt<lb/>
mir lieber. Eins iſt dabei wunderlich — der Graf.<lb/>
Wie der zu dem Gedanken kommt, uns mit ſo junger,<lb/>
größtentheils bürgerlicher Geſellſchaft zu umgeben, das<lb/>
weiß ich nicht. Ich glaube, er experimentirt. Die Leute<lb/>
ſind artig und was dem Einen oder dem Andern an<lb/>
gutem Ton, feinen Manieren abgeht, das erſetzt viel¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">4 *<lb/>
</fw>
<pb n="76" facs="#f0086"/>
leicht für die Privatgeſellſchaft ein gewiſſer Adel des<lb/>
Geiſtes und Gemüths. Viel gelernt haben Alle, zu reden<lb/>
wiſſen ſie Alle, wie die Bücher, Poeten ſind ſie auch Al¬<lb/>
le, und meine ſchnurrige Gouvernante pflegte zu ſagen, die<lb/>
Poeten wären alle vom Adel. Unſere Geſpräche ſind jetzt<lb/>
auch ganz andrer Art als früher, manchmal ſind ſie<lb/>
mir ſogar zu hochtrabend: über Völker, Länder, Sitten,<lb/>
Religion, Staat, Stände, Poeſie, Geſchichte und was<lb/>
dergleichen hochbeinige Dinge mehr ſind. Gar nichts<lb/>
mehr über unſere Nachbarſchaft, kein Raiſonniren, Mo¬<lb/>
quiren mehr, und wenn mich manchmal der Schalk treibt,<lb/>
ein wenig über dieſe oder jene zu läſtern, ſo ſieht mich<lb/>
Herr Valerius mit ſeinem wunderlich vornehmen Lächeln<lb/>
an, ſpricht „immer friſch — 's iſt noch zu wenig“ u. dergl.,<lb/>
daß ich ſtill werde und mich ſchäme. Das iſt überhaupt<lb/>
der ſonderbarſte von Allen, Herr Valerius: er kommt<lb/>
mir wie der gelehrte Napoleon vor, er herrſcht über uns<lb/>
Alle. Wenn ich Ihnen aber ſagen ſoll, wie er das an¬<lb/>
fängt, ſo bin ich wieder in Verlegenheit. Ich weiß es<lb/>
nicht. Er iſt einfach in Manier und Rede; er befiehlt<lb/>
nicht etwa, Gott bewahre, er ſpricht oft nur ein paar<lb/>
Worte, aber darin ruhen Napoleons Kanonen; er ſieht<lb/>
dabei mit ſeinen klaren bis ins Mark dringenden Blicken<lb/>
<pb n="77" facs="#f0087"/>
hinein: darin, ja, ja, ich glaube, darin ruht die Herr¬<lb/>
ſchermacht und man ſtreckt die Waffen. Er ſcheint<lb/>
unglücklich zu ſein, es dämmert ſolch eine melancholiſche<lb/>
Racht um das große graue Auge, und wenn er etwas<lb/>
Wehmüthiges ſpricht, ſo iſt es unbeſchreiblich rührend.<lb/>
Er iſt gar nicht hübſch, und als er das erſte Mal in<lb/>
unſern Geſellſchaftsſaal trat mit ſeinen kurzen leichten<lb/>
Schritten, ſeinen kurzen Begrüßungsworten, ſeinen ſpar¬<lb/>
ſamen Verbeugungen, die man kaum angedeutete nen¬<lb/>
nen möchte, hatte er etwas Schreckhaftes für mich und<lb/>
Alberta. Erſt allmählig wurden wir frei in ſeiner Ge¬<lb/>
genwart; aber dann war es auch, als ſei es etwas beſon¬<lb/>
ders Edles, womit wir uns beſchäftigten, als wir das<lb/>
von ihm eingeleitete Geſpräch fortführen halfen. Und<lb/>
wenn er ſpricht, ſo fühlt man ſich in einer ſo wohligen,<lb/>
ſichern Befriedigung, er hat ein ſehr angenehmes, feſt<lb/>
männliches Baritonorgan. Uebrigens ſchweigt er ſehr<lb/>
viel, aber es iſt als ob er im Zuhören redete. Er iſt<lb/>
von mittler Größe, feſt und ſicher gewachſen und eben<lb/>
ſo feſt und ſicher in ſeinen Bewegungen, ich möchte ſa¬<lb/>
gen ernſt, aber doch keinesweges ſchwerfällig oder gar<lb/>
plump. An ſeinem Geſichte iſt gar nichts Beſonderes,<lb/>
es iſt blaß, faſt krank, doch hat der Mund etwas äu¬<lb/>
<pb n="78" facs="#f0088"/>
ßerſt Wohlwollendes, wenn er in ſeiner ſanften Stim¬<lb/>
mung iſt, etwas tief Verächtliches, wenn er zürnt.<lb/>
Sein Anzug iſt immer ganz ſchwarz und modern; er<lb/>
trägt meiſt einen ſchwarzen leichten Rock, der ihn ſehr<lb/>
gut kleidet; im Frack gefällt er mir nicht, man ſieht ihn<lb/>
auch ſelten darin. Seine Wäſche iſt immer blendend<lb/>
weiß, und das find' ich allerliebſt am Manne. Ich glaube,<lb/>
er hat Theologie ſtudirt, aber die Wiſſenſchaft gefällt<lb/>
ihm nicht mehr. Er ſoll arm ſein, das würde mir ſehr<lb/>
leid thun. An ihm ſelbſt bemerkt man aber nicht das<lb/>
Mindeſte der Art. Ich glaub's auch nicht, denn er iſt<lb/>
in allen den freien Künſten, welche die höhern Stände<lb/>
auszeichnen, ſehr wohl erfahren: er reitet, ficht, tanzt<lb/>
gut, iſt muſikaliſch, ſpricht die fremden neuen Sprachen<lb/>
und das Geld erſcheint in ſeinen Reden nie. Er iſt<lb/>
mir überhaupt zu vornehm für einen Armen. Mit dem<lb/>
Grafen ſpricht er am ſicherſten, wenn auch nicht ſoviel<lb/>
wie Herr William. Aeußerſt ſelten iſt er gleicher Mei¬<lb/>
nung mit jenem, aber er ſtreitet, obwohl ſtreng, doch<lb/>
nie zänkiſch, leidenſchaftlich ungezogen wie ſo viele. Aber<lb/>
mein Gott, ich ſchreibe Ihnen ja nur über den Mann,<lb/>
und doch wollt' ich Ihnen über uns alle referiren.<lb/>
</p> <p>Doch jetzt habe ich das Federfechten ſatt, wir wol¬<lb/>
<pb n="79" facs="#f0089"/>
len Federball ſpielen — morgen weiter; ich habe ein¬<lb/>
mal den Befehl vom Grafen und Alberten, Sie von<lb/>
unſerm Leben im Detail zu unterrichten und Sie dann<lb/>
ſchönſtens zu bitten, es recht bald ſelbſt bei uns anzu¬<lb/>
ſehen. Adieu, meine Liebe, für heut.</p><lb/>
</div> <div n="2">     <dateline rendition="#right">Später.<lb/>
</dateline> <p>Ich bin ſo viel herumgeſprungen, daß ich ganz<lb/>
müde bin. Nie hätte ich geglaubt, daß unſere ernſten<lb/>
jungen Herren ſo beweglich ſein könnten, den kleinen<lb/>
Leopoldus ausgenommen, an deſſen Queckſilbernatur ich<lb/>
nie gezweifelt. Aber auch der ernſte William, der ru¬<lb/>
hige Valer — ich habe zu meinem Staunen erfahren,<lb/>
daß ſie alle Turner geweſen ſind; ſie haben in der Stadt<lb/>
einen poetiſchen Verein gehabt, da iſt immer zuerſt eine<lb/>
Stunde gedichtet, geleſen und kritiſirt, die nächſte Stunde<lb/>
gefochten oder geturnt worden. Ich erinnere mich, als<lb/>
kleines Mädchen noch einige Nachzügler jener Turnzeit<lb/>
geſehen zu haben, und geſtehe, daß mir dieſe leinwand¬<lb/>
nen Burſchen wenig behagten. Unſre jungen Herren faſ¬<lb/>
ſen dies wie Alles romantiſcher auf: Hr. William ſprach<lb/>
dabei von Teutſchland, Einheit und Vaterland und ge¬<lb/>
rieth ſehr in Extaſe, Valer lächelte ernſthaft und ſagte<lb/>
mir, Teutſchland ſei einſt von edlem Weine trunken ge¬<lb/>
<pb n="80" facs="#f0090"/>
weſen, und habe das edle Herz auf der Zunge, den<lb/>
Verſtand in der Taſche getragen und dumme Streiche<lb/>
gemacht. Es habe eine lang verlorne ſchöne Geliebte<lb/>
geſucht, und mit ſchwimmenden Augen ihren Schatten<lb/>
dafür angeſehen und ihn brünſtig umarmt. Verſtehen<lb/>
Sie das? — „Herr, dunkel war der Rede Sinn.“ —<lb/>
Ich muß ihn beim Thee bitten, mir's deutlicher zu ma¬<lb/>
chen; des Abends iſt er immer am zugänglichſten: da<lb/>
tritt er mit mir in den Fenſterbogen, und ſpricht aller¬<lb/>
liebſt über lauter kleine unbedeutende Dinge, aber er<lb/>
ſieht alles ſo eigen, ich mochte ſagen ſo groß an, daß<lb/>
man lauter Neuigkeiten hört. Fatal iſt's mir, daß man<lb/>
uns nie lange allein läßt; denn allein ſchwatzt er viel<lb/>
zutraulicher. Namentlich iſt Hr. William immer gleich<lb/>
bei der Hand. Irre ich mich nicht ganz, ſo macht mir<lb/>
dieſer lebhaft den Hof. — Was ſagen Sie dazu, und<lb/>
was wird er ſagen, den Sie kennen? Ich glaube kaum,<lb/>
daß William auch unter andern Verhältniſſen Glück bei<lb/>
mir machen könnte. Sein Aeußeres iſt im Grunde<lb/>
gar nicht übel: er iſt hoch und ſchlank gewachſen, in¬<lb/>
deſſen fehlt dem Wuchſe die eigentliche Konſiſtenz, er<lb/>
iſt gertenartig. Dunkelblonde, ſchief geſcheitelte Haare<lb/>
legen ſich ſchlicht an einen ziemlich kleinen Kopf, der<lb/>
<pb n="81" facs="#f0091"/>
durch ein ſchönes blaues Auge intereſſant wird. Sein<lb/>
Anzug iſt von Weitem angeſehen modern; guckt man aber<lb/>
in der Nähe darnach hin, ſo ſieht man, daß er nach<lb/>
der vorletzten Mode, gewiſſermaaßen ſchon altfränkiſch<lb/>
iſt. Das kann ich an einem jungen Manne durchaus<lb/>
nicht leiden: Halstuch, Halskragen, Jabot, Weſte, —<lb/>
das Alles, obwohl vom feinſten Stoffe, ſitzt ſo verwirrt<lb/>
und unordentlich durcheinander, daß man kaum eines<lb/>
aus dem andern herausfindet. Er iſt ſehr rigoriſtiſch<lb/>
und von äußerſt ſtrenger Moral; das macht mir Todes¬<lb/>
angſt; ich liebe den Leichtſinn und die leichteſte Beur¬<lb/>
theilung über Alles. Uebrigens beſitzt er unleugbare<lb/>
und große Vorzüge: er ſpricht ſchön und geordnet, iſt<lb/>
äußerſt unterrichtet, ſelbſt nach Valers Zeugniſſe ſehr<lb/>
verſtändig, dichtet reizend, ſpielt die meiſten muſikali¬<lb/>
ſchen Inſtrumente vortrefflich, er iſt mitunter ſogar äu¬<lb/>
ßerſt liebenswürdig, beſonders wenn er lacht. Seine<lb/>
Manieren ſind hart wie ſeine Moral, aber beſtimmt, feſt,<lb/>
ohne Verlegenheit. Denken Sie ſich ihn ſtets im blauen<lb/>
Frack. Der kleine Leopold iſt ſein Pol. Sie wiſſen,<lb/>
daß dieſer ſchon früher hier war und uns wörtlich die<lb/>
Zeit vertrieb. Der Graf hatte ihn im Theater in einer<lb/>
Ecke der Loge gefunden, wo er zuſammengekauert wie<lb/>
<pb n="82" facs="#f0092"/>
ein kleiner Gnom ſitzend auf die Ouvertüre der <hi rendition="#aq">dame<lb/>
blanche</hi> gehorcht hatte. Plötzlich war er lebendig ge¬<lb/>
worden, hatte wie ein Regenwurm gezappelt, wenn eine<lb/>
ſchöne Stelle darangekommen, und war bald darauf ohne<lb/>
weitere Einleitung mit dem Grafen in ein Geſpräch über<lb/>
Oper und Muſik gerathen. Mit Alberta, die auch da<lb/>
war, machte er ſich alsbald bekannt, iſt beweglich, ge¬<lb/>
fällig, redſelig, liebenswürdig, daß ihn der Graf zum<lb/>
Souper bittet und binnen achtundvierzig Stunden iſt er mit<lb/>
hieher nach Grünſchloß gefahren, hat tauſend Geſchichten<lb/>
erzählt, zehn Souette gemacht, iſt häuslich eingerichtet<lb/>
und wie ein Glied der Familie, wie ein gern geſehener<lb/>
bunter Papagai, dem man Zucker ſchenkt. Es iſt ein<lb/>
pudelnärriſch Kerlchen, romantiſch vom Scheitel bis zur<lb/>
Sohle, gewandt und beweglich wie ein Püppchen, ver¬<lb/>
liebt und hübſch wie eine Amorette. Er iſt klein und<lb/>
zierlich gewachſen, ein ſchwarzer Krauskopf, hat ſchwarze,<lb/>
muntere Augen, ein charmantes ovales italieniſches Ge¬<lb/>
ſichtchen, ein weiches angenehmes Organ und den ſchön¬<lb/>
ſten deutſchen Accent, den nur Valers an Richtigkeit,<lb/>
nicht aber an Schönheit übertrifft. Es iſt nicht das<lb/>
ſchneidend ſcharfe Norddeutſche, ſondern die ſüdliche<lb/>
Weiche hat ſich ſanft um die nordiſche Schärfe gelegt,<lb/>
<pb n="83" facs="#f0093"/>
ſo daß man ſie nur zuweilen ahnt, aber nie unange¬<lb/>
nehm empfindet. In Valer's Accent tritt ſie ſchon mehr<lb/>
hervor. Dazu kommt, daß Leopoldus, der Proven<hi rendition="#aq">ç</hi>ale,<lb/>
wie er meiſt genannt wird, fortwährend in poetiſcher<lb/>
Schwebelei zappelt und von Blumen und Düften redet;<lb/>
Valer aber nur ſelten eine lodernde Fackel aus ſeinem<lb/>
Gemüthe holt. Sie ſehen, es ſtekt an, ich ſchreibe auch<lb/>
ſogleich emphatiſch. Uebrigens iſt der Kleine nicht ſo<lb/>
unangenehm in dieſer ſteten Verzückung als man glau¬<lb/>
ben ſollte: er beſitzt viel Geiſt und iſt keineswegs ein<lb/>
gewöhnlicher Wortklimprer. Was mir an William ſo<lb/>
ſehr mißfällt, iſt, daß er ihn unglaublich wegwerfend<lb/>
behandelt, ungefähr wie ein Rechtgläubiger einen Ketzer.<lb/>
Leopold mag freilich im Gegenſatze zu ihm eine ſehr ge¬<lb/>
duldige, nachgiebige Moral haben — aber es bleibt doch<lb/>
immer garſtig und iſt ſo ſehr hübſch und gut von Valer,<lb/>
daß er ihn wie einen flatternden lieben Knaben hält,<lb/>
dem er lächelnd zuſieht, den er oft ſtreichelt, zuweilen<lb/>
aber auch mit ein paar ernſten Worten zurechtweiſt.<lb/>
Dieſe Art von Liebe fühlt auch Leopold ſehr, er unter¬<lb/>
wirft ſich ihm leicht und ſogleich und liebkoſ't ihn oft,<lb/>
wie ein Mädchen ihrem Liebſten thun mag. Da ich<lb/>
zufällig wie ein Pfäfflein ſchon zweimal von moraliſcher<lb/>
<pb n="84" facs="#f0094"/>
Beſchaffenheit geſprochen habe, ſo muß ich auch der Mo¬<lb/>
ral Valers gedenken. Aber wie fang' ich das an? Ich<lb/>
habe das Wort nie von ihm gehört. Nach manchen<lb/>
leichten Aeußerungen, die er immer wieder in andern<lb/>
für mich ſchwer verſtändlichen Worten verbarg, ſcheint<lb/>
er ein ſchlechter Chriſt zu ſein. Als ich ihn neulich des<lb/>
Abends, wie die Geſellſchaft auseinanderging, fragte,<lb/>
ob er denn auch betete, da ſchüttelte der freche Menſch<lb/>
lächelnd den Kopf, und ſagte: „Nein — ich ſehe viel<lb/>
in die Nacht, in Mond und Sterne hinein, und frage<lb/>
ſie, wer ſie ſo ſchön gemacht — aber was Sie beten<lb/>
nennen, meine Holde“ — und dabei küßte er mir<lb/>
zum erſten Male ſchelmiſch die Hand — „das hab' ich<lb/>
nur als kleiner Bub' gethan, weil es die Mutter ſo<lb/>
wollte.“ — Ich war ſo verlegen und verwirrt von dem<lb/>
Handküſſen; ich kam mir dem klugen Manne gegen¬<lb/>
über, der Alles in Entfernung von ſich hält, deſſen ſo<lb/>
unwürdig vor, daß ich nichts zu ſagen wußte.</p><lb/>
</div> <div n="2">     <dateline rendition="#right">Später.<lb/>
</dateline> <p>— Ich ſtand vom Schreiben auf und eilte an's<lb/>
Fenſter, weil ich Reiter und viel Geräuſch hörte. Von<lb/>
der einen Seite kam Graf Fips, von der andern ein<lb/>
Fremder geritten, um den ſich unſere jungen Gäſte bald<lb/>
<pb n="85" facs="#f0095"/>
ſtürmiſch drängten, den ſie umarmten und jubelnd be¬<lb/>
grüßten. Alſo wahrſcheinlich ein neuer Zuwachs zu<lb/>
unſern Poeten. Sollten Sie ſich des Grafen Fips nicht<lb/>
erinnern? Es iſt die ſogenannte „<hi rendition="#g">elegante Figur</hi>,“<lb/>
die immer auf den Bällen zu ſehen iſt. Ziemlich groß,<lb/>
ſchmal und ſchmächtig gewachſen, mit einem jener trau¬<lb/>
rig regelmäßigen Geſichter, die man ſich nicht behalten<lb/>
kann. Dieſen erkenn' ich nur immer an der unanſtändig<lb/>
geſunden Röthe wieder, die ſich bis an die Ohren zieht,<lb/>
unweit der Naſe erſchreckt aufhört und ſich in mädchen¬<lb/>
hafter Weiße verliert. Außerdem hat er die unange¬<lb/>
nehme Manier, blonde Augenwimpern zu tragen, und<lb/>
dadurch wie ein malitiöſes Gewiſſen auszuſehen, was<lb/>
fortwährend zu Läſterungen ſtachelt. Auch hoffe ich ſehr,<lb/>
die zierlichen dunkelblonden Haare ſind ganz das Werk<lb/>
ſeines Friſeurs, darum denke ich mir ihn immer kahl¬<lb/>
köpfig und er erſcheint mir nie anders als wie ein<lb/>
Miſchling von Türke und engliſchem Lord, ein europäiſcher<lb/>
Kreole, der innerlich halb beſtialiſch und nur äußerlich<lb/>
moderniſirt iſt. Mein Gott, was iſt das für Zeug!<lb/>
Er gilt allgemein für einen ſchönen Mann und im vo¬<lb/>
rigen Winter haben mich mehrere Damen ſogar ver¬<lb/>
ſichert, er ſei witzig, wenigſtens ſcharf. Ein Kunſtſtück<lb/>
<pb n="86" facs="#f0096"/>
verſteht er gewiß: er näſelt ſchnarrend; ich verziehe mein<lb/>
ganzes Geſicht, wenn ich's ihm nachmachen will. Seit<lb/>
einem Jahre ſchon iſt er käuflich, das heißt, er ſucht<lb/>
eine Frau; ich fürchte, er hat ſein ſchillerndes blinzelndes<lb/>
Auge auf meine liebe Alberta geworfen. Das wäre<lb/>
ſehr ſchlimm, denn es will mich bedünken, der Graf,<lb/>
ihr Vater, ſuche eiligſt einen Schwiegerſohn. Gott weiß,<lb/>
was er für Pläne hat, Gott weiß, was für ungewöhn¬<lb/>
liche, denn gewöhnlich iſt nichts an ihm. Arme Alberta!<lb/>
Graf Fips iſt übrigens ein gewandter Cavalier, der<lb/>
viel Glück bei den Damen hat. Ich erinnere mich kei¬<lb/>
ner einzigen, die in mein Läſtergeſchwätz über ihn ein¬<lb/>
geſtimmt hätte. Koloſſal — koloſſal, würde er ſagen,<lb/>
läſ' er das.</p><lb/>
<p>Aber meine Liebe, Sie begreifen leicht, daß mich<lb/>
meine Neugierde nicht länger am Schreibtiſch duldet —<lb/>
ich muß recognosciren. — Adieu und nochmals Adieu<lb/>
und herzliche Küſſe auf ihren lieben Mund von Ihrer</p><lb/>
<closer>     <salute><hi rendition="#right"><hi rendition="#g">Camilla</hi>.</hi><lb/>
</salute> </closer> </div> <div n="2"> <p><hi rendition="#aq #b">P. S.</hi> Ich war ſchon aufgeſprungen, und komme<lb/>
noch einmal zurück, weil ich mich eines Auftrags von<lb/>
Hrn. Valer zu entledigen habe. Ich erzählte ihm von<lb/>
Ihnen, daß Sie unſere Freundin ſeien und daß ich<lb/>
<pb n="87" facs="#f0097"/>
an Sie ſchriebe, daß Sie ſehr ſchön und liebenswür¬<lb/>
dig ꝛc. — er ſchien nur mit halbem Ohr hinzuhören.<lb/>
Vor einigen Tagen ſuchte er mich auf — ich glaube,<lb/>
der Poſtbote war eben bei ihm geweſen, und erkundigte<lb/>
ſich nach Ihnen und ob man ſie wohl um Folgendes<lb/>
bitten dürfte: Ein Freund von ihm, Conſtantin Müller,<lb/>
lebt in Berlin in einem äußerlich und innerlich ſehr<lb/>
aufgelöſten Zuſtande — die Adreſſe iſt am Schluß<lb/>
meines Briefes angegeben; ich muß Valer noch einmal<lb/>
darnach fragen. Dieſer fürchtet, Conſtantin verſchweige<lb/>
mehr als er ſage von ſeinem Unglück; er weiß nicht,<lb/>
wie er ihm zu Hülfe kommen kann. Ob es nicht an¬<lb/>
geht, dem Herrn Müller in Ihrem Hauſe Zutritt zu<lb/>
verſchaffen. Valer erlaube ſich, dies einleitend, einige<lb/>
Zeilen an Conſtantin meinem Briefe beizulegen, die Sie<lb/>
ihm zuſchickten u. ſ. w. — die Ihrigen machen ja ein<lb/>
großes Haus, das iſt ja eine Kleinigkeit. Zur Cour¬<lb/>
fähigkeit bei Ihrem Vater dient Valers malitiöſe No¬<lb/>
tiz, daß der junge Mann von Adel ſei, ſich aber aus<lb/>
Oppoſitionsgeiſt nie ſo nenne. Die Sache intereſſirt uns<lb/>
nach dem Wenigen, was wir über jenen Conſtantin<lb/>
wiſſen, außerordentlich, und Sie verbinden uns Alle,<lb/>
wenn Sie ſich der Angelegenheit annehmen.</p><lb/>
<pb n="88" facs="#f0098"/>
<p>Gott, Gott, ſo viel Worte! Adieu, Adieu —<lb/>
ich küſſe Sie von Herzen — der Graf legt einen Brief<lb/>
bei, worin er Sie gewiß ſehr bittet, zu uns zu kommen.<lb/>
O, wir bitten Alle recht, recht ſchön, kommen Sie<lb/>
bald zu Ihrer</p><lb/>
<closer>     <salute><hi rendition="#right"><hi rendition="#g">Camilla.</hi></hi><lb/>
</salute> </closer> <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="89" facs="#f0099"/>
</div> </div> <div n="1"> <head>10.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Constantin an Valerius.</hi><lb/>
</head> <p>Es iſt eine Schwäche, daß ich meine Rhapſodien<lb/>
wieder an Dich beginne, aber ich will ſchwach ſein.<lb/>
Laß mir die Freude oder das Leid. Ich bin ſehr allein.</p><lb/>
<p>Geehrtes Volk der Myrmidonen, ich danke Euch<lb/>
für Eure gute Meinung, die mir William in ein paar<lb/>
albernen Zeilen kund giebt, daß ich ruinirt ſei. Und<lb/>
wenn ich eben an den Galgen hinaufgezogen werden<lb/>
ſollte, ich würde dem hyperboräiſchen, frommen Manne<lb/>
ſagen, er ſei ein Schwachkopf — der Menſch hat mich<lb/>
in Harniſch geſetzt mit ſeinen bibliſchen Auszügen —<lb/>
man ſoll ſich aber nicht in Harniſch bringen laſſen,<lb/>
vielmehr ſich einer gewiſſen innern Ruhe befleißigen,<lb/>
nicht zu ſchwere Weine trinken, in's Kloſter gehn. Wir<lb/>
ſind alle mehr oder weniger Ophelien. O Hamlet,<lb/>
Welt, warum warſt du ſo kühl gegen mich! Pfui<lb/>
doch! —</p><lb/>
<p>O lieber Valer, thu mir die Freundſchaft und<lb/>
tritt recht derb in den Dreck der Dir verhaßten Welt —<lb/>
ja ſo, Dir iſt ſie ja nicht verhaßt — wenn Du dann<lb/>
<pb n="90" facs="#f0100"/>
die Füße nicht mehr regen kannſt, ſo bildeſt Du Dir<lb/>
ein, feſt zu ſtehen.</p><lb/>
<p>Bruſt heraus, Kopf in die Höhe! Und nun laß<lb/>
ſauſen und brauſen — Muth, klare Augen! Indem<lb/>
ich dies ſchreibe, thun mir meine Augen ſehr weh. Ich<lb/>
habe die Dinger in den romantiſchen Jahren der heim¬<lb/>
lichen Gymnaſiaſtenlektüre gar zu ſehr angeſtrengt, und<lb/>
büße jetzt für die Klein-Druck-Sünden des Zwickauer<lb/>
Walter Scott.</p><lb/>
<p>Noch immer wate ich getroſt in der troſtloſen Pfütze<lb/>
unſrer Jurisprudenz; warum ich das thu', iſt leicht be¬<lb/>
greiflich: hungern iſt immer beſſer als verhungern.<lb/>
Wenn ich mehr Muth hätte, that' ich's vielleicht nicht.<lb/>
Muth, Muth! der fehlt uns und ganz Europa, ſonſt<lb/>
läg' es nicht ſo im Argen. Nicht der Muth, Gens¬<lb/>
d'armes zum Einhauen zu kommandiren, wohl aber der,<lb/>
Lächerlichkeiten ruhig anzuſehen oder Ernſtes genau und<lb/>
unbefangen zu prüfen. Die Welt will jetzt nicht nach<lb/>
Geſetzen leben, die da ſind, <hi rendition="#g">weil</hi> ſie da ſind, ſondern<lb/>
nach Geſetzen, die aus der Zeit und dem Bedürfniſſe<lb/>
hervorgehen, von denen ſie weiß, <hi rendition="#g">warum</hi> ſie da ſind.<lb/>
Gebt gutwillig, was man Euch ſpäter nimmt, und Ihr<lb/>
könnt für willenloſe Puppen <hi rendition="#g">Menſchen</hi> einhandeln,<lb/>
<pb n="91" facs="#f0101"/>
meines Erachtens ein ſchöner Tauſch. Ich bin kein<lb/>
Narr, der den Staat für ein Rechenexempel anſieht,<lb/>
was in einer Stunde zu Stande gebracht iſt, aber ich<lb/>
bin auch kein Eſel, der ſich beruhigt, wenn er Diſteln<lb/>
hat. O, ich ſage mit Kaiſer Max: „Wenn ſich Gott<lb/>
nicht der Sache erbarmt, ich armer Kaiſer und der<lb/>
verſoffne Julius werden's nicht beſſer machen.“</p><lb/>
<p>Steht auf aus Euren Gräbern, die ihr ſie zuge¬<lb/>
ſchnitten habt jene rothe Mütze, welche jetzt am Horne<lb/>
des Mondes hängt, vor Allen Du, Rouſſeau! Wirf<lb/>
noch einmal Dein heiß- und vollblütiges Herz über den<lb/>
Erdkreis, daß ihnen der Blutregen die Augen füllt ſtatt<lb/>
der vergoßnen Thränen. Wenn ich oft knirſchend am<lb/>
Boden meines Zimmers liege, da richtet mich der Ge¬<lb/>
danke an jene metallnen, mit Blut beſpritzten Helden<lb/>
der Franzoſenjugend auf, der Gedanke an den brüllen¬<lb/>
den Danton mit der Athletenfigur, dem von Pocken<lb/>
zerrißnen Geſichte, wie er einen Vulkan des zertretnen<lb/>
Menſchenrechts nach dem andern aus der wogenden<lb/>
Bruſt herausſchleudert; an den blitzenden Desmoulins<lb/>
mit dem garſtigen ſchwarzen Antlitz, der ſchönen Frau<lb/>
im Arm und die tödtliche Gerechtigkeit auf der ſpru¬<lb/>
delnden Lippe; an den rigoriſtiſchen frommen heuchleri¬<lb/>
<pb n="92" facs="#f0102"/>
ſchen Narren Robespierre und die Helden des Ultrais¬<lb/>
mus Sanct Juſt's, welche die neue ſchöne Lehre von der<lb/>
Freiheit mit dem ſtockigen Gifte enthaltſamer Tugend<lb/>
verſetzten — wahrhaftig, Du hatteſt Recht, als Du<lb/>
mir ſagteſt, alles andre Studium ſei heut' todter Kram,<lb/>
die franzöſiſche Revolutionsgeſchichte enthalte alle Fuß¬<lb/>
tapfen unſerer kommenden Jahre, man ſolle ſie ſtudiren,<lb/>
und den Teutſchen endlich eine ſchreiben, denn ſie ha¬<lb/>
ben noch keine und nur die Henkerliſten davon, und<lb/>
dann ſollten ſie die Schulbuben auswendig lernen.<lb/>
Baler, das war Dein größter Gedanke — o rothe Frei¬<lb/>
heitsmütze, wann ſieht dich Europas bleiche Sonne wie¬<lb/>
der! Mein krankes Auge dürſtet nach deinem Anblick. —<lb/>
</p> <p>Es iſt gut, wenn man an Jemand hängt, es iſt<lb/>
eine Art Stütze. Wenn man auch im Waſſer iſt, und<lb/>
ſieht nur von fern Land, ſo hofft man auch wieder. —<lb/>
Warum biſt Du nicht bei mir; wie ein verliebtes, ſchwind¬<lb/>
ſüchtiges Mädchen ſchmacht' ich nach Dir — ſelbſt Hyp¬<lb/>
polit wäre jetzt nicht für mich, in einiger Zeit ja,<lb/>
denn ich weiß es, in einiger Zeit werd' ich ſehr munter<lb/>
leben, wenn ich wiſſen werde, wo ich die Million ſtehle,<lb/>
die ich in die Lüfte und Spelunken ſtreuen will. Kro¬<lb/>
nen und Millionen ſtiehlt man ungeſtraft, nur die<lb/>
<pb n="93" facs="#f0103"/>
kleinen Diebe hängt man, nur die kleinen Sünder beich¬<lb/>
ten und büßen. Alles kommt auf die Quantität, die<lb/>
Maſſe an — mit Millionen von Goldſtücken, oder von<lb/>
Liebe, oder von Ehre, oder Luſt iſt Jedermann zu be¬<lb/>
ſtechen. Ich ſchwör' es, Jedermann. O, will mich<lb/>
Niemand beſtechen!</p><lb/>
<p>Um mich verrückt zu machen, fehlt weiter nichts<lb/>
als die Liebe — wenn ich nicht ſo ſehr liebte, wär'<lb/>
ich längſt verrückt. Es giebt keinen liebevolleren Men¬<lb/>
ſchen als mich. Die winſelnden Lyrika ſcheinen uns<lb/>
verlaſſen zu haben und das iſt gut, ich halte ſie nur<lb/>
für eine Uebergangsſtufe. Der Dichter ſoll und muß<lb/>
über der Empfindung ſtehen. Der Gedanke bringt die<lb/>
Empfindung, aber die Ausführung gehört ins Geiſtig-<lb/>
Materielle und nun wird der Dichter Künſtler, der<lb/>
Handwerkszeug und Handgriffe nothwendig hat, und<lb/>
darauf achten muß, daß Aller Augen den rechten Ge¬<lb/>
ſichtspunkt bekommen. Wäre das nicht, ſo brauchte<lb/>
man ſich nicht zu geniren, wo aber Jeder anders ſieht,<lb/>
muß man etwas aufſtellen, was eine gewiſſe Allge¬<lb/>
meinheit an ſich trägt. Ich weiß nicht, ob ich klar ge¬<lb/>
ſprochen habe, weiß ich doch kaum, ob ich klar denke.<lb/>
Lies doch den Börne und ſchreibe mir über ihn.</p><lb/>
<pb n="94" facs="#f0104"/>
<p>Ach, und doch wären mir einige lyriſche Gedichte<lb/>
nothwendig und erleichternd, wie Thränen. Ich habe<lb/>
Beides nicht. Frag' nicht nach dem Mädchen, denn ich<lb/>
haſſe es. Deine nächſten Briefe ſchicke frankirt. — Ade!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="95" facs="#f0105"/>
</div> <div n="1"> <head>11.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Hyppolit an Constantin.</hi><lb/>
</head>     <dateline rendition="#right">Grünſchloß, den 20 Juni.<lb/>
</dateline> <p>Mein gehaltreicher Sir John, was hör' ich für<lb/>
Dinge von Euch, Ihr gebt Euch einer wüſten innern<lb/>
Unordnung hin — was ſoll das? Befolge eiligſt Valers<lb/>
Rath, und komm hieher, die Luft der Kuhſtälle wird<lb/>
Dich heilen. Ein Mann wie Du wird ſich doch nicht<lb/>
den Grillen ergeben! Du ſiehſt, ich habe mich auch<lb/>
hier eingefunden, um meinen Geiſt zu ſammeln vom<lb/>
wirren Stadtleben, und ihn vorzubereiten auf größere<lb/>
Wirren, denen ich in Europas Hauptſtädten entgegengehen<lb/>
will. Das iſt nämlich der Plan zu meinem neuen Epos:<lb/>
zur Phyſignomie jeder Hauptſtadt will ich einen ent¬<lb/>
ſprechenden Körper ſchaffen, dann will ich ſie durchein¬<lb/>
ander werfen und Situationen erzeugen, und wer die<lb/>
Civiliſation und die Schönheit heirathet, der iſt der Held.<lb/>
Komm und beſchreib' mir Berlin mit der langweiligen<lb/>
Regelmäßigkeit und der kurzweiligen Soldatenſpielerei —<lb/>
romantiſch darf ich jene dürre Stadt ſchwerlich anziehn,<lb/>
dazu iſt ſie zu geſetzt, zu altklug, zu hegeliſch; komm, hilf<lb/>
<pb n="96" facs="#f0106"/>
mir den grauen Magiſterrock zuſchneiden. Und das<lb/>
Herkommen lohnt wirklich der Mühe: der Ort liegt<lb/>
ſchön, der Graf iſt gaſtfrei, der Ton feſſellos, die Da¬<lb/>
men ſind ſchön, Stoff zur Gallenabſonderung, beſonders<lb/>
für Valer iſt auch da: ein junger adliger Laffe, Graf<lb/>
Fips, kam nämlich mit mir an und krächzt den Lieb¬<lb/>
haber und Ariſtokraten — was willſt Du mehr? Du<lb/>
haſt Dich wahrſcheinlich gewundert, warum ich die Stadt<lb/>
ſo ſchnell verlaſſen habe, der Du mich dort in ſchönen<lb/>
Feſſeln wußteſt. Haſt Du Dich wirklich gewundert?<lb/>
Ei, Mylord, wie kennt Ihr mich mangelhaft! Ich dulde<lb/>
keine Feſſel, auch nicht die ſchönſte. Wie denken wir<lb/>
doch alle ſo verſchieden über die Liebe. Willſt Du wiſ¬<lb/>
ſen wie? Höre! Du liebſt den Genuß der Liebe, Leopold<lb/>
liebt die Weiber; Valer, der immer was Beſonderes<lb/>
haben muß, liebt die Liebe, William, der Narr, liebt<lb/>
die Gottheit in ihr und weil er ein chriſtlicher Pedant<lb/>
iſt, ſchwört er zum Monotheismus und verdammt alles<lb/>
Andere — ich — ich liebe das Leben. Was mir nicht<lb/>
mehr am Leben iſt, werfe ich weg, gleichgültig darüber,<lb/>
ob ich nach der Definition Anderer morde. Ich kenne<lb/>
drum auch nicht Valers Pietät gegen das, was er ge¬<lb/>
liebt, alles Todte iſt für mich nicht da; ich kenne Leo¬<lb/>
<pb n="97" facs="#f0107"/>
polds Zärtlichkeit, Ueberſchwenglichkeit nicht, weil ich<lb/>
nur Leben geben will für Leben. Ich ſchwöre keinem<lb/>
Mädchen Liebe, ich liebe nur. Inſofern nähere ich mich<lb/>
Dir zumeiſt, nur mit dem Unterſchiede, daß ich nie mit<lb/>
ſterbe, wenn meine zeitige Liebe ſtirbt, mit platten Wor¬<lb/>
ten, wenn eine Liebſchaft aus iſt, wie es Dir Stüm¬<lb/>
per begegnet. Dem William mit ſeinem armen Glau¬<lb/>
ben gleiche ich in nichts, als daß ich meinen Mono¬<lb/>
theismus ſo ſehr erweitert habe, daß die ganze Welt<lb/>
hineingeht, während er bei jenem nur zwei Schuh hoch<lb/>
iſt, gerade ſo hoch nämlich, daß ein Mädchen hinein¬<lb/>
geht. Valer kann allerdings Recht haben, wenn er<lb/>
mich den Kriegsgott der Liebe, wenn er mich den gefähr¬<lb/>
lichſten nennt, der wie der Samum entzünde und tödte.<lb/>
Wenn Du dies Glaubensbekenntniß betrachteſt, ſo kön¬<lb/>
nen Dich meine letzten Ereigniſſe nicht überraſchen. Mein<lb/>
Akt mit der jungen Fürſtin, von der ich Dir neulich<lb/>
ſchrieb, entſpann ſich folgendermaaßen. Ich trat im<lb/>
Theater in die Loge, wo ſie ſaß, ohne ſie zu bemerken.<lb/>
Man gab Shakespeares Othello, die Desdemona war<lb/>
ein ſchönes, liebes Weib, die Tragödie ſaß mit verſchränk¬<lb/>
ten Armen in ihren Augenwinkeln, der Reiz des Un¬<lb/>
glücks lächelte weinend um ihren Mund. Sie ſah mir<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">5<lb/>
</fw>
<pb n="98" facs="#f0108"/>
wie ein ſchönes Opfer des Lebens aus, wie eine indi¬<lb/>
ſche Witwe, die mit Wolluſt im Scheiterhaufen verkoh¬<lb/>
len will. Faſt unverwandt ſah ſie nach unſrer Loge<lb/>
und wie es ſchien, auf mich. Plötzlich fiel mir ein,<lb/>
daß ich ſie ſchon geſehn. Auf einem einſamen Wege<lb/>
kam ich neulich zur Stadt geritten, mein Pferd war<lb/>
ſcheu und unſtät, es ging ſehr unruhig, ich laſſe ihm<lb/>
die Zügel ſchießen, um ſeinen Drang nach Freiheit zu<lb/>
ſtillen. Wie ein raſſelndes Gewitter brauſ't es die Straße<lb/>
einher, eine kleine Strecke vor mir ſeh' ich plötzlich ein<lb/>
Kind in den Weg hereinſpringen, eine Dame mit durch¬<lb/>
dringendem Geſchrei ihm nach, ſie will es von der Straße<lb/>
reißen, das Kind ſträubt ſich, mein Pferd iſt ſchon dicht<lb/>
vor ihnen. War das Kind allein, ſo ſetzte ich darüber<lb/>
hinweg, mein Rappe verſteht das, und beſchädigt Nie¬<lb/>
mand. Aber die Dame richtet ſich auf, ich parire mit<lb/>
aller Kraft, die mir zu Gebote ſteht, das Pferd und<lb/>
ſetze es ſo feſt in den Boden, daß mich der Stoß über<lb/>
den Kopf des Thieres ſchleudert. Ich ſtand neben der<lb/>
Dame, die mich mit unbeſchreiblich ſchmerzhaftem Aus¬<lb/>
drucke in ihrem ſchönen Geſichte anſah, ſie war wieder<lb/>
halb zuſammengekauert und drückte wie ſchützend das<lb/>
kleine Mädchen in ihren Schooß. Ich hob das liebe<lb/>
<pb n="99" facs="#f0109"/>
Kind, welches ſorglos lächelte, in die Höhe, küßte es<lb/>
und gab es der ſchönen Mutter in die Arme. Sie war<lb/>
außer ſich vor Bewegung, ſah mich mit weiten Augen<lb/>
wie ein durſtiger Himmel an, griff haſtig nach meiner<lb/>
Hand und bedeckte ſie mit Küſſen. Ich erwehrte mich<lb/>
deſſen kaum — das heiße Waſſer ſtand in ihren Augen;<lb/>
erregt ſtieg ich wieder auf mein Roß, winkte ihr Lebe¬<lb/>
wohl und flog davon. Dieſelbe Dame — ich erkannte<lb/>
ſie jetzt genau — war die Desdemona.</p><lb/>
<p>Ich ſah unverwandt hin und bemerkte es nicht,<lb/>
daß mich die Fürſtin fortwährend fixirte, daß ihr Bru¬<lb/>
der, den ich einige Male an der Pharobank und in lü¬<lb/>
derlichen Häuſern gefunden, mich zu begrüßen verſuchte.<lb/>
Als ich deſſen inne ward, fertigte ich ihn kurz ab, und<lb/>
verwies ihn auf das ſchöne Spiel der ſchönen Schau¬<lb/>
ſpielerin. Seine Schweſter winkte ihm und nach dem<lb/>
erſten Akte ſtellte er mich ihr vor. Ich war zerſtreut<lb/>
und ſprach wie eine Seite der Abendzeitung in lang¬<lb/>
weiligen Aphorismen, die Blicke immer auf den Vor¬<lb/>
hang heftend. Sie fragte boshaft, ob ich ſo ſehnſüch¬<lb/>
tig auf die Desdemona wartete. Ich ſah ſie lange<lb/>
freundlich an und ſagte lächelnd: „Ja.“ Es zuckte et¬<lb/>
was über ihr Geſicht und ſie wendete den Kopf hinweg.<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">5 *<lb/>
</fw>
<pb n="100" facs="#f0110"/>
Jetzt erſt fiel mir ein, daß ich doch wohl etwas unar¬<lb/>
tig ſei. — Das Profil der Fürſtin betrachtend verſank<lb/>
ich aber doch wieder in ein behagliches Träumen. Sie<lb/>
iſt blond und hat die ſchönſte weißeſte Haut, die ich<lb/>
je geſehen. Das Geſicht iſt vornehm und edel, braune<lb/>
Augenbrauen und lange gleichfarbige Wimpern beſchat¬<lb/>
ten ein dunkles verlangendes blaues Auge, was in ſei¬<lb/>
ner heißzonigen Art wunderlich heißzonig abſticht ge¬<lb/>
gen das Nördliche, Unſchuldsvolle des übrigen Geſichts,<lb/>
deſſen feine, faſt unmerklich aufgeſtutzte Naſe keck und<lb/>
leichtſinnig ausſieht. Der kleine Mund iſt zum Küſſen<lb/>
herausfordernd mit ſeinen quellenden Lippen, der Kör¬<lb/>
per iſt voll und üppig. Sie trug einen blauſammt¬<lb/>
nen Reitrock, der am Buſen geöffnet war und unter<lb/>
weißer Chemiſette, deſſen erſter Knopf ſich gelöſt hatte,<lb/>
zeigte ſich eine ſchneeweiße, kühn und geſund gewölbte<lb/>
Bruſt zum Theil ohne Hülle dem fragenden Blicke. Ihre<lb/>
Gedanken ſchienen ſich zu erhitzen, ſie ward roth und die<lb/>
Bruſt ward raſcher. Plötzlich wendete ſie ſich zu mir<lb/>
und fragte mich, warum ich ſie unverwandten Blickes<lb/>
anſehe. Ich lachte und verſicherte ihr, ich ſei ein Phy¬<lb/>
ſiognomiker, der Charaktere ſtudire und bei den intereſ¬<lb/>
ſanteſten natürlich <choice><sic>an</sic><corr>am</corr></choice> längſten verweile.</p><lb/>
<pb n="101" facs="#f0111"/>
<p>Ich war zwiſchen ein doppeltes Leben eingedrängt.<lb/>
Desdemona kam wieder und ſendete mir befruchtende<lb/>
Lichtſtrahlen, die Fürſtin erwärmte wie Maienſonne.<lb/>
Ich habe lange nicht ſo viel gelebt als an jenem Abende.<lb/>
Der Fürſt kam dazu, und wollte meine Familie und ih¬<lb/>
ren Stammbaum in Spanien kennen, er ſchwatzte viel<lb/>
unnützes, genealogiſches Zeug; ich verſicherte ihm, daß<lb/>
ich ein Baſtard von einer armen Baskin geboren, und<lb/>
nur aus Mitleid angenommen und mit meinem jetzigen<lb/>
Namen beſchenkt ſei. Er lächelte, meinte, ich ſei ein<lb/>
ſchnurriger Kauz, und ich ſolle ihm meine Aufwartung<lb/>
machen. Die Fürſtin warf dazwiſchen, ich würde wohl<lb/>
keine Zeit haben; der Fürſt fragte, womit ich mich be¬<lb/>
ſchäftige. Ich dichte, antwortete ich. Sonſt— fuhr er<lb/>
fort — ſonſt, nahm ich ſeine Rede auf, ſtudir' ich die<lb/>
chineſiſche Geſchichte, wegen der ſchwierigen Stammta¬<lb/>
feln. Sie ſind Hiſtoriker? — Nur mit dem intereſſan¬<lb/>
teſten Theile der Geſchichte, mit der Genealogie und He¬<lb/>
raldik, beſchäftige ich mich. Jetzt ſchien er's zu glau¬<lb/>
ben, nur die Fürſtin ſchüttelte leicht das Köpfchen<lb/>
und lächelte. Ich weiß alle guten Familien von Re¬<lb/>
bucadnezar herunter — fuhr ich fort. „Hatten denn<lb/>
die Alten auch Wappen?„ — O ja, ſie trugen ſie an<lb/>
<pb n="102" facs="#f0112"/>
den Schwertknöpfen und die Urvölker an den Häup¬<lb/>
tern, über welche ſie Thierhäupter zogen. „Was halten<lb/>
Sie von Shakespeare und dem Othello?“ warf die<lb/>
Fürſtin dazwiſchen. Wenn ich eine Frau wäre, ent¬<lb/>
gegnete ich, würde mir die Desdemona nicht gefallen,<lb/>
weil ſie der ausgeprägteſte Typus von weiblicher Erge¬<lb/>
benheit iſt, und ich haſſe als Mann die Ergebenheit;<lb/>
ſie iſt wie ein rührendes Lied; man muß das Lied<lb/>
lieben, ich liebe aber auch gern den Dichter des Liedes.<lb/>
Vom Dichten iſt aber nichts an ihr, ſie iſt nur gedich¬<lb/>
tet, ſie iſt durch und durch Paſſivum — ſie iſt nur<lb/>
Thräne, darum ein reizendes Weib; der Mann liebt<lb/>
aber den Schmerz mehr als die Thräne. Sie iſt zum<lb/>
Sterben, zum Vergehen liebenswürdig, der Mann braucht<lb/>
aber weniger Todesmuth als Lebensmuth; Sterben iſt<lb/>
leichter als Leben. Aber ſie iſt ſo verführeriſch weiblich<lb/>
liebenswürdig, daß man mit ihr ſterben möchte, und<lb/>
dies iſt ihr einziges Unrecht. Ihr Vater, Shakespeare,<lb/>
aber iſt ein braver Mann. — „Ein wenig roh,“ ſetzte<lb/>
der Fürſt hinzu. — Beefſteak, Durchlaucht, Beefſteak —<lb/>
und die Natur iſt nicht für Alle anſtändig, der Herr¬<lb/>
gott hat die Etikette nicht erfunden. Der Mann mit<lb/>
den Sternen auf der Bruſt ſchwatzte noch viel albernes<lb/>
<pb n="103" facs="#f0113"/>
Zeug, ich ſagte ihm noch dreimal, daß er Recht habe, dann<lb/>
ſchwieg ich, legte mich an den Pfeiler und litt mit des<lb/>
Mohren Weibe. Zwei Striche für Jago und er iſt der<lb/>
ſtärkſte Engel. Shakespeare hätte den Raphael über¬<lb/>
treffen können, der mit zwei Strichen Weinen in Lachen<lb/>
verwandelte. Es iſt die fürchterlichſte Potenz von menſch¬<lb/>
licher Kraft in dieſem Jago — Shakespeare muß ein<lb/>
ſtarker Menſch geweſen ſein, ſonſt hätte er nie einen Jago<lb/>
zeichnen können. Es iſt die verzeihlichſte Schwäche, ei¬<lb/>
nen großen Menſchen anzubeten, ich verzeihe drum gern<lb/>
der Welt die Tändeleien mit dem dogmatiſchen Chriſten¬<lb/>
thume — wenn mich Shakespeare nicht umarmen wollte,<lb/>
ſo würde ich ſeine Füße küſſen. O Geſundheit! du<lb/>
Seele der Welt, warum haſt du die Poeten verlaſſen?<lb/>
Ich danke der Geſchichte nur für zwei Bücher, die ſie<lb/>
gerettet, für den geſunden Homer und den geſunden,<lb/>
ſtrotzend geſunden Shakespeare.</p><lb/>
<p>Alles war todt; ich vergaß das Fortgehen. „Ich<lb/>
hoffe Sie mehr zu ſprechen“ — hörte ich neben mir<lb/>
und gewann kaum Zeit, der fortrauſchenden Fürſtin<lb/>
mich zu empfehlen. Die Nacht und den andern Tag<lb/>
hatte ich für Niemand Zeit. Shakespeare war bei mir,<lb/>
ich hielt Thür und Fenſter verſchloſſen. An Desdemona<lb/>
<pb n="104" facs="#f0114"/>
hatte ich viel geſchrieben. Am zweiten Morgen hatte ich<lb/>
die ſchönſten Antworten. So hatte ich mir das reizende<lb/>
Weib gedacht, jede Zeile war Poeſie, war Herzblut.<lb/>
Aber ein reſignirendes Opfergeſchöpf war ſie und blieb<lb/>
ſie wie Othello's Weib. Ihre Liebe verſprach, eine<lb/>
grauſame Wolluſt zu ſein. Die Keime des Todes ſtreck¬<lb/>
ten ihre Spitzen aus jedem Gedanken. Ich fühlte ein<lb/>
inniges Erbarmen mit ihr, und konnte ſie nicht ſehen,<lb/>
ſie verlangte es auch nicht, aber wir ſchrieben uns flei¬<lb/>
ßig. Ihr Mädchen, das mir die Briefe brachte, hatte<lb/>
einmal auch das kleine liebe Kind mit ſich, ich ſpielte<lb/>
einen ganzen Vormittag im Sonnenſcheine meines Zim¬<lb/>
mers mit dem kleinen Dinge. „Du biſt wohl ein gro¬<lb/>
ßer Herr, meine Mutter erzählt mir, daß Du mit der<lb/>
Prinzeſſin ſprichſt,“ lallte das kleine harmloſe Geſchöpf<lb/>
und erinnerte mich zu ihrer Mutter Nachtheil, daß ich<lb/>
noch nicht bei der Fürſtin geweſen.</p><lb/>
<p>Ich fuhr hin, das ſchöne Weib that anfänglich<lb/>
ſtolz, ſie war verletzt durch meine Nichtachtung, Unge¬<lb/>
zogenheit. Sie iſt klug und ſehr unterrichtet. Wir<lb/>
ſprachen über unſere Literatur. Das Geſpräch wurde<lb/>
warm, ja, es ward üppig, als wir auf Göthes Ele¬<lb/>
<pb n="105" facs="#f0115"/>
gien kamen. Es überraſchte mich äußerſt angenehm,<lb/>
ein Weib ſo ganz ohne Prüderie zu finden; ſie ſprach<lb/>
keck wie eine Griechin von ihrem Entzücken über die<lb/>
Darſtellung jener italiſchen Scenen. — —</p><lb/>
<p>Eben empfange ich Deinen Brief, erlaube, daß<lb/>
ich ihn erſt leſe, ehe ich weiter ſchreibe.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="106" facs="#f0116"/>
</div> <div n="1"> <head>12.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Constantin an Hyppolit.</hi><lb/>
</head> <p>Frag' doch einmal den Valerius, welche Bewand¬<lb/>
niß es mit ſeinem letzten Billet habe, das mir aus ei¬<lb/>
nem bedeutenden Geſandtſchaftshotel zugeſchickt worden<lb/>
iſt und in deſſen Begleitung ich eine zierliche Einladungs¬<lb/>
karte in jenes Hotel erhielt. Ich war eben mit einer<lb/>
Auktion meiner letzten reputirlichen Kleider beſchäftigt,<lb/>
der gallonirte Bediente nahm ſich ſchnurrig unter mei¬<lb/>
nen Juden aus. Es war der letzte Tag meiner äußer¬<lb/>
lichen Anſtändigkeit, im himmelhohen Dachſtübchen mei¬<lb/>
ner jetzigen Höhe ſoll der geputzte Lakai mich ſchwer¬<lb/>
lich wiederfinden. Ich ſehe hoch herab auf den ſteifen<lb/>
berliner Jammer.</p><lb/>
<p>Thut mir nur den Gefallen, in Euren etwaigen<lb/>
Novellen keine miſerablen Kerls mit prächtigen Anſich¬<lb/>
ten auszuſtaffiren, ſondern die <hi rendition="#g">Geſtalten</hi> möglichſt be¬<lb/>
deutend zu machen — etwa von meiner Figur. Dieſe<lb/>
genialen Kerls, die blos deshalb unglücklich ſind, weil<lb/>
ihnen eine beträchtliche Doſis Menſchenverſtand fehlt und<lb/>
weil ſie auf der Welt nicht wie auf dem Dudelſacke ſpie¬<lb/>
len können, ſind mir im höchſten Grade zuwider. —<lb/>
<pb n="107" facs="#f0117"/>
Ich gebe mir alle erſinnliche Mühe, um glücklich zu ſein,<lb/>
wenn ich früh mit der Morgenſonne die todte Stadt<lb/>
betrachte und den luſtigen Rauch aus den Schorn¬<lb/>
ſteinen ſteigen ſehe, da will mich oft eine Thräne be¬<lb/>
ſchleichen und eine wimmernde Elegie zerbröckelt ſich auf<lb/>
der Zunge, aber ich jage das dumme Zeug fort und<lb/>
nehme meinen alten Moniteur von 1793 zur Hand,<lb/>
und leſe ihn mit ſtarker Stimme in die Morgenluft<lb/>
hinaus. Da kommt mir bald der Zorn gegen die jäm¬<lb/>
merliche Welt, die ihren Geburtstag vergeſſen hat, und<lb/>
wenn der Zorn erſt kommt, da iſt Alles gut. Nach<lb/>
der Liebe iſt er die edelſte Leidenſchaft. Ich gehe oft<lb/>
einen ganzen Tag lang zürnend auf meiner kleinen<lb/>
Stube hin und her; denn der einzige Reſt meiner Ci¬<lb/>
viliſation, der mir geblieben, mein Mantel von Marengo,<lb/>
der mich Tag und Nacht ſchützt, erlaubt mir nicht, am<lb/>
Tage auszugehen. — Die Zukunft kümmert mich nicht;<lb/>
wären wir nicht Alle zukunftskrank, ſo würden wir ei¬<lb/>
ne ſtärkere Gegenwart haben. Mache Dir alles Ange¬<lb/>
nehme recht anſchaulich und betrachte das Unangenehme<lb/>
als ein nothwendiges Uebel — hätte ich nicht für mich<lb/>
ſelbſt dieſe Regiſtratur der nothwendigen Uebel errichtet,<lb/>
beſchäftigte ich mich nicht mit allem Unangenehmen, bis<lb/>
<pb n="108" facs="#f0118"/>
es mir wenigſtens intereſſant und für eine Novelle brauch¬<lb/>
bar erſcheint, ich würde wahrlich nicht ſo gutes Muthes<lb/>
ſein. Ich lache doch alle Wochen wenigſtens einmal.<lb/>
Auch leſ' ich jetzt fleißig in der Bibel; ich will doch<lb/>
mit Vernunft über den Unſinn raiſonniren, nach 1800<lb/>
Jahren noch immer ungeſtört von einem Buch ſich gän¬<lb/>
geln zu laſſen, was unwiſſende Schüler einem großen<lb/>
Meiſter nachlallten. Die „Menſchenrechte“ daneben ge¬<lb/>
ben die Gloſſen dazu.</p><lb/>
<p>Die weibliche Nachbarſchaft mit ihren Gewiſſens¬<lb/>
fragen in Grünſchloß amüſiret mich ſehr. Die Weiber<lb/>
ſind noch heute wie die Helden in den alten Novellen,<lb/>
die ſich beim erſten Begegnen ihre Lebensgeſchichten ab¬<lb/>
fragen. Macht Ihr noch keine Sonette? Dieſe Dich¬<lb/>
tungsart iſt ja wie für Eure Lage erfunden. Man<lb/>
muß beim Sonett nur immer die Form in größter<lb/>
Vollkommenheit vorausſetzen und ſo wie die Fär¬<lb/>
bung beim Gemälde, der Stein bei der Bildſäule<lb/>
Beſtandtheile der Schönheit ſein können, wenn auch<lb/>
der <hi rendition="#g">Gedanke</hi> die Hauptſache bleibt, ſo iſt's auch<lb/>
beim Sonett. Das äußerlich Glänzende vertheidigt<lb/>
Niemand weniger als ich, aber beim Sonett darfs<lb/>
nicht blos dieſes ſein: den äußern Glanz muß eben die<lb/>
<pb n="109" facs="#f0119"/>
innere Harmonie geben. William ſagt gut: „Es iſt<lb/>
eine Säulenordnung, wo jede Säule zur andern und alle<lb/>
zum Ganzen in ſchöner Beziehung, klarem Verhältniß<lb/>
ſtehen müſſen.“ Man mache hie und da, wenn es eben recht<lb/>
aufgeräumt im Kopfe iſt, ein Sonett, und ſende es der<lb/>
Liebſten. — Das Sonett iſt ein Weib, dies wird ſich<lb/>
deſſen freuen, es iſt ihr ein Spiegel eigner ſchöner Zu¬<lb/>
ſammenſtimmung, wenn das Weib anders eben Muſik<lb/>
in ſich hat. Ein Dichter, der <hi rendition="#g">nur</hi> Sonette macht, iſt<lb/>
ein weibiſcher Mann aus unſerer Theetaſſenzeit. So¬<lb/>
nette können ſchon wegen der Schwierigkeiten nichts als<lb/>
der Schaum unſrer innern Wogen ſein, das Eigent¬<lb/>
liche liegt auf dem Grunde, und wenn es heraufkommt,<lb/>
ſo iſt es das Einfache, der Urvers, der ſich in der<lb/>
poetiſchen Proſa oder dem klaren Jambus ꝛc. ausſpricht.<lb/>
</p> <p>Daß ich nicht ins Theater gehen kann, thut mir<lb/>
leid. Bei dieſer ſchalen magern Welt ſeh' ich gern die<lb/>
phantaſtiſche Thätigkeit des Traums. Was mir Vale¬<lb/>
rius einſt über <hi rendition="#g">Nationalität</hi> als Hebel der — na¬<lb/>
mentlich dramatiſchen Poeſie ſagte, ſtimmte mit meinen<lb/>
Anſichten überein. Ich glaube aber, daß alle Nationa¬<lb/>
lität nach und nach verſchwinden wird und daß dies<lb/>
ganz nothwendig im Gange der Weltgeſchichte liegt.<lb/>
<pb n="110" facs="#f0120"/>
Ich glaube nämlich an eine dereinſtige Univerſalrepublik<lb/>
ſo feſt wie an meine Fähigkeit, ein Glas an den Mund<lb/>
zu führen. Es wird und muß ſich eine neue Zeit bil¬<lb/>
den, wir leben freilich in keiner, ſondern in dem Zwi¬<lb/>
ſchenraume auf der Brücke zweier Zeiten. Individuali¬<lb/>
täten, plaſtiſche Figuren, mit einem Worte, <hi rendition="#g">Helden</hi><lb/>
verſchwinden und an die Stelle der Helden tritt die<lb/>
<hi rendition="#g">Meinung</hi>. Wir bereiten den Stoff zu einer neuen<lb/>
Aera der Poeſie, welcher der voreilende Jean Paul<lb/>
theilweiſe ſchon angehört. In dieſer neuen Weiſe kön¬<lb/>
nen wir noch nicht ſchreiten, weil ſie erſt die Hälfte<lb/>
ihres Körpers aus dem Mutterleibe der kreiſenden Welt¬<lb/>
geſchichte hervorſtreckt; die alte Weiſe kann uns aber<lb/>
nicht mehr genügen, eben weil die Ahnung der neuen<lb/>
ſchon in uns vorhanden iſt. Daher finden wir von<lb/>
allen Arten der Poeſie die meiſte Befriedigung in der<lb/>
Muſik, weil ſie der Ausdruck halbbewußter Gefühle iſt.<lb/>
— Nenne dies „Fieberphantaſie eines tauben Muſikers.“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Dieſer Schuft von Diener aus der Geſandtſchaft<lb/>
hat eine Spürnaſe wie ein Jagdhund, und mich wirk¬<lb/>
lich ausgeſchnüffelt — keuchend kam er eben auf mei¬<lb/>
<pb n="111" facs="#f0121"/>
ner Höhe an, und brachte mir die verbindlichſte und<lb/>
dringendſte Einladung. Man habe mir Vielerlei mitzu¬<lb/>
theilen. Mantel, ſchütze mich vor Blößen! „Men¬<lb/>
ſchenrecht.“ wahre meine Freiheit — in dies dum¬<lb/>
me Zeug hat mich Valers beſorgliche Gutmüthigkeit<lb/>
wahrſcheinlich geſtürzt. Bitte ihn doch, daß er die Leu¬<lb/>
te unterrichten läßt, ich ſei ein Taugenichts. Dann<lb/>
laſſen ſie mich hoffentlich in Ruhe. Ich räuſperte mich,<lb/>
und hielt dem Diener eine jakobiniſche Standrede. Er¬<lb/>
ſtens bedeutete ich ihn, daß mein Name Müller, ein¬<lb/>
fach Müller, Stadtmuſikus Müller ſei, mein Vater<lb/>
heiße <hi rendition="#g">von</hi> Müller, ich aber nicht — das <hi rendition="#g">von</hi> ſei<lb/>
überhaupt nicht mehr Mode und die Mode ſei die<lb/>
Hauptſache. Zweitens paßte mein Aeußeres und In¬<lb/>
neres nicht in ein Geſandtſchaftshotel, drittens gehörte<lb/>
ich zu den Sanscülotten, viertens würde ich ihm den<lb/>
Hals brechen, wenn er ſich noch einmal bei mir ſehen<lb/>
laſſe. —</p><lb/>
<p>Ich hoffe, er hat genug.</p><lb/>
<p>Geſtern habe ich in der Zeitung geleſen, daß meine<lb/>
gute Schweſter geſtorben iſt, es war, als ob eine alte<lb/>
Saite in mir ſpränge, es ſchwirrte eine ganze Weile.<lb/>
Ach, Sterben iſt keine Kunſt; — nur weil die Leute<lb/>
<pb n="112" facs="#f0122"/>
das nicht wiſſen, erſchrecken ſie ſo unmäßig vor der<lb/>
franzöſiſchen Schreckenszeit. —</p><lb/>
<p>Ade — freue Dich, denn dies iſt der Punkt, um<lb/>
den ſich alle Sonnen und Monde drehen — Epikuräer<lb/>
iſt auch der Stoiker, denn was anders als Freude in<lb/>
ſich will er durch Stoicismus gewinnen? Um zum<lb/>
Vergnügen zu kommen, ſei mäßig, nur nicht in der<lb/>
Liebe zu mir; ich denke Dir mit Wucher zu zahlen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="113" facs="#f0123"/>
</div> <div n="1"> <head>13.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Hyppolit an Constantin</hi><hi rendition="#b">.</hi><lb/>
</head> <div n="2"> <p>Lieber Freund, Valerius, der eben zu mir kommt<lb/>
und mir den ähnlichen Brief von Dir mittheilt, iſt<lb/>
mit mir gleicher Meinung: das muß anders mit Dir<lb/>
werden. Beiliegende Summe wirſt Du zu Deiner Ak¬<lb/>
klimatiſirung anwenden, oder es trifft Dich das Ana¬<lb/>
them der Böotier. Sobald Du Dir einen Frack ge¬<lb/>
kauft, folge jener Einladung; nach Allem was ich ge¬<lb/>
hört, findeſt Du ein reizendes Mädchen.</p><lb/>
<p>Jetzt höre zu, ich erzähle weiter. Die Fürſtin<lb/>
bedauerte, daß Göthe nicht auch dergleichen Scenen<lb/>
aus reicheren, vornehmeren Umgebungen <choice><sic>geſchriebeu</sic><corr>geſchrieben</corr></choice>, die<lb/>
Weiber ſeien zu ſehr Landſchaft, ich ſolle ihr Elegien<lb/>
ſchreiben, wo die Frauen mitſprächen. Jenes Behag¬<lb/>
liche, Reiche — entgegnete ich ihr, — was ſie ver¬<lb/>
miſſe, erſetze der Schauplatz Italien, aber es ſei aller¬<lb/>
dings ärgerlich, daß unſre übrigen Poeten noch immer<lb/>
ſo wenig Courage hätten, dergleichen zu ſchreiben. Ein¬<lb/>
mal, ſagte ich, liegt es an unſrer bürgerlichen Ein¬<lb/>
richtung, die in ſo vielfache kleine bürgerliche Fächer<lb/>
abgetheilt und durch Mauern und Hecken abgetrennt iſt,<lb/>
<pb n="114" facs="#f0124"/>
die ſo ſehr der Freiheit ermangelt, daß die meiſten<lb/>
Menſchen nach dem Rechenbuche leben müſſen, in die<lb/>
naſſen Felder hinausrennen, um ſich Luft zu machen,<lb/>
da empfängt ſie unſer ſchlechtes Klima und ſie holen<lb/>
ſich den Schnupfen. Zweitens werden den Meiſten<lb/>
jene Fächer ins Herz hinein erzogen, ſie prallen vor<lb/>
jeder papiernen Wand zurück, weil ihnen das leidige<lb/>
Herkommen zum unerſchütterlichen Naturgeſetz geworden<lb/>
iſt. Sie zweifeln eher an der Richtigkeit und Geſund¬<lb/>
heit ihrer Gefühle, als an der der Verhältniſſe. Der iſt<lb/>
ſchon ein bürgerlicher Held, der als Kanzliſt der Tochter<lb/>
oder Schweſter des Regierungsraths ſeine Liebe anzubie¬<lb/>
ten wagt. Drittens ſind unſre allgemeinen politiſchen<lb/>
Verhältniſſe noch immer die der Herren und Sclaven<lb/>
und der großen Maſſe von Sklaven fehle es an Muth<lb/>
zu lieben, wenigſtens an Muth, Gegenliebe zu verlangen.<lb/>
</p> <p>„Das ſind wunderliche Dinge“ — entgegnete die<lb/>
Fürſtin — „ich glaube aber nicht, daß Sie zu den<lb/>
Sklaven gehören.“ — Dabei reichte ſie mir die ſchön¬<lb/>
ſte Hand, welche ich je geſehen, zum Kuße. Ich küßte<lb/>
ſie ihr lachend mit warmen Lippen und da ſie mit dem<lb/>
Zurückziehen nicht eilte, ſo eilte ich nicht mit dem Zu¬<lb/>
rücklaſſen. Ich ſprach noch viel mit erhöhter Wärme<lb/>
<pb n="115" facs="#f0125"/>
über Poeſie und Weiber. Meine Dame ward auch be¬<lb/>
wegter, zog einmal ihre Hand weg, nannte meine Theo¬<lb/>
rieen männerfrech, ließ mich ſpäter die Fingerſpitzen wie¬<lb/>
der ergreifen, ſchwieg lange, ſah mich forſchend, durch¬<lb/>
dringend an, ſtand dann plötzlich auf, ſtrich mir wie<lb/>
Adelheid in Göthen's Götz dem Franz über das Geſicht<lb/>
und erlaubte mir den andern Tag wieder zu kommen,<lb/>
und ihr Gedichte mitzubringen.</p><lb/>
<p>Ich war in einer Art Sinnlichkeitsrauſch. Wenn<lb/>
Du Dich darüber wunderſt, ſo hab' ich Dir nicht ge¬<lb/>
nug von der Schönheit des Weibes, nicht genug von<lb/>
dem ſtolz einhergehenden und doch von Bewegung im¬<lb/>
mer in die Knie ſinkenden Trotze ihres Weſens geſagt,<lb/>
was unwiderſtehlich reizte. Eine ſtolze Blume, die<lb/>
ſich des feuchten Thau's nicht erwehren kann, der ihre<lb/>
Blätter, die Augenlieder, erweicht und das Haupt beugt.<lb/>
Rechne dazu die reizendſte, reichſte Umgebung, welche<lb/>
der trägſten Phantaſie ſchwellende Polſter unterſchob.<lb/>
Glaube ja nicht, daß die äußeren Umſtände ohne gro¬<lb/>
ßen Einfluß ſeien. Wer unter den gewöhnlichen engen<lb/>
bürgerlichen Verhältniſſen, wo das Philiſterhafte der<lb/>
Frau Mutter oder Frau Muhme mit beobachtet ſein<lb/>
will, frei, mild, ſtark lieben will, muß einen viel grö¬<lb/>
<pb n="116" facs="#f0126"/>
ßeren Grad von Freiheit und Stärke entwickeln, als<lb/>
wer eine Fürſtin in goldnen Zimmern findet, wo auch<lb/>
die leiſeſte Störung ſcheu nicht in die Nähe zu treten<lb/>
wagt. Nur die ſentimentale, <hi rendition="#g">eine</hi> Jugendliebe, die<lb/>
Raſerei der Liebe wächſt unter erſchwerenden Umgebun¬<lb/>
gen — die Romanſchreiber, die den Satz überall gel¬<lb/>
ten laſſen, verſtehen nichts davon. Wie käme jeder<lb/>
arme Novelliſt in ſeiner kleinen Bürgerſtadt mit ſeinen<lb/>
paar Papierthalern Honorar in Kreiſe, wo die Spi¬<lb/>
rallinien des Wunſches in weiten freien Bogen ſpringen!<lb/>
Daß ſo Wenige von den äußerlich Begünſtigten Ro¬<lb/>
mane ſchrieben, daß dieſe freiſte ſchönſte Dichtungsart<lb/>
ſo faſt lediglich den armen Teufeln überlaſſen iſt, bringt<lb/>
ſo viel Jämmerlichkeit, zuſammengeſchnürte Herzen in<lb/>
unſre Poeſie. — Es iſt ein ander Ding, daß die Liebe<lb/>
durch Hinderniſſe wachſe — wer möchte das leugnen,<lb/>
aber der Feind muß des Kampfes werth, der Feind<lb/>
muß gewaltig die höheren Thätigkeiten aufregend ſein, —<lb/>
wer und was iſt denn aber der gewöhnliche Feind Eurer<lb/>
Liebſchaften? Ein kleines Kaſtenherz, was die leben¬<lb/>
digſten Pulsſchläge als zu kühn und illegitim fürchtet,<lb/>
jämmerliche Furcht vor einigen herkömmlichen Rückſichten,<lb/>
die nicht erlaubt glücklich zu ſein, weil's tauſend andre<lb/>
<pb n="117" facs="#f0127"/>
Haſen nicht geweſen ſind, altes Weibergeſchwätz, der<lb/>
ſogenannte Ruf, d. h. das Klatſchthema aller mittel¬<lb/>
mäßigen Menſchen. Solch ein Feind ſtärkt nicht, aber<lb/>
er lähmt. Man kämpft gegen einen ausgeſtopften Wanſt,<lb/>
in welchem das Schwert ſtecken bleibt, was den Arm<lb/>
ermüdet, das muthige Herz aber mit Ekel erfüllt.</p><lb/>
<p>Ich erinnere mich eines Univerſitätsbekannten, der<lb/>
den Umgang mit einem liebenswürdigen Mädchen aus<lb/>
lauter bürgerlicher Verzweiflung aufgab; ſo wie er bei<lb/>
ihr ſaß, kam die Frau Muhme und die Frau Baſe<lb/>
und die Frau Nachbarin, und wenn er die losgewor¬<lb/>
den war, der Herr Gevatter und der Herr Bruder<lb/>
Handſchuhmacher und der Papa und die ältere unver¬<lb/>
ſorgte Schweſter und ſprachen von den Stunden der<lb/>
Andacht, von den ſchlechten Zeiten, von der Sittenver¬<lb/>
derbtheit und noch einmal von ſchlechten Zeiten, daß<lb/>
der Menſch immer zum Tode abgemattet von ſeinem<lb/>
Liebchen kam und ein Ende machte, um nicht vor Aer¬<lb/>
ger, Langerweile, unbefriedigtem Sehnen, verplatteter<lb/>
Empfindung aufgerieben zu werden.</p><lb/>
<p>Der <choice><sic>Gegegenſatz</sic><corr>Gegenſatz</corr></choice> von all den Dingen zeitigte aller¬<lb/>
dings wie klarer Sonnenſchein meine Neigung zur Für¬<lb/>
ſtin. Ihr ſogenannter Gemahl zählte gar nicht: ein¬<lb/>
<pb n="118" facs="#f0128"/>
mal gehorchte er ſeiner Frau unbedingt und war ein<lb/>
kläglicher Pantoffelritter, zweitens war er ein abgeſtumpfter<lb/>
Menſch, der ein ordinär lüderliches Leben geführt hatte;<lb/>
ferner beſchäftigte ihn eine kindiſche Eitelkeit mit ſo viel<lb/>
andern Gegenſtänden, daß er keine Zeit und keinen<lb/>
Zugang für den Gedanken hatte, ſeiner Frau könne<lb/>
ein andrer Mann gefallen, endlich, war er meiſt ver¬<lb/>
reiſ't. Während ich bei ſeiner Frau ſaß, ließ er ſein<lb/>
nobles Pharoſpiel bewundern, ſeine ſchönen Pferde prei¬<lb/>
ſen, ſein vielwiſſeriſches fades Geſpräch geiſtreich ſchel¬<lb/>
ten. Der Bruder der Fürſtin war ſein Genoß und<lb/>
ſtörte uns eben ſo wenig. Aber des Fürſten Bruder<lb/>
war ein kräftiger Feind, denn er liebte ſeine Schwä¬<lb/>
gerin mit Leidenſchaft. Doch davon ſpäter. Ich wollte<lb/>
Dir nur darthun, wie das Behagliche aller Umgebun¬<lb/>
gen mich hineinlockte in das Zauberſchloß zur ſchönen<lb/>
Fee, wie ich ſo lange einen Engel wie Desdemona ihr<lb/>
nachſetzen konnte.</p><lb/>
<p>Sie hatte mich das erſte Mal in einem großen<lb/>
Geſellſchaftszimmer empfangen; als ich den andern Tag<lb/>
wiederkam, fand ich ſie in einem kleinen lauſchigen<lb/>
Gemache. Schwere grünſeidne Gardinen mit glän¬<lb/>
zenden Goldtroddeln verhüllten zwei hohe Fenſter, der<lb/>
<pb n="119" facs="#f0129"/>
Fußboden war ein bunter Blumenteppich, an der einen<lb/>
Wand hingen zwei große Oelgemälde, Joſeph, eh' er<lb/>
zu dem einfältigen Entſchluſſe kommt, ſich der Potiphara<lb/>
zu entreißen, und Leda, als ſie brünſtig ihren Schwan<lb/>
küßt; an der Wand gegenüber ſtand ein rothſeidner<lb/>
Divan, über welchem ein vortrefflicher Kupferſtich hing,<lb/>
Jupiter darſtellend, wie er in goldnen Regenſtrahlen<lb/>
zur Danaë kommt. Das Zimmer war ſonſt faſt leer,<lb/>
ein breiter Spiegel ſtrahlte den Divan zurück und um¬<lb/>
armte ſtrahlend den keuſchen Iſraeliten und die begehr¬<lb/>
liche Leda, ein reicher kleiner Tiſch mit Erfriſchungen<lb/>
bedeckt ſtand neben dem Sopha. Es war die leichte<lb/>
heitre griechiſche Freiheit, die über das ganze Zimmer<lb/>
gegoſſen war; ich haſſe nichts ſo, als die mit Herrlich¬<lb/>
keiten überladenen Gemächer, wo man bei jedem Schritt<lb/>
befürchten muß, etwas zu zertreten.</p><lb/>
<p>Die Fürſtin ſtand vor dem Spiegel und rollte eine<lb/>
Locke an den Fingern auf. Ich habe nie etwas Schö¬<lb/>
neres geſehn, als dies Weib in jenem Augenblicke an<lb/>
jenem Abende. Sie trug einen leicht ſeidnen weißen<lb/>
Rock, hoch geſchürzt mit einem Florüberwurf, nach Art<lb/>
der ſarmatiſchen Ueberkleider geſchnitten. Beide waren<lb/>
natürlich vorn offen und ſchlugen ſich, wenn ſie ging,<lb/>
<pb n="120" facs="#f0130"/>
zurück, ſo daß man das weiße Unterkleid und die ſich<lb/>
rund hervordrängenden Umriſſe des Schenkels und Bei¬<lb/>
nes ſah. Schultern, Hals und Arme waren frei, die<lb/>
kurzen herunterhängenden polniſchen Florärmel fielen zu¬<lb/>
rück, wenn ſie den Arm hob. Titian hat nie ein ſchö¬<lb/>
neres Fleiſch gemalt. Sie war ungeſchnürt und der<lb/>
volle Buſen drängte die ſchwache Seide wie ein volles<lb/>
Herz die kleinen geſellſchaftlichen Rückſichten. Ihr rei¬<lb/>
ches blondes Haar fiel in reichen Locken um das Haupt.<lb/>
Der gewöhnliche ſcharfe Ernſt ihrer Züge war gemildert,<lb/>
und ſie ging anfänglich in launigen Geſprächen wohl<lb/>
eine Viertelſtunde lang im Zimmer auf und ab. Es<lb/>
mochte wohl Eitelkeit ſein, ihre in Schönheitslinen<lb/>
ſich ſchaukelnde Figur zu zeigen. Aber ich liebe dieſe<lb/>
Eitelkeit und die ſtets ſitzenden Frauen kommen mir wie<lb/>
fette Türkinnen vor, die mich nie reizen könnten. Das<lb/>
freieſte Wort, die freieſte Sprache des Körpers iſt der<lb/>
Gang. Dieſe vornehme Keckheit, mit der ſie ihre Rei¬<lb/>
ze offnen Auges, offner Stirn auftreten läßt, erfreut<lb/>
und ſtärkt meine Sinne. Es iſt eine kühne Geſund¬<lb/>
heit darin. Jenes verdeckte, verſteckte Kokettiren mit nackten<lb/>
Eckchen und Zipfelchen iſt der baare Gegenſatz davon und<lb/>
mir in der Seele zuwider. Parallel damit geht auch<lb/>
<pb n="121" facs="#f0131"/>
die krankhafte Beſchreibung ſolcher hyſteriſchen Schön¬<lb/>
heiten, wie ſie in den ſogenannten ſchlüpfrigen Ro¬<lb/>
manen zu finden. Beides ſchwächt die Sinne. Die<lb/>
Natur in ihrer ungeſchminkten Schönheit, in ihrer Nackt¬<lb/>
heit iſt immer edel und ſchön, ihre Verkünſtelung iſt<lb/>
krankhaft. Weil der Novelliſt nicht den Muth hat,<lb/>
die unverhüllte Form zu zeigen, ſo hat er auch nicht<lb/>
den Muth, ſie zu bewundern, und er giebt Dekokte für<lb/>
die baare Schönheit. Darin beſteht ja die Fülle von<lb/>
Vollkommenheit in der Poeſie, daß ihr alle Künſte zu<lb/>
Gebote ſtehen, und wer die plaſtiſche verdirbt und einen<lb/>
löchrigen Mantel über die nackte Statue wirft, be¬<lb/>
ſtiehlt den Roman. Was gäbe ich darum, ſchrieben<lb/>
unſre Bildhauer Novellen: das könnte eine ſtärkende<lb/>
Kur werden; was gäbe ich darum, lebten noch zwei<lb/>
Heinſe, die einfachen Homöopathen der Beſchreibung.<lb/>
Das iſt es, worin ich ganz mit Valer übereinſtimme,<lb/>
nur, daß er mit größerer Vorliebe den weichen Formen<lb/>
des Praxiteles nachgeht, ich die dreiſten Linien des<lb/>
Phidias vorziehe. William hat gar kein Verſtändniß<lb/>
dafür und ich fürchte, der kleine Proven<hi rendition="#aq">ç</hi>ale nimmt<lb/>
mehr das Lüſterne heraus, was ich ganz verwerfe, weil<lb/>
es entnervt.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">6<lb/>
</fw>
<pb n="122" facs="#f0132"/>
<p>Die Fürſtin ſprach von den Männern; ich mußte<lb/>
ihr von Weibern erzählen. Sie hatte viele von unſern<lb/>
einbalſamirten Herrn kennen gelernt, deren Geſtalt nur<lb/>
hier herumläuft und deren Geiſt in Erziehung, Lüderlich¬<lb/>
keit oder Furcht verflüchtigt iſt. Wenn das Gegentheilige<lb/>
ihr begegnet war, ſo hatte es aus jener materiellen,<lb/>
rohen, ich möchte ſagen, beſtialiſchen Soldatenkraft be¬<lb/>
ſtanden, die ſchon ſeit vielen Jahrhunderten unſre hö¬<lb/>
her geſtellten Stände für ein Axiom der Bildung an¬<lb/>
ſehen. Es iſt dieſe Barbarei ein Kindlein des Mittel¬<lb/>
alters und eigentlich ein diplomatiſcher Streich des Adels.<lb/>
Als das Ritterthum verſchwand, pachteten ſie die vor¬<lb/>
nehme Soldaterei und Jagd; ſie ahnten etwas vom<lb/>
Kriegerſtande der Aegyptier und Inder und wollten die<lb/>
herrſchende Parthei, welche mit des Schwerdtes Kraft<lb/>
das Land erobert hat, fortſpielen. Unterdeß iſt die<lb/>
Welt mit ihrer Civiliſation weit über jene behelmten<lb/>
Häupter hinausgewachſen, darum ſehen wir jetzt unter<lb/>
den ſogenannten höheren Ständen eine ſolche Menge<lb/>
barbariſcher Fratzen mit lächerlichen Schnurrbärten von<lb/>
einem Ohr bis zum andern, die noch immer der ernſt¬<lb/>
lichen Meinung ſind, ſie hätten das Privilegium der<lb/>
Courage. Gemüthern, die alle civiliſirten Anlagen<lb/>
<pb n="123" facs="#f0133"/>
zum Herrſchen beſitzen, alſo ein Wort aus Erfah¬<lb/>
rung darüber reden können, muß dieſer Vandalis¬<lb/>
mus gräulich ſein. Das klagte die Fürſtin, und es<lb/>
beſchlich ſie, nachdem die Schärfe des Worts lange ge¬<lb/>
nug gemäht hatte, eine leiſe Wehmuth, die ihr ſonſt<lb/>
gar nicht eigen, darum aber doppelt verführeriſch an<lb/>
ihr war. Männerſehnſucht, Männertrauer, Thränen<lb/>
nach Männern ſind die ſchärfſten Waffen eines ſtolzen<lb/>
Weibes. Sie erobert, indem ſie um Gnade bittet.<lb/>
Ich fühlte die reiche Armuth des einſamen, hochgeſtell¬<lb/>
ten Weibes, ich fühlte meine Kraft ſie zu halten und<lb/>
zu beglücken. „Arme reiche Frau“ — ſprach ich, blieb<lb/>
vor ihr ſtehen, faßte ihre beiden Hände, führte ſie an<lb/>
meine Lippen, und ſah ihr drängend tief in die Au¬<lb/>
gen hinein. Sie legte ihre Arme auf meine Schultern<lb/>
und gab mir die Blicke feucht und redlich zurück. Aber<lb/>
es war, als kämen ſie aus einer weiten, fernen Däm¬<lb/>
merung, als wären ſie Träume von reizenden Stern¬<lb/>
bildern; ſie ſchauten wie aus den Wogen tiefer Ge¬<lb/>
danken, ſie ſahen träumeriſch, aber unendlich glücklich<lb/>
aus, dieſe Blicke. Es war, als bückte ſich die Seele<lb/>
des hohen Weibes tief vor ihnen. Die ſtarren Kräfte<lb/>
des kalten ſchönen Geſichts waren gebrochen, die Züge<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">6 *<lb/>
</fw>
<pb n="124" facs="#f0134"/>
ſanken in die Knie zu zauberhafter Milde, wehmüthi¬<lb/>
ger Freundlichkeit. Venus ſtieg aus dem Meeresſchaum,<lb/>
und die ſchäumenden Wellen fielen plätſchernd von ihr,<lb/>
und ſie ward ganz das warme Weib. Lange ſahen wir<lb/>
uns ſo in die Augen, näher und näher ſie aneinan¬<lb/>
der drängend. Keines ſprach. Wenn ſich die Seele<lb/>
unter Schmerz und Luſt und Thränen nackt an den<lb/>
Tag drängt, da ſtaucht und hemmt ſie erſt das ver¬<lb/>
laute Wort, die dreiſte Kehle, wie man ein Wehr<lb/>
hemmt, wenn man die Tiefe des Waſſers trocken und<lb/>
nackt ſehen will. Endlich lispelte die Fürſtin leiſe, ſo<lb/>
leiſe, daß es nur mit Mühe mein innerſter Menſch er¬<lb/>
lauſchte: „Du biſt ein Mann“ und ich fühlte einen<lb/>
brennend heißen Kuß auf meinem Munde. Sie ſchlug<lb/>
die ſchönen Arme um mich, ich hob ſie dicht zu mir<lb/>
und hielt ſie, die halb ſchwebende, die ihre brennende<lb/>
Wange an mein Auge drückte und ſo eine Minute in<lb/>
meiner Umarmung verweilte. Dann hob ſie den Kopf,<lb/>
drückte mein Geſicht in ihre Hände und küßte mich ei¬<lb/>
nige Male heftig, machte ſich bald los von mir, warf<lb/>
Haupt und Locken in den Nacken zurück und mich mit<lb/>
halbgeſchloſſenen Augen betrachtend lächelte ſie und nickte<lb/>
leiſe mit dem Kopfe. „Komm, Mann,“ ſprach ſie, legte<lb/>
<pb n="125" facs="#f0135"/>
den Arm auf meine Schultern und ging mit mir einige<lb/>
Male im Zimmer auf und ab, hie und da blieben wir<lb/>
ſtehen und küßten uns inbrünſtig, und meine paſſive,<lb/>
mir ſo ungewohnte Rolle von mir werfend, drückte ich<lb/>
die vollen ſtraffen Glieder des ſchönen Weibes an mich,<lb/>
und ſchleuderte die lodernden Funken der Sinnlichkeit<lb/>
verſchwenderiſch um uns herum, umſchlang ſie wie ein<lb/>
Löwe ſein Weib, überließ mich ganz der heiteren Kraft<lb/>
meines Weſens, und küßte ſie bis ſie weich und er¬<lb/>
ſchöpft in meinen Armen zuſammenbrach da hob ich<lb/>
ſie, einen Arm um ihren Leib ſchlagend, die Hand<lb/>
an ihren Buſen drängend, an meine Seite und ging,<lb/>
ſie halb tragend, mit ihr durchs Zimmer. Vor dem<lb/>
Spiegel blieb ich ſtehen und zeigte ihr unſer Bild.<lb/>
Sie wollte den Stolz ihres Weſens aufrichten, aber es<lb/>
gelang ihr nicht, ſie ließ das Haupt nach vornhin ge¬<lb/>
beugt ſinken und ſah mit einem lächelnd naiven Ausdrucke,<lb/>
deſſen ich ſie gar nicht fähig gehalten hätte, auf unſere<lb/>
Gruppe im Spiegel. — —</p><lb/>
<p>Die Stunden waren geflogen, wir ſaßen auf dem<lb/>
Divan und ich mußte ihr Liebesgeſchichten erzählen.<lb/>
Sie meinte, eiferſüchtig ſei ſie nicht auf die Vergangen¬<lb/>
heit. Dennoch konnte ich keine Geſchichte zu Ende brin¬<lb/>
<pb n="126" facs="#f0136"/>
gen, ohne daß ſie mich da, wo ſie anfing intereſſant<lb/>
zu werden, auf den Mund ſchlug, ſtill ſchweigen hieß,<lb/>
aufſtand, einen Gang durchs Zimmer machte, dann<lb/>
vor mir ſtehen blieb, zauſend in meine Haare griff und<lb/>
halb zornig, halb lachend ſagte: Du hätteſt wohl auf<lb/>
mich warten können mit Deinem Lieben, dreiſter Menſch.<lb/>
Ich lachte und zog ſie an meine Bruſt, und drückte<lb/>
die Hand in ihren Buſen, um den Pulsſchlag ihres<lb/>
Herzens zu fühlen, und als ich ihr ſagte, ſie hätte ja<lb/>
kein Herz, da ſchlug ſie mich ins Geſicht und ging hin¬<lb/>
weg. Ich ſprang ihr nach — „ſtill,“ ſagte ſie —<lb/>
„Du mußt jetzt fort, es wird zu ſpät, meine Diener¬<lb/>
ſchaft kümmert mich zwar nicht; aber es reizt mich,<lb/>
nichts vor dem beſorgten Bürgerweibe voraus zu haben —<lb/>
man ſoll Dich fortgehen ſehn. Dieſer Schlüſſel — ſie<lb/>
nahm ihn von jenem kleinen Tiſche am Divan — ſchließt<lb/>
die weſtliche Gartenpforte, ich habe ihn ſelbſt heut Mit¬<lb/>
tag für Dich abgezogen, Du Schuft; in einer Stunde<lb/>
kannſt Du zurückkehren. Schwing' Dich auf den nie¬<lb/>
drigen Balkon an der Oſtſeite des Hauſes, die mitt¬<lb/>
lere Flügelthüre findeſt Du offen, geh dann durch die<lb/>
nächſten drei Gemächer bis in das Bibliothekzimmer,<lb/>
dort erwarte mich. Adieu, Mann meiner Liebe! — — —</p><lb/>
<pb n="127" facs="#f0137"/>
<p>Das Palais liegt, wie Du weißt, halb im Freien;<lb/>
ich wollte in friſcher Luft und Nacht die Stunde ver¬<lb/>
bringen und ſchlenderte auf die Promenade und auf<lb/>
die Wege, die zu den umliegenden Gärten führen. Aus<lb/>
einem etwas ſeitab liegenden Gartenhauſe hör' ich Mu¬<lb/>
ſik, eine Singſtimme zum Clavier und zwar Juliens<lb/>
Arie aus der Veſtalin, die ich liebe. Ich gehe hinan<lb/>
und aus einem hohen Parterrezimmer klingt die ſchöne<lb/>
volle Frauenſtimme. Ein Gartenſchemel, der in der<lb/>
Nähe ſteht, ſoll mir die Ausſicht ins Zimmer gewähren,<lb/>
er wird unters Fenſter getragen, ich ſteige hinauf und<lb/>
ſehe eine Dame im ſchwarzſeidnen Ueberrocke, mir den<lb/>
Rücken zukehrend, am Klavier ſitzen. Die Arie iſt zu<lb/>
Ende, ſie läßt die Hände in den Schooß, den Kopf<lb/>
nach vorn nieder ſinken. Ich rege mich nicht. Sie<lb/>
hebt eine Hand und fährt leiſe mit ihr auf den Taſten<lb/>
herum. Dabei bewegt ſie den Kopf ein wenig nach<lb/>
der Seite, ich ſehe das Profil, es iſt — Desdemona.<lb/>
„Guten Abend Desdemona!“ — Sie fährt auf, ſieht,<lb/>
erkennt mich, ſpringt ans Fenſter, greift nach meiner<lb/>
Hand, bedeckt ſie mit Küſſen und ſpricht: „Mein lieb¬<lb/>
ſter Hyppolit.“ Sie fragt nach nichts, ſie ſchilt nicht,<lb/>
ſie gießt nur ihre Seele aus dem Auge in das meine;<lb/>
<pb n="128" facs="#f0138"/>
wir ſchwatzen koſend wie zwei Vögel, die auf zwei<lb/>
Aeſten ſitzen, da ſchlägt es elf. „Einen Kuß, Desde¬<lb/>
mona, ich gehe.“ Und das liebe Weib biegt ſich weit<lb/>
heraus und bietet mir ihr Auge hin. „Gut' Nacht<lb/>
Hyppolit,“ ſagt ſie — Gut' Nacht Desdemona, und<lb/>
die Vöglein flattern von einander.</p><lb/>
<p>In wenig Minuten war ich an der Gartenthür,<lb/>
auf dem Balkon, im Bibliothekzimmer, ich ſuchte mir<lb/>
Heinſes Ardinghello, ſtreckte mich aufs Sopha, und<lb/>
las beim Schein der Aſtrallampen, die den weiten<lb/>
Raum erhellten.</p><lb/>
<p>Wie amüſiren mich Eure langen Geſichter, wenn<lb/>
Ihr von dieſer Impietät hört, wie man in voller Gluth<lb/>
von einem Weibe zum andern laufen, jetzt dieſe, eine<lb/>
Viertelſtunde ſpäter jene umarmen könne. O ihr ar¬<lb/>
men Leute! Wie können die Bettler den reichen Mann<lb/>
begreifen, der links und rechts ohne Noth Gold ſpen¬<lb/>
det? Ich habe Leben für eine Million, komme Mil¬<lb/>
lion und liebe mich! Wie ſollt' ich geizen? Euer ge¬<lb/>
wöhnlicher Don Juan iſt ein lüderlicher ſinnlicher Wicht.<lb/>
Aber weil Ihr einmal wißt, daß den der Teufel holt,<lb/>
ſo haltet Ihr Jeden für des Teufels Beute, der nur<lb/>
zufällig ein ähnliches Wamms trägt wie Euer Opern¬<lb/>
<pb n="129" facs="#f0139"/>
held getragen. Ich wollt' es dem armen Teufel nicht<lb/>
rathen, ſich an mich zu wagen; der Teufel iſt der Tod,<lb/>
ich erdrücke ihn in der Fülle meiner Lebenskraft. —<lb/>
Genug, ich will zu Ende.</p><lb/>
<p>Die ſchöne Fürſtin war ſo leiſe eingetreten, daß<lb/>
ich ſie nicht bemerkt hatte, ich phantaſirte über die For¬<lb/>
menſchönheit mit Ardinghello — wie eine heiße Sonne<lb/>
trat ſie plötzlich vor mein Lampenlicht. Eine Million<lb/>
lebte eben in mir, ich riß ſie in ihrem weichen Nacht¬<lb/>
kleide zu mir nieder, ich erwürgte ſie faſt. „Laß mich<lb/>
einen Augenblick los“ — flehte ſie. Als ſie frei war,<lb/>
ſprang ſie durch die Thür, ich ihr nach. Sie war<lb/>
verſchwunden. Mitten im nächſten Zimmer ſah ich<lb/>
mich um, ſie ſchloß eben ſorglich die Thür, hinter deren<lb/>
Flügel ſie ſich einen Augenblick verſteckt hatte. „Der<lb/>
Fürſt könnte zurückkehren,“ — ſagte ſie — „und es<lb/>
fällt ihm zuweilen, meinem Schwager aber oft ein, ſich<lb/>
ſelbſt ein Buch ſuchen zu wollen.“ Wir gingen in<lb/>
ihr Schlafzimmer, es iſt verführeriſch wie ein anakreon¬<lb/>
tiſches Gedicht. Eine nur angelehnte Thür führte zu<lb/>
einem Badezimmer; ich küßte einen Augenblick Abſchied<lb/>
auf Mund und Buſen meiner Conſtantie, warf die<lb/>
leichten Kleider von mir und tränkte meine durſtigen<lb/>
<pb n="130" facs="#f0140"/>
Glieder mit der weichen Welle. Es iſt dies etwas,<lb/>
was ihr Teutſchen durchaus nicht lernen wollt, daß<lb/>
das viele Baden etwas Reizendes ſei. Ihr rauhen<lb/>
Bären Germaniens, die Ihr vom Urzuſtande doch übri¬<lb/>
gens nichts als das rauhe Fell behalten habt, wo drei<lb/>
Schläge auf einen Fleck fallen müſſen, ehe Ihr einen<lb/>
fühlt, begreift's nicht. Das teutſche Weib, ja ſelbſt<lb/>
der teutſche Jüngling weint ſich windelweich, weint ſich<lb/>
aus, wenn er einen neuen Menſchen anziehen will, der<lb/>
ſüdliche badet, und erfriſcht, geſchmeidig, geläutert tritt er<lb/>
an die Luft, für deren Balſam er tauſend neue Organe<lb/>
geöffnet hat. Das Bad iſt ein Hauptakt der körperli¬<lb/>
chen Civiliſation; ſchon in Frankreich findeſt Du in<lb/>
jedem einfach eingerichteten Hausweſen ein Badezimmer,<lb/>
in Teutſchland keines in dem beſt eingerichteten. Ich<lb/>
verlange nicht den Reichthum des Südens darin, denn<lb/>
natürlich drängt dort das Klima mehr dazu; ich ver¬<lb/>
lange nur das Aneignen des reinigenden Elements.<lb/>
Die üppigen Thermen der Griechen und Römer bekun¬<lb/>
den heut noch in ihren Trümmern, welchen Werth man<lb/>
auf dieſe Sitte gelegt. Geiſt und Gemüth entfalten<lb/>
ſich behaglicher in einem Leibe, der aus dem Bade ſteigt,<lb/>
eine reinere friſchere Sinnlichkeit hüpft durch die erreg¬<lb/>
<pb n="131" facs="#f0141"/>
ten Adern — aus dem Meere hoben die Griechen ihre<lb/>
Liebesgöttin, die ſtrahlende Aphrodite. Das Waſſer iſt<lb/>
ein geiſtigeres Element als die Erde, man fühlt ſich<lb/>
höher, edler, wenn man die Glieder aus den Fluthen<lb/>
hebt. Drum lob' ich die mehr und mehr überhandneh¬<lb/>
menden Schwimmanſtalten in Teutſchland. Die Poli¬<lb/>
zei ſollte an den Thoren darauf ſehen, daß die Ein¬<lb/>
paſſirenden erſt in den Fluß gingen, ehe ſie in die Stadt<lb/>
kämen; ſtatt die im Zimmer verkümmernden teutſchen<lb/>
Bürger allſonntäglich wie die Heerde zum nutzloſen Ge¬<lb/>
ſchwätz eines Pfaffen zu ſchicken, würd' ich ſie ins Waſ¬<lb/>
ſer jagen, damit ſie die trägen Flügel ſchütteln lernten<lb/>
wie die Vögel, die ſich auch baden, obwohl ſie in rei¬<lb/>
nerem <choice><sic>Eelmente</sic><corr>Elemente</corr></choice> verkehren als wir. Teutſchland hat die<lb/>
gründlichſte Aeſthetik edirt und die Aeſthetiker holen die<lb/>
Regeln aus dem Bücherſtaube und ſchreiben ungewaſchen<lb/>
über Schönheit. Es hat mir den Anblick manches zärt¬<lb/>
lichen Liebespaares verleidet, wenn ich daran dachte,<lb/>
daß Beide vom Baden nichts wüßten. Man ſoll den<lb/>
Körper pflegen wie die Frucht, deren Saft unſere<lb/>
phyſiſchen und geiſtigen Theile ſtärkt und nährt. Man<lb/>
ſchmeidige und ſtähle die Nerven, dann weiß man<lb/>
muthiger zu lieben, zu denken, zu leben. Natürliche<lb/>
<pb n="132" facs="#f0142"/>
Geſundheit thut Euch am meiſten Noth, denn Eure<lb/>
künſtliche iſt Krankheit. Der Natur mit ihren ewigen<lb/>
Quellen nährt Euch mehr; werft Euer ſchmutziges<lb/>
künſtliches Koſtüm, was nicht Luft noch Welle zu Euch<lb/>
läßt, hinweg. Werdet Menſchen, die ſublimſten von<lb/>
Euch wollen kothige Kopieen kleiner Götterchen ſein<lb/>
und das gelingt ihnen ſo jämmerlich, daß ſie am <hi rendition="#aq">Mi¬<lb/>
serere</hi> ſterben. Teutſchland geh' ins Bad.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2">     <dateline rendition="#right">In der Mitte des Juli.<lb/>
</dateline> <p>Das Papier iſt gelb geworden; ich habe das Schrei¬<lb/>
ben lang liegen laſſen. Du weißt, daß ich immer das<lb/>
künſtliche Leben dem natürlichen nachſetze. Es giebt aber<lb/>
hier viel zu leben. Davon will ich Dir ſpäter erzählen;<lb/>
erſt raſch meine Geſchichte bis zur Ankunft auf Grün¬<lb/>
ſchloß beendigen. Wenn ich auch an den Bildern mehre¬<lb/>
rer Jahre vorübergehe, Conſtantie bleibt das ſchönſte<lb/>
Weib was ich geſehen. Linie, Muskel, Form, Auge,<lb/>
Wort, Geiſt, Gefühl — Alles iſt ſtraff an ihr; ſie iſt<lb/>
der Gedanke eines Mannes, der weibliche Form gefun¬<lb/>
den. Es hat mich nie ein Weib mit ſolcher Energie<lb/>
<pb n="133" facs="#f0143"/>
umarmt und geliebt als Conſtantie in jener Nacht. Ich<lb/>
liebe dieſe Kraft am Weibe über Alles; das Weiche,<lb/>
Vergehende, Ergebene gewährt mir zu wenig Widerſtand.<lb/>
Ich gehe noch einen Schritt weiter als Valerius, der<lb/>
ebenfalls Kraft und Stärke des Weibes bevorzugt, ich<lb/>
liebe ſogar die Strenge der Form, des Geiſtes und<lb/>
des Gemüths. Vielleicht ſind ſolche Weiber der Ueber¬<lb/>
gang zur griechiſchen Knabenliebe. Als Conſtantie des<lb/>
Morgens erwachte, war nichts von jener Schaam, wel¬<lb/>
che der Tag ſo oft über die Freuden ſolcher Nächte gießt,<lb/>
an ihr zu entdecken; ſie umarmte mich beim Tageslichte<lb/>
ſo glühend wie ſie beim Lampenſchein gethan. Ich mußte<lb/>
den Tag über in jenen Gemächern bis zum Balkon blei¬<lb/>
ben, weil ich nicht leicht unbemerkt fortkommen konnte.<lb/>
Conſtantie war für die Welt krank und ſpeiſte auf ih¬<lb/>
rem Zimmer. Wir lebten wie goldne Vöglein im Käfig.<lb/>
Als die zweite Nacht zu ſchwinden begann, verließ ich<lb/>
ſie erſt — ein großer Thränentropfen der Wolluſt und<lb/>
des Schmerzes, der einzige, den ich je in den ſtolzen<lb/>
ſüdlichen Augen geſehen, erweichte ihren Blick, als ſie<lb/>
an der letzten Thür von mir ſchied. Wir hatten ver¬<lb/>
abredet, daß ich ihre Salons fleißig beſuchen ſollte.<lb/>
Wenn ſie mich italieniſch fragte, „wie leben die Poeten?“<lb/>
<pb n="154" facs="#f0144"/>
ſo war dies ein Zeichen, daß mein Schlüſſel gefahrlos<lb/>
zu ihr führte.</p><lb/>
<p>Daheim fand ich einen Brief Desdemona's, ein<lb/>
duftender Zweig aus einem indiſchen Walde. Ich ſchrieb<lb/>
ihr innig zurück und ritt dann in das duftende Land<lb/>
hinaus. Es hüpfte ein karger Frühling über die teut¬<lb/>
ſchen Felder, aber es war doch ein grüner Junge mit<lb/>
friſchem Athem; ich vergaß die ſpringende Jugend Spa¬<lb/>
niens und ritt immer weiter und weiter. Erſt nach<lb/>
mehreren Tagen kam ich zurück. Wieder lag ein Stück<lb/>
Himmel Desdemona's auf meinem Tiſche, daneben eine<lb/>
trockne Einladung zur Soir<hi rendition="#aq">é</hi>e beim Fürſten. Ich ging<lb/>
hin, aller ſogenannte Adel der Stadt und Umgegend<lb/>
hatte ſich geputzt eingefunden ſie machten Alle ernſt¬<lb/>
haft ihre Kapriolen und ſpielten ihre Puppenkomödie<lb/>
aufs Beſte, d. h. ohne allen Geiſt Wie ſie ſich ge¬<lb/>
freut haben mögen, als ſie nach Haus gekommen ſind,<lb/>
jeder auf ſeine Weiſe, der Eine, daß er ſich keines<lb/>
Schnitzers im Franzöſiſchplappern erinnerte, der Andre,<lb/>
daß der Fürſt ihn auf die Schulter geklopft und ver¬<lb/>
ſichert habe, er ſei noch ganz derſelbe wie 1806, der<lb/>
Dritte, daß er Niemand auf die Füße getreten, auch<lb/>
nicht gefallen ſei, die Erſte, daß ſie das zweite Paar<lb/>
<pb n="135" facs="#f0145"/>
im Cotillon ꝛc. und was dies Geſchmeiß der Civiliſation<lb/>
dergleichen ſchwatzt. Der Adel als Begriff und Maſſe<lb/>
iſt wirklich in heutiger Zeit, wie Valerius ſagt, ein In¬<lb/>
dianerſtamm, deſſen Farbe europäiſch geworden, deſſen Cha¬<lb/>
rakter aber wild geblieben iſt. Die ſpätern Hiſtoriker werden<lb/>
unſern Adel als naturhiſtoriſche Merkwürdigkeit aufführen.</p><lb/>
<p>Die Fürſtin war ſo umlagert, daß ich nicht zu<lb/>
ihr konnte. Aber wo wäre ein Mann ſo klug wie ein<lb/>
Weib. Beim Contretanz ſtand ſie plötzlich mit ihrem<lb/>
Tänzer neben mir und ich hatte es kaum geſehen, als<lb/>
ich auch ſchon die Frage nach den Poeten beantworten<lb/>
mußte. Sie tanzte mit ihrem Schwager. Er ſah ſehr<lb/>
ernſthaft aus und maaß mich mit ſtolzen Blicken. Meine<lb/>
lange Geſtalt machte ihm viel zu ſchaffen, er ſchien<lb/>
nicht einig zu werden über das Maaß und fing immer<lb/>
wieder von Neuem an. Da ich dort nichts übelnehmen<lb/>
konnte, ſo lachte ich, das machte ihn noch ernſthafter.<lb/>
Conſtantie ignorirte mich — Alles flüſterte, ſie ſei nie<lb/>
ſo ſchön geweſen. Ein Weib kann noch ſo ſchön ſein,<lb/>
die Liebe macht ſie doch erſt reizend.</p><lb/>
<p>Die Nacht kam und ging, ich mit ihr. Dieſel¬<lb/>
ben Scenen wiederholten ſich; Conſtantie, die früher<lb/>
nur auflodernd heiß gegen mich war, wurde von Tag<lb/>
<pb n="136" facs="#f0146"/>
zu Tage wärmer, der männliche Thau ſchien mehr und<lb/>
mehr von ihr abgeſtreift zu ſein, das Weib war durch<lb/>
und durch erweicht, ſie ward mit Blicken und ſanften,<lb/>
lind ſchmeichelnden Worten freigebiger und unvorſichtiger<lb/>
gegen mich. Die Eiferſucht aber iſt das Bild des al¬<lb/>
ten Argus, ſie ſieht das Meiſte. Ihr Schwager ging<lb/>
wie ein Tiger umher; das hätte dem hypochondriſchen<lb/>
teutſchen Jünglinge die Freude verdorben, die meine er¬<lb/>
höhte es. Die Poeten waren des Abends dran gewe¬<lb/>
ſen, ich ſtand gegen Mitternacht auf dem Balkon. Als<lb/>
ich eintrat, fand ich Conſtantien nachdenklich, den Kopf<lb/>
auf den weißen Arm geſtützt im Lehnſtuhl ſitzend. Sie<lb/>
trug noch das himmelblaue Sammetkleid, womit ſie<lb/>
im Salon geweſen, hatte nur allen andern Kram von<lb/>
ſich geworfen und die Feſſeln des Kleides gelöſt. Ich<lb/>
blieb in einiger Entfernung von ihr ſtehen und betrach¬<lb/>
tete im Spiegel unſer eingerahmts Bild, Du weißt,<lb/>
wie ich das Schaffen von Bildern liebe. Wir ſchwie¬<lb/>
gen Beide. Endlich hub ſie an: — „Haſt Du wohl<lb/>
verſchloſſen, Hyppolit? „„Ich habe““ — „Mein<lb/>
Schwager ſinnt ohne Zweifel Arges und ich will lieber<lb/>
ſterben als dem Menſchen die kleinſte Rache gegen<lb/>
mich gelingen laſſen.“ Dabei ſtand ſie auf, kam zu<lb/>
<pb n="137" facs="#f0147"/>
mir, legte die Arme und das Haupt an meine Bruſt<lb/>
und ſprach nichts mehr. Plötzlich ging ſie und ſchloß<lb/>
auch die Thür ihres Schlafgemachs, was ſonſt nicht<lb/>
geſchah, da die Bibliothek von uns aus verſchloſſen war,<lb/>
und von dieſer Seite keine andere Thür zu uns führte.<lb/>
Ich lachte und küßte ſie. Nach Verlauf einer halben<lb/>
Stunde ſchrak ſie in meinem Arm auf, hielt mir den<lb/>
Mund zu und lauſchte. „Es iſt Geräuſch in der Bi¬<lb/>
bliothek — man ſchlägt drüben an die Thür.“ — Wir<lb/>
horchten Beide— es war ſo. „Auf, Hyppolit!“ Ich<lb/>
ſchickte mich eiligſt zur Abreiſe an und fragte lachend:<lb/>
„Wohinaus?“ Sie führte mich haſtig ins Badezimmer<lb/>
und deutete auf ein an der obern Wand in tiefer Ni¬<lb/>
ſche angebrachtes rundes Fenſter mit bunten Gläſern.<lb/>
„Kannſt Du?“ — fragte ſie. „„Ich muß““ — Ein<lb/>
Stuhl ward herbei gebracht, ich ſprang an ihm in die<lb/>
Höhe und klammerte mich in der Niſche feſt, wo ich<lb/>
zuſammengekrümmt mit entſetzlicher Mühe das Fenſter<lb/>
aus ſeinen Angeln brach, denn es war nicht zum Oeff¬<lb/>
nen eingerichtet. Ich reichte es Conſtantien hinunter,<lb/>
ſonſt hätte ich's beim Hinunterſpringen in den Hof mit<lb/>
hinabgeriſſen, da der Raum zu eng war. Was ſie da¬<lb/>
mit gemacht hat, weiß ich nicht, ſie wollte nur mich<lb/>
<pb n="138" facs="#f0148"/>
entfernt haben, alles Uebrige aber ohne Mühe dann<lb/>
vertreten. „Es ſtürmt heftig,“ gab ich ihr noch als<lb/>
Notiz in die Hand ſie warf mir den letzten Kuß zu,<lb/>
ich ſprang hinunter. Der Sprung war ein mäßiges<lb/>
Stockwerk hoch und führte in einen Seitenhof, wo glück¬<lb/>
licherweiſe ſtatt der Steinplatten Raſen war. Es krach¬<lb/>
ten alle Knochen in den Gelenken, jedoch die Elaſticität<lb/>
meiner geſunden Glieder ſpottete der Erſchütterung. Das<lb/>
Geräuſch hatte aber den großen Hund des Pallaſtwächters<lb/>
herbeigelockt, ich ſtand kaum auf den Beinen, ſo kam<lb/>
er brüllend auf mich eingeſprungen, ſetzte an mir in<lb/>
die Höhe und ſchlug Schnauze und Rachen an meine<lb/>
Bruſt. Ich hatte Eile, ſpannte all' meine Muskeln,<lb/>
würgte ihm den Hals zuſammen, daß ihm der Athem<lb/>
benommen ward und ſtieß ſeine Schnauze ſo heftig als<lb/>
ich konnte, an die Mauer. Das Ringen ſeiner Glie¬<lb/>
der hörte auf, ſchlaff ſtreckten ſich die Pfoten, er war<lb/>
halb erdroſſelt, das Blut ſchoß aus dem Rachen. Da<lb/>
hört' ich das kommende Nahen des Wächters — ich<lb/>
mußte fort, den Hund drückte ich auf die Erde, ließ<lb/>
ihn einen Augenblick los und trat ihn, der faſt regungs¬<lb/>
los war, den Fuß mit dem ganzen Gewicht des Kör¬<lb/>
pers auf den Kopf. Das Terrain kannte ich, über eine<lb/>
<pb n="139" facs="#f0149"/>
kleine Mauer ſpringend, gelangte ich in den Garten, und<lb/>
jagte unter den Bäumen hin nach meinem Pförtchen.<lb/>
Doch konnte ich meine Neugier nicht bezwingen: ich<lb/>
mußte mich nach dem Balkon und dem Eingange, der<lb/>
zur Bibliothek führte, umſehn. Die Thür war offen,<lb/>
man irrte mit Lichtern in den Zimmern umher — es<lb/>
hatte das Anſehn, als ſuche man einen Spitzbuben. So<lb/>
war ich, mit dem Geſicht nach dem Palais zu gekehrt, in<lb/>
die Nähe des Pförtchens gekommen, jetzt kehrte ich mich<lb/>
nach dieſem um und ward nicht wenig überraſcht als<lb/>
ich eine Geſtalt vor der Thür auf und abgehen ſah und<lb/>
hörte. Es war ſehr dunkel, man konnte nichts genau<lb/>
erkennen — „Wer da?“ riefs— ich meinte Livr<hi rendition="#aq">é</hi>eſtrei¬<lb/>
fen am Kragen des Wächters zu ſehen und wagte es<lb/>
auf gut Glück, die Stimme des Schwagers vom Für¬<lb/>
ſten, rauhe tiefe Baßtöne, nachzuahmen, dem wach¬<lb/>
ſtehenden Manne zuzurufen: „Du kannſt gehn — es<lb/>
es iſt vorbei,“ und mich wieder einige Schritte nach<lb/>
rückwärts zu wenden, als kehrt' ich zum Palais zurück.<lb/>
Es glückte wirklich, der Menſch murmelte etwas Unter¬<lb/>
würfiges in den Bart, und fragte, ob er das Pförtchen<lb/>
ſchließen ſolle. In dieſem Augenblicke kamen Menſchen vom<lb/>
Balkon her — „Nein,“ herrſchte ich ihm zu. Der Narr<lb/>
<pb n="140" facs="#f0150"/>
zögerte noch immer, ich mußte fort und konnte nicht<lb/>
an ihm vorüber ohne erkannt zu werden, die Leute ka¬<lb/>
men direct auf uns zu. „Pack Dich,“ gurgelte ich endlich<lb/>
nach dem Läſtigen hin; er ging, ich kam hinaus. Kaum<lb/>
drei Schritte entfernt, hörte ich den Ruf der richtigen<lb/>
Baßſtimme: „Andreas“ — aus der Ferne giebt der<lb/>
Diener Antwort und kommt zurückgeeilt. Ich aber ſpringe<lb/>
nun auf den Zehen eiligſt von dannen, bis ich die Pro¬<lb/>
menade erreiche. Da ſchüttle ich die Ereigniſſe von mir<lb/>
und ſchlendre auf einem weiten Umwege nach meiner<lb/>
Wohnung. Es ſchlug Eins. Eben wollte ich aus der<lb/>
Vorſtadt in die Hauptſtraße, wo ich wohnte, einbiegen,<lb/>
als ein Mann aus dem Schatten einer Hausthür vor¬<lb/>
ſpringend mit blankem Degen mich anfällt. Ich ſpringe<lb/>
raſch auf die Seite, der mit aller Wucht des Körpers<lb/>
geführte Stoß fährt vorbei, und eh' der Bewaffnete Zeit<lb/>
gewinnt, von Neuem auszufallen, bin ich ihm am Leibe<lb/>
und dränge meinen Arm in die neu ausgeholte Degen¬<lb/>
bewegung. Der Degen ſchneidet zwar in meinen Arm,<lb/>
aber die Waffe iſt doch zur Hälfte gelähmt, und mit<lb/>
aller Kraft ſeinen Arm in die Höhe drängend gelingt<lb/>
es mir, ihm den Degen durch einen heftigen Stoß bis<lb/>
ins eigne Geſicht zurückzuſchlagen, und da er mit dem<lb/>
<pb n="141" facs="#f0151"/>
Kopfe zurückfährt, ihm ſelbigen in dieſem Augenblicke<lb/>
ſeiner Beſtürzung und rückwärts gebeugten Haltung zu<lb/>
entringen. Bei dieſem Ringen entfällt ihm der Mantel,<lb/>
ich erkenne Conſtantiens Schwager. Eine Berſerkerwuth<lb/>
kam über mich, einen Augenblick wollte ich ihm mit<lb/>
der eignen Klinge den Wanſt durchrennen. Er drängte<lb/>
ſich aber ſchnell genug an mich, als ob er ſich ſolch<lb/>
eines Aktes verſehe, und verhinderte mich dadurch. Ich<lb/>
ſprang einen Schritt zurück und hieb ihm die ſchmale<lb/>
Klinge durch's Geſicht. Vielleicht war der Hieb über<lb/>
ein Auge gegangen: er taumelte rückwärts. Ich ſtieß<lb/>
ihn mit der Fauſt vor die Bruſt, daß er klirrend und<lb/>
dröhnend rücklings auf das Pflaſter ſchlug. Den Degen<lb/>
bog ich heftig gegen die Steine, daß die Klinge ſprang,<lb/>
das Gefäß mit dem Stumpf warf ich weit in die Straße,<lb/>
und ging zurück hinaus in die Vorſtadt, da ich die<lb/>
Nachtwächter kommen hörte. Es war kein Wort ge¬<lb/>
ſprochen worden, im Dunkeln, lautlos vergoſſen wir un¬<lb/>
ſer Blut. Ich war wieder jenſeits der Promenade in<lb/>
die Gartenſtraßen gerathen, mein Arm erſtarrte und<lb/>
ſchmerzte, ich hatte mir auswendig über den durchſchnitt¬<lb/>
nen Aermel das Taſchentuch feſtgebunden, um das Blut<lb/>
zu hemmen. Desdemona's Haus war in der Nähe;<lb/>
<pb n="142" facs="#f0152"/>
ich ſprang über den niedrigen Gartenzaun und klopfte<lb/>
an das Fenſter ihres Schlafzimmers. Ich hatte damals<lb/>
durch die offne Thür geſehen, daß ſie neben jenem Zim¬<lb/>
mer ſchlief, wo ſie Clavier ſpielte. Durch den Fenſter¬<lb/>
laden hörte ich Geräuſch. Um ihre Angſt vor Dieben<lb/>
und dergleichen zu verſcheuchen, ſprach ich meinen Na¬<lb/>
men durch die Ritzen hinein. Ein leiſer Schrei und es<lb/>
ward geöffnet. Desdemona war im bunten türkiſchen<lb/>
Schlafrocke mit aufgelöſtem Haar. Sie hatte dieſen<lb/>
Abend die Lady Makbeth geſpielt, noch erhitzt davon<lb/>
hatte ſie keinen Schlaf gefunden, und im Shakespeare<lb/>
und meinen Briefen geleſen. Sie legte ihre Hände auf<lb/>
meine Arme und fragte mild: „Willſt Du herein?“<lb/>
Entſetzt fuhr ſie zurück, ſie hatte in das kalte Blut ge¬<lb/>
griffen, was auf meinem Aermel lag, und ich parodirte<lb/>
pathetiſch die Lady: „<hi rendition="#aq">All the parfums of Arabia shall<lb/>
not sweeten this little hand</hi>.“ — Desdemona ver¬<lb/>
ging faſt vor Schmerz über mein Blut; ich mußte ei¬<lb/>
len hineinzuſteigen, um ſie zu beruhigen. Sie war auf¬<lb/>
gelöſ't und weinte unaufhörlich. Es war, als ob ein<lb/>
nächtlicher Sommerhimmel warm regne. „Unglücklicher,<lb/>
was iſt Dir geſchehn?“ Mein Lachen tröſtete ſie noch<lb/>
immer nicht. Ich riß mit einigem Schmerz den Rock<lb/>
<pb n="143" facs="#f0153"/>
herunter, wir wuſchen das Blut ab und es zeigte ſich<lb/>
zu meiner Freude und ihrem Entſetzen eine tiefe lange<lb/>
Fleiſchwunde. Ich beruhigte ſie mit Mühe, daß das<lb/>
gar nichts zu ſagen habe und nichts als eine kleine<lb/>
Narbe bringe. Ihre Thränen fielen heiß darauf und<lb/>
kaum hielt ich ſie vom fortwährenden Küſſen der Wunde<lb/>
ab. Sie riß alle Schübe auf, und brachte Linnen und<lb/>
allerlei Verbandzeug. Unter immerwährenden Fragen,<lb/>
„ach, es ſchmerzt Dich wohl ſehr?“ „Ach mein armer<lb/>
Hyppolit!“ verband ſie den Arm, und wollte gar nicht<lb/>
daran glauben, daß ich wohl und munter ſei. Ein<lb/>
wenig erſchöpft war ich doch und ſtreckte mich aufs Sopha,<lb/>
Desdemona kniete vor mir, und ſtrich mir die verwirrten<lb/>
Locken von der Stirn und den wirren Bart vom Munde,<lb/>
und küßte mich ſanft wie ein warmer ſchmeichelnder Luft¬<lb/>
zug. Sie ſah rührend aus. Der bunte Rock ſtach ſo<lb/>
wunderlich ab von der ſtillen Trauer, die über ihr gan¬<lb/>
zes Weſen gegoſſen war, von dem ſchneeweißen Halſe<lb/>
und der Bruſt, die wie ſtets gleichmäßige Ruhe unter<lb/>
den Freuden der bunten Blumen des Rockes lag. Das<lb/>
glänzend ſchwarze, geringelte Haar ſchaukelte ſich wie<lb/>
eine Nacht der Poeſie auf den ſchimmernden Bäumen<lb/>
des Südens. Das blaſſe Geſicht mit den weichen Zü¬<lb/>
<pb n="144" facs="#f0154"/>
gen, die ſchmerzlichſte, rührendſte, tragiſche Maske, die<lb/>
je ein Maler gebildet, worauf die bezauberndſte Trauer<lb/>
ruhte, ſah ſo durchweichend theilgebend in mein Antlitz,<lb/>
daß alles ſinnliche Leben zum erſten Male dieſem Weibe<lb/>
gegenüber aus meinen Adern wich. Die kleine weiße<lb/>
Hand tändelte wie arabiſcher Wohlgeruch auf meinen<lb/>
Zügen herum. Desdemona war das Weib des reizend¬<lb/>
ſten Sterbens, und da ich ein Mann des Lebens bin,<lb/>
ſo ward unſere Vereinigung darum vielleicht ſo wunder¬<lb/>
lich, ſo tödtlich — ich weiß es, Desdemona wird nie<lb/>
einen Mann nach mir lieben. Sie legte ſich wie ein<lb/>
ſüß ſchmerzlicher Traum in meine Arme, der flehend<lb/>
bat, ihn nicht zu verſcheuchen. Ich ſollte ihr erzählen,<lb/>
was mir begegnet ſei. Die kleinlichen Winkelzüge der<lb/>
platten Glücksritter haſſe ich; dieſer Seele gegenüber, die<lb/>
mit offenem blutenden Herzen immer wahr vor mir lag,<lb/>
hätte ich das Schrecklichſte nicht verſchwiegen: ich erzählte<lb/>
ihr lächelnd mit Weglaſſung der Namen — Alles. Das<lb/>
Zuhören dieſes Weibes bekundete eine Liebe, wie ich ſie<lb/>
auf dieſer Welt noch nicht geſehen. Nicht die flüchtigſte<lb/>
Entrüſtung flog über das ſchöne Geſicht, ja ſie lächelte<lb/>
mit, wenn ich in meiner Erzählung mich freute, und<lb/>
als ich zu End' war, hielt ſie mir die Augen zu und<lb/>
<pb n="145" facs="#f0155"/>
ſagte: „Es kann mir doch Niemand wehren Dich zu<lb/>
lieben.“ — Das überwältigte meinen harten Menſchen.<lb/>
Das Waſſer trat mir in die Augen, zum erſten Male,<lb/>
ſeit ich vor zehn Jahren in Valencia von meiner Mut¬<lb/>
ter ſchied; ich ſchlug meinen geſunden Arm in ihr offnes<lb/>
Kleid und preßte ihre Schulter zu mir und hob mit dem<lb/>
andern Arme ihr Geſicht an das meine, und küßte ſie,<lb/>
daß wir Beide zitterten. „Hyppolit“ — ſtöhnte ſie —<lb/>
„mein Engel, Dein Arm, Dein Arm!“ Und als ich<lb/>
ihre Schulter leiſer faßte, da ſank ſie mit dem Haupt an<lb/>
meine Bruſt und ſah zu mir auf und lächelte wie ein<lb/>
ſterbender Engel und ſagte: „Das iſt der Himmel, Du<lb/>
meine Seele.“ — —</p><lb/>
<p>Laß mich aufhören, Freund, dies iſt die einzige Lie¬<lb/>
besgeſchichte, die ich mit Schmerz, wenn auch mit ſüßem<lb/>
Schmerz, erzähle. Sie hat mein innerſtes Herz erweicht.</p><lb/>
<p>Viele Tage und Nächte gingen vorüber, ich war<lb/>
auf jenem Gartenhauſe und ſaß vor ihr am Boden, und<lb/>
legte das Haupt in ihren Schooß, und ſah in den her¬<lb/>
abſchauenden Himmel ihrer Augen. Was der Kokette¬<lb/>
rie, der Kraft, Größe, Schönheit nie gelungen war,<lb/>
das gelang der Seele dieſes Weibes: ich liebte wie<lb/>
ein Knabe, wie ein hüpfender Jüngling. Erſt ei¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">7<lb/>
</fw>
<pb n="146" facs="#f0156"/>
nes Abends, wo ſie ſpielen mußte, und einen Akt lang<lb/>
nichts zu thun hatte, kam ich in meine Behauſung.<lb/>
Mehrere Einladungen zum Fürſten lagen da. Ich ging<lb/>
zurück ins Theater, ich ſah nichts als jenes ſchwarzblaue<lb/>
Auge, von ſchweren Wimpern beſchattet, was ſeine Mil¬<lb/>
lionen von den Brettern her auf meinen Mund, in<lb/>
meine Arme legte. Und wenn ich ſie heimbrachte nach<lb/>
der Vorſtellung, und jede Fiber an ihr doppelt lebte und<lb/>
ich heut für den und morgen für den geliebten Helden ihre<lb/>
verſchwenderiſche Liebe erhielt, o Freund, da war ich<lb/>
glücklicher denn König R<hi rendition="#aq">é</hi>n<hi rendition="#aq">é</hi>: mein Idyll kam mir<lb/>
vom Himmel, ich durfte mir nicht erſt bunte Kleider<lb/>
dazu anziehn.</p><lb/>
<p>Eines Tages — in unſerm Bürgerleben war es<lb/>
Mittag und unſre kleine Mahlzeit wurde ſchon aufge¬<lb/>
tragen — ſtand ich mit Desdemona am offnen Fenſter,<lb/>
das auf die Straße ſah, nur wenige Weinranken ver¬<lb/>
hinderten von außen das Hereinſehen. Ich hatte mei¬<lb/>
nen Arm um ihren Nacken geſchlungen und meine Hand<lb/>
ruhte auf ihren Schultern — wir ſahen hinaus in die<lb/>
grünen Gärten. Da nahten ſich Reiter, eine Dame zu<lb/>
Pferd ſah nach uns herüber — es war die Fürſtin.<lb/>
Sie ſchien ihren Augen nicht zu trauen und hielt einen<lb/>
<pb n="147" facs="#f0157"/>
Augenblick ihr Pferd an. Nur einen Augenblick, dann<lb/>
hieb ſie's mit der Gerte über den Kopf, daß es wild<lb/>
davon brauſ'te. — Um dieſe Zeit traf mich die Einla¬<lb/>
dung hier her nach Grünſchloß; Du kannſt denken, daß ich<lb/>
wenig Luſt dazu hatte. Ich ging noch einmal in die<lb/>
Geſellſchaft zum Fürſten; durch unbefangnes Fragen<lb/>
bracht' ich heraus, daß der Schwager des Fürſten mit<lb/>
dem Pferde geſtürzt ſei, und krank darnieder liege, daß<lb/>
in einer ſtürmiſchen Nacht Diebe verſucht hätten in den<lb/>
Pallaſt einzudringen ꝛc. — Die Fürſtin war nicht da,<lb/>
man meinte, ſie ſei ſchon ſeit einigen Tagen unwohl<lb/>
und werde wohl ſchwerlich in der Geſellſchaft erſcheinen.<lb/>
Doch kam ſie noch ſpäter. Sie ſah wirklich krank und<lb/>
angegriffen aus. Mich behandelte ſie natürlich ſehr vor¬<lb/>
nehm, doch entging es mir nicht, daß ihr Auge oft<lb/>
ſchwermüthig auf mir ruhte, oft haſtig blitzend mich ſuchte.<lb/>
Ich trat in ihre Nähe, ſie war ſehr zerſtreut. Ich war<lb/>
ſehr munter und aufgeräumt, und tändelte mit einem<lb/>
kleinen flinken Dämchen, was ſich gar nicht zu gut ge¬<lb/>
ben konnte über das pretentiöſe Weſen unſerer jungen<lb/>
Gelehrten und Schriftſteller, die in die Geſellſchaften kä¬<lb/>
men um auszuruhen, nicht um die Damen zu unter¬<lb/>
halten. Als ich ſie fragte, womit ſie ſich den Tag über<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">7<lb/>
</fw>
<pb n="148" facs="#f0158"/>
beſchäftigt habe, ſah ſie mich fragend an, wo ich hin¬<lb/>
aus wollte und erwiderte naiv: mit Vielerlei, früh bin<lb/>
ich ſpaziren gegangen, Nachmittags gefahren, und eh'<lb/>
ich hierher kam, hab' ich einen Akt in der Oper <hi rendition="#g">geſehn</hi>.<lb/>
Nun bedenken Sie, mein Fräulein, ob der Mann dort<lb/>
im Winkel mit dem jungen leidenden Geſicht Recht hat:<lb/>
ich habe eben mit ihm geſprochen und weiß, daß er heute<lb/>
den ganzen Tag alle alten Rechtsgelehrten in allen Spra¬<lb/>
chen ſtudirt hat, wie und unter welchen Verhältniſſen<lb/>
Revolutionen erlaubt ſeien — daß er einen Artikel über<lb/>
Abſchaffung der Todesſtrafe geſchrieben hat, aber freilich<lb/>
nicht ſpazieren gefahren und nicht in der Oper geweſen<lb/>
iſt. Wollen Sie ihm nun nicht erlauben — —</p><lb/>
<p>Sie meinte, er hätte was Beſſeres thun können,<lb/>
und — ward von der Fürſtin abgerufen, und mit ei¬<lb/>
nem Geſchäft entfernt. So ging mir's mit einer zwei¬<lb/>
den, einer dritten, bis ich mich ſelbſt entfernte. —</p><lb/>
<p>Desdemona, deren tiefes Spiel, deren blutende<lb/>
Seele nur von den beſſeren Zuſchauern im Theater er¬<lb/>
kannt wurde, und deren giebts in den deutſchen Theatern<lb/>
ſehr wenige, ward meiſthin wenig applaudirt, das hohle<lb/>
dreſchende Volk neben ihr mit dem beſtialiſchen Spekta¬<lb/>
kel galt immer mehr; — das war ſie gewohnt und es<lb/>
<pb n="149" facs="#f0159"/>
kümmerte ſie nicht. Plötzlich zeigte ſich eine heftige Op¬<lb/>
poſition gegen ihre Verehrer, man ziſchte und lärmte,<lb/>
wenn ſie applaudirt wurde. Die Anzettelung war nicht<lb/>
zu verkennen, aber Desdemona litt unſäglich dabei: end¬<lb/>
lich erklärte ſie, es ſei ihr unmöglich vor einem Publi¬<lb/>
kum zu ſpielen, was ſie nicht wolle, ihr Gefühl erſtarre<lb/>
zu Eis, ſie ſterbe darüber. Der Director des Theaters,<lb/>
ein Einfaltspinſel, der ſeine Kaſſe gefährdet glaubte,<lb/>
willigte in ihre Kündigung. Desdemona ward frei; aber<lb/>
mit Entſetzen ſah ich, wie ſie verging in der neuen Un¬<lb/>
thätigkeit — ſie geſtand mir weinend, daß ſie ſtürbe,<lb/>
wenn ſie nicht ſpielen könne. Aber ſie könne nicht von<lb/>
mir gehen, um ein andres Engagement, was man ihr<lb/>
geboten, anzunehmen. Was blieb mir übrig? Sollt'<lb/>
ich das ſchöne innige Weib ſich verzehren ſehn, deſſen<lb/>
Lebensodem die Kunſt war? Ich küßte eines Abends<lb/>
den Abſchied auf ihr weiches Antlitz, der Mond ſchien<lb/>
zitternd durch die Blätter der Bäume, unter denen wir<lb/>
ſtanden, ihr Kopf lag wie ein verbleichender Stern an<lb/>
meiner Bruſt, ſie ſchluchzte leiſe, obwohl ich ihr nichts<lb/>
geſagt, daß es ein langer Abſchied ſei. Ihre zartgeſpon¬<lb/>
nene Seele fühlte fein wie die Mimoſa, ſie ging mit<lb/>
mir bis an die Gartenthür, ihr ganzer Körper ſchauerte,<lb/>
<pb n="150" facs="#f0160"/>
ſie war heiß wie eine Fieberkranke. Ich wollte gehn<lb/>
und war ſchon einen Schritt fort, ihre kleinen Hände<lb/>
hielten mich noch, ſie preßte ſie krampfhaft in die meine<lb/>
und flehte innig — „Noch einmal, Hyppolit, noch ein¬<lb/>
mal küſſe mich!“ Ich umſchlang das liebe Weſen, ſie<lb/>
brach in die Knie zuſammen wie eine gebrochene Blume.<lb/>
Ich mußte ſie in's Haus tragen und auf's Sopha le¬<lb/>
gen. Dort lächelte ſie ſanft und winkte mir mit der<lb/>
Hand zum Gehen.</p><lb/>
<p>Am andern Morgen ritt ich hieher nach Grünſchloß<lb/>
— erlaß mir heute das Weitere. Ich bin nicht der<lb/>
Mann der Sentimentalität, aber ich bin ein Menſch —<lb/>
ſchickt mir, was ein Menſch tragen kann, ich will's<lb/>
tragen, ich hab's getragen. Leb wohl!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="151" facs="#f0161"/>
</div> </div> <div n="1"> <head>14.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Camilla an Julia.</hi><lb/>
</head>     <dateline rendition="#right">Den 30. Juli.<lb/>
</dateline> <p>Und Sie kommen nicht und kommen nicht, Sie<lb/>
Schlimme, und laſſen uns immer vergebens warten.<lb/>
Wenn Sie noch lange zögern, ſo werden Sie das<lb/>
Leben hier ſehr verwirrt finden. Die Fäden gehen ſo<lb/>
zickzack in einander hinein, daß ich wirklich nicht weiß,<lb/>
was für ein Muſter aus dem Geſpinnſt werden wird.<lb/>
Mit jenem Fremden, der mit Graf Fips ankam, iſt ein<lb/>
gewaltiger Unruhſtifter in unſer Schloß gezogen. Er<lb/>
heißt Hyppolit, und hat uns allen die Köpfe verrückt,<lb/>
und Alles aus dem Gleiſe geworfen; unſre ruhig ſe¬<lb/>
gelnde Flotte iſt wie durch einen Sturm auseinander¬<lb/>
geblaſen, und hier irrt ein ſchwankendes Schiffchen, dort<lb/>
irrt eins. Sie ſollten aber auch dieſen Hyppolit ſehen!<lb/>
Jeder Zoll ein Mann, ein moderner Herkules — ein<lb/>
ſtrahlender Halbgott, ſagt Alberta. Denken Sie ſich ei¬<lb/>
nen hoch, kräftig und doch geſchmeidig gewachſenen jun¬<lb/>
gen Mann, der wie ein geborner König einhergeht.<lb/>
Ich äußerte unverholen gegen Valerius mein Erſtaunen<lb/>
über die glänzende Erſcheinung. Dieſer ſtand mit ver¬<lb/>
<pb n="152" facs="#f0162"/>
ſchränkten Armen im Fenſterbogen, und ſah lächelnd dem<lb/>
Aufruhr zu, den Hyppolit erregte. „Ich will Ihnen<lb/>
einen Brief mittheilen,“ ſagte er, „worin ich den Hyp¬<lb/>
polit einem Freunde ſchilderte, als ich ihn vor einiger<lb/>
Zeit in Straßburg zum erſten Male traf.“ Er that's,<lb/>
hier haben Sie einen Auszug davon.</p><lb/>
<p>„Ein Mädchen, wahrſcheinlich eine leichte, über die<lb/>
Oberfläche hinflatternde Libelle beſchäftigt aber meinen<lb/>
neuen Freund, der bisher ſaugend am tiefſten Borne<lb/>
der Menſchheit lag, den des Wiſſens Trieb bis an die<lb/>
Mauern von Lahore drängt, der gebräunt von Luft und<lb/>
Sonne, erwärmt vom Feuer des Forſchens wie ein Ath¬<lb/>
let erſt vor Kurzem nach Europa zurückkehrte. In Straß¬<lb/>
burg lernte ich ihn kennen, wo er in hiſtoriſche Studien<lb/>
verſunken täglich auf der Plattform des Münſters zu fin¬<lb/>
den war, eine Viertelſtunde las, dann ſinnend in die<lb/>
vor ihm wie eine Karte ausgebreitete Welt ſah — die<lb/>
teutſche Dichtkunſt, Göthe, Tieck, ging an ihm vorüber,<lb/>
er ahnte, bemerkte es kaum; die Kosmogonie, der Ur¬<lb/>
ſitz der Menſchen, der Urſitz der Bildung beſchäftigte ihn.<lb/>
Du weißt, wie auch ich ſeit längerer Zeit nach den<lb/>
Fußtapfen der menſchheitlichen Entwicklung jage, Heeren,<lb/>
Herder, Schlegel, Champollion ſtudire — wir ſprachen<lb/>
<pb n="153" facs="#f0163"/>
über Indien, Aegypten, die Wiegen des Menſchenge¬<lb/>
ſchlechts, wir wurden ſchnell mit einander bekannt. Er<lb/>
war dabei ein fröhliches, luſtiges Gemüth; wir zogen zu¬<lb/>
ſammen nach Paris, er ſtudirte und lebte, mit den<lb/>
ſchwerfälligen Sätzen der Profeſſoren ſpielte er wie mit<lb/>
bekannten Bällen, mit der Gelehrſamkeit des alten Abb<hi rendition="#aq">é</hi><lb/>
Remuſat ſprang er wie mit einem leichtfüßigen Mädchen<lb/>
herum, mit den Mädchen tändelte er wie mit Buchſta¬<lb/>
ben, wie mit längſt gelöſ'ten Hieroglyphen; er fand den<lb/>
Schlüſſel zur ſtolzeſten Pyramidenſchrift. Des Abends<lb/>
fanden wir uns im Theater, und von da durchſtrichen<lb/>
wir die Salons, und raſteten in manchem ſtillen ver¬<lb/>
führeriſchen Gemache. Wo er auftrat, der Sohn des<lb/>
Prometheus mit dem leuchtenden Siegel der Gottheit<lb/>
auf der ſtolzen Stirn, zog er die Blicke auf ſich. Sein<lb/>
Körper iſt ein Meiſterſtück der Natur und Tauſende, die<lb/>
ihn ſehen, werden zu gerechten Anklagen der launiſchen<lb/>
Göttin bewogen. Als ich den Cornel las, dachte ich<lb/>
mir den Alcibiades ſo. Ein hoher Wuchs, leicht wie<lb/>
ein Gedanke, kräftig wie ein feſter Gedanke, getragen<lb/>
durch die Wellen der Hüften und Schultern, dunkles,<lb/>
kühn um die Schläfe fallendes, an den Spitzen gelocktes<lb/>
reiches Haar, ein dunkelblaues Auge, am Tage tiefblau<lb/>
<pb n="154" facs="#f0164"/>
wie ſüdlicher Himmel, in den man ohne Unterlaß ſehen<lb/>
muß, als werde aus der zaubriſch düſtern Ferne eine neue<lb/>
Welt heraustreten, des Abends ſchwarz wie eine glän¬<lb/>
zende Sternennacht. Die Form der Augen iſt ſchön, eine<lb/>
voll ausgeſchnittene längliche; der Glanz zur Zeit der<lb/>
Ruhe mild, angenehm, beruhigend, tröſtlich, beſtechend;<lb/>
im Affekt aber und zwar im kleinſten drängt ſich alles<lb/>
geiſtige Leben in ihnen zuſammen, und nur der Mu¬<lb/>
thige, der das gegenüberſtehende Leben nicht fürchtet,<lb/>
ſieht ſie dann gern. Weiber blicken ſie dann nur ſeit¬<lb/>
wärts an, wie ſie tapfere Thaten, wo anders Lebendi¬<lb/>
ges mit im Spiel iſt, nur ſeitwärts, nie geradhin an¬<lb/>
ſehen. Aber das Weib ehrt und liebt am meiſten, was<lb/>
es vorher geſcheut, ſowie der Menſch den Löwen, wenn<lb/>
er gezähmt iſt, am höchſten hält, daher Hyppolits fabel¬<lb/>
haftes Glück, bei den Weibern. Die Naſe iſt ſtreng<lb/>
griechiſch und um ihre feinen Flügel haucht ein thaten¬<lb/>
dürſtiger Sinn, ſchreckender Muth, aber auch eine faſt<lb/>
frivole Sinnlichkeit, die im Affekt einer mit Mühe be¬<lb/>
zähmten Beſtialität nicht unähnlich ſieht. Kräftige Män¬<lb/>
ner haben alle in der Leidenſchaft ein Etwas, was zwi¬<lb/>
ſchen dem griechiſchen Gotte und der Beſtie ſteht; etwas<lb/>
Aehnliches bezeichnet das Wort „Halbgott!“ Daher<lb/>
<pb n="155" facs="#f0165"/>
geht jedes Weib den eigentlich kräftigen Männern lang¬<lb/>
ſam nahe, wenn ſie je einen Ausbruch irgend eines Af¬<lb/>
fekts, vielleicht nur den des Zornes an ihnen geſehen,<lb/>
und nur die Phryne, die das wild Materielle ſucht,<lb/>
ſtürzt ſich in ihre Umarmung.</p><lb/>
<p>Aber der Mund verſöhnt durch unwiderſtehliche<lb/>
Anmuth.“ — —</p><lb/>
<p>So weit der Brief; ich verſtehe manches darin nicht,<lb/>
vielleicht wird's Ihnen klarer; aber ich fühle, daß das<lb/>
Bild richtig iſt. Als er bei uns eintrat mit dieſer ho¬<lb/>
hen, imponirenden Freiheit, dieſer leichten ungezwungnen<lb/>
Tournüre, war ſelbſt der Graf überraſcht, und Graf Fips<lb/>
wurde unruhig und unſtät. Alberta wurde roth, ich<lb/>
ſelbſt verlegen, nur das ſarkaſtiſche Lächeln Valers, mit<lb/>
dem er ihn vorſtellte, gab mir ſchnell meine Faſſung wie¬<lb/>
der; es ärgerte mich. Aber es war wirklich, als ob der<lb/>
Herrſcher ins Zimmer trete. Er war modern gekleidet<lb/>
und doch lag etwas Ausländiſches in der Erſcheinung.<lb/>
Der leichte blaue Sammetrock, der kurz und mit Schnü¬<lb/>
ren und Stickereien beſäet war, mochte wohl ſchuld da¬<lb/>
ran ſein. Alles Uebrige an ihm war ſchwarz bis auf<lb/>
den ans Kinn quellenden vollen Backenbart und den über¬<lb/>
müthigen Schnurrbart und <hi rendition="#aq">Henri quatre</hi>. Er war in<lb/>
<pb n="156" facs="#f0166"/>
den erſten Tagen ſehr ſanft und mild, von Tag zu Tage<lb/>
iſt er aber ausgelaſſener und wilder geworden. Am mei¬<lb/>
ſten verkehrt er mit Valerius; ſie reiten auch täglich zu¬<lb/>
ſammen aus, und gehen ſo ſicher männlich mit einan¬<lb/>
der um, daß einem ſtark und wohlig zu Muth wird, wenn<lb/>
man ſie zuſammen ſieht. Alberta iſt ſeit Hyppolit's An¬<lb/>
kunft ganz verändert, unruhig, heftig, bewegt, ausgelaſ¬<lb/>
ſen, ſtill, lauter Dinge, die zu ihrem früheren Gleich¬<lb/>
maaß gar nicht ſtimmen. Ich ſelbſt erwehre mich einer<lb/>
gewiſſen Unruhe und Bangigkeit nicht, wenn ich bei<lb/>
ihm ſtehe und nur, wenn Valer hinzutritt, wird es be¬<lb/>
ruhigter in mir. Weiß Gott, es iſt als ob ein Raub¬<lb/>
vogel ins Taubenhaus gekommen wäre, Alles iſt be¬<lb/>
ſtürzt — und doch iſt der Raubvogel ſo zauberhaft<lb/>
ſchön. William hat ſich auch ganz zurückgezogen, er<lb/>
lacht gar nicht mehr, und ſpricht faſt nie mit Hyp¬<lb/>
polit; Leopold ſpringt wohl an ihm herum, aber er<lb/>
ſcheint auch nicht die rechte Courage gegen ihn zu ha¬<lb/>
ben, und wird oft verlegen, wenn ihn Jener zum Beſten<lb/>
hat. Graf Fips ſpricht von ſeiner Abreiſe, der Graf<lb/>
iſt ſehr aufmerkſam gegen Hyppolit und Valerius, aber<lb/>
er ſcheint auch nicht ganz ſicher zu ſein.</p><lb/>
<p>Alberta grüßt Sie aus der Fülle des Herzens,<lb/>
<pb n="157" facs="#f0167"/>
und bittet Sie, doch ja recht bald hieher zu kommen.<lb/>
Adieu! Adieu!</p><lb/>
<p>Man ruft mich zu Tiſch und unſre Mahlzeiten<lb/>
ſind jetzt immer diplomatiſche Mittagseſſen; der Graf<lb/>
bringt lauter ſchwerfällige Gegenſtände aufs Tapet, und<lb/>
es entſteht immer ein ſo klirrendes Gefecht, daß man<lb/>
das Eſſen ganz vergißt. Ich glaube, es würde oft<lb/>
Blut fließen, wenn nicht Valer immer die zürnenden<lb/>
Parteien vom Schlachtfelde wegführte. Meine Herren,<lb/>
pflegt er dann zu ſagen, ich bitte, mir auf ein höher<lb/>
gelegenes Terrain zu folgen, und dann rückt er die<lb/>
Streitfrage der Parteien auf ein ſogenanntes hiſto¬<lb/>
riſches Entwickelungs-Feld; ſtellt zuerſt den blutig um<lb/>
ſich hauenden Hyppolit zur Ruhe; ihm folgt der Graf<lb/>
mit einigen leichten Einwendungen, die bald beſeitigt<lb/>
ſind, und Graf Fips iſt dann immer ſogleich ſtill; ich<lb/>
glaube, er verſteht nicht viel mehr davon als ich. Doch<lb/>
hab' ich mich ſchon ſehr in des Valerius Gelehrſamkeit<lb/>
eingerichtet; anfänglich kam ſie mir ſtets wie ein Berg¬<lb/>
ſturz vor, der mich verſchüttete, jetzt hat er mich mit<lb/>
ein paar klaren einfachen Worten von dem Hauptgange<lb/>
ſeiner Ideen unterrichtet, und nun folg' ich ihm mit<lb/>
Leichtigkeit, und es thut mir unbeſchreiblich wohl, wenn<lb/>
<pb n="158" facs="#f0168"/>
er die Rede an mich richtet über die wichtigſten Dinge.<lb/>
Wenn man ihn erſt ein wenig kennt, ſieht man, wie<lb/>
äußerſt einfach er redet, wie alles ſo ſchwer golden iſt,<lb/>
was er bringt, wie er es dem Zuhörer ſo gutmüthig zu¬<lb/>
ſchneidet und anpaßt. Ich antworte gewiß oft ſehr ein¬<lb/>
fältig darauf, aber wenn er meine Antwort in ſeiner<lb/>
Sprache wiedergiebt, wenn er mit leiſen Fingern die<lb/>
Wurzeln der Gedanken aufdeckt, ſo erſcheint alles ſo<lb/>
eng verzweigt mit großen allgemeinen Anſichten, daß<lb/>
ich mich oft kindiſch freue über meine Gelehrſamkeit, in<lb/>
die Hände klatſche und —ja, denken Sie, neulich hab'<lb/>
ich den klugen lieben Mann wegen einer ſo ſchönen<lb/>
Auslegung meiner Worte beim Kopf genommen und<lb/>
ihm raſch einen Kuß gegeben. Ich ſchämte mich hin¬<lb/>
terdrein und Alle lachten, aber Valer ſah mich ſo freund¬<lb/>
lich lächelnd an, daß es mir nicht leid that. Ach,<lb/>
nicht wahr, ich ſchwatz' recht dummes Zeug — Adieu<lb/>
— Adieu!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="159" facs="#f0169"/>
</div> <div n="1"> <head>15.<lb/>
<hi rendition="#b">Constantin an Hyppolit und Valerius.</hi><lb/>
</head> <div n="2"> <p>Ich danke Euch, meine Freunde, meine Freunde,<lb/>
ich danke Euch! Wir wollen unſern Zug nach Weſt¬<lb/>
minſter antreten, beſorgt ein paar hübſche Jungen für<lb/>
meine Schleppe. Ihr edlen Pairs meines Königreichs<lb/>
habt mir Geld geſchickt, das war brav von Euch —<lb/>
mit dem Gelde hab' ich geſpielt, um rothe Dukaten ge¬<lb/>
ſpielt, und ich mußte mir einen neuen Rock machen laſ¬<lb/>
ſen, weil ich nicht genug Taſchen für den Gewinnſt hatte.</p><lb/>
<p>Spiel und Soff ſind zwei Laſter; aber beim heil'¬<lb/>
gen Georg von England! ſchöne Laſter.</p><lb/>
<p>Ich habe alle Tage einige Zeilen an Euch ge¬<lb/>
ſchrieben; hier folgen ſie; wundert Euch nicht, daß ſie<lb/>
aphoriſtiſch ſind, ich bin ſelbſt ein abgerißner Fetzen der<lb/>
Welt, wer hält mich feſt? Der nächſte Sturmwind<lb/>
führt mich fort — die ganze Welt iſt aphoriſtiſch, es<lb/>
iſt kein Zuſammenhang darin als die Luft, will ſagen,<lb/>
der Wind. „Die Welt iſt lauter Wind, Juchhe!“ —</p><lb/>
<p>Vaterland! Wie viel abgerundeter und einiger<lb/>
würde ich ſein, wenn ich mit dem Worte das verbände,<lb/>
was viele Leute dabei zu fühlen ſcheinen. Ganz Teutſch.<lb/>
<pb n="160" facs="#f0170"/>
land danke ich die teutſche Sprache; für dies Geſchenk<lb/>
bin ich um ſo dankbarer als ich keiner andern mächtig<lb/>
bin. So bin ich ſehr erklärlich — ein Teutſcher, denn<lb/>
wenn man zu keiner andern Nation gehört, ſo muß<lb/>
man ein Teutſcher ſein. Uebrigens bin ich es aus<lb/>
Gewohnheit, Temperament ꝛc. — der Patriotismus iſt<lb/>
einſeitig, klein, aber er iſt praktiſch nützlich, beglückend,<lb/>
beruhigend ꝛc.; der Kosmopolitismus iſt herrlich, groß,<lb/>
aber für einen Menſchen faſt zu groß, der Gedanke<lb/>
iſt ſchön, aber das Reſultat für dies Leben iſt innre<lb/>
Zerriſſenheit, Humor. Eine gute Tragödie muß jetzt<lb/>
mindeſtens zum fünften Theil humoriſtiſch ſein.</p><lb/>
<p>Donnerwetter, was iſt das für patriotiſch albernes<lb/>
Zeug, ich reiſe doch morgen nach Paris und werde<lb/>
Franzos. Ja ſo, das wißt Ihr noch nicht, daß dies<lb/>
mein letzter Brief aus Berlin iſt. Holla, ins moderne<lb/>
Babel reiſ' ich morgen! Was ſoll ich mit dem vielen<lb/>
Gelde machen? Es giebt hier gar keine Gelegenheit,<lb/>
dafür munter zu ſein unter dem ſteifem Volk, unter<lb/>
freien fröhlichen Pariſern will ich leben und gegen den<lb/>
dummen Polignac will ich ſchreiben — dort knirſcht<lb/>
der Miniſter mit den Zähnen gegen die frechen Wahr¬<lb/>
heiten, aber dort brauchen die Päſſe der Wahrheit keine<lb/>
<pb n="161" facs="#f0171"/>
Unterſchrift, er kann knirſchen, ſonſt kann er nichte —<lb/>
und morgen geh' ich nach Paris.</p><lb/>
<p>Raupachs hohenſtaufiſchen Philipp, eine Silhouetts<lb/>
des Herrn von Raumer, hab' ich geſehn. Die drei<lb/>
erſten Akte ſind erträglich. Poeſie verlange ich von<lb/>
Raupach nicht mehr, aber wenigſtens dramatiſchen Ver¬<lb/>
ſtand. Doch auch von dieſem iſt in den letzten zwei<lb/>
Akten keine Spur. Eine Liebesgeſchichte kommt darin<lb/>
vor, die blos dazu da iſt, damit 1) der Kaiſer ſeinen<lb/>
Conſens giebt, 2) ſchlechte Vergleiche zwiſchen dieſer<lb/>
und ſeiner Heirath macht, 3) eine feierliche Hochzeit ver¬<lb/>
anſtaltet, zu der 4) das ganze Hofgeſinde in die Kir¬<lb/>
che geht, ſo daß 5) der kranke Kaiſer mutterſeelenallein<lb/>
in ſeinem Pallaſt bleibt, und 6) in aller Ruhe und<lb/>
Bequemlichkeit ungeſtört vom Wittelsbach todtgeſchlagen<lb/>
wird. Kinderſcenen, alle Sorten von Kindereien, Trom¬<lb/>
petenmärſche, Jammer aller Art, unwürdiger, nichts¬<lb/>
würdiger Schluß — wär' ich Recenſent, wie wollt' ich<lb/>
Dich, o <hi rendition="#aq">Philippus Raupach</hi> — —</p><lb/>
<p>Und unſre Kritik „ach glücklich ſind Widerſacher,<lb/>
die einander prügeln können.“ Diesmal war ich in<lb/>
der Loge, und Roſa ſaß demüthig im Parterre, und<lb/>
ſah ſehr blaß, ich aber ſehr roth aus. Ja, mein Kind,<lb/>
<pb n="162" facs="#f0172"/>
das Leben iſt aphoriſtiſch. Ich ließ mein weiches Herz<lb/>
gewähren und ging zu ihr, und fragte ſie was ihr fehle.<lb/>
Sie wollte nicht mit der Sprache heraus, und war ver¬<lb/>
legen. Ich ging mit ihr nach Hauſe; heut' ließ ſie's<lb/>
ruhig zu — es ſah etwas windig und leer in ihrer<lb/>
Stube aus, und das Mädchen war auch etwas <hi rendition="#aq">saloppe</hi><lb/>
gekleidet. Ich machte ſie darauf aufmerkſam — da<lb/>
weinte ſie. Ich fragte, wie es um ihr Engagement<lb/>
ſtünde, ſie meinte, erſt mit dem erſten Auguſt könnte<lb/>
ſie eintreten. Es ward mir unheimlich; ich fragte nicht<lb/>
nach ihrem Gardeofficier, ſondern nur, wie viel ſie des<lb/>
Monats brauche. Sie wollte mir ſchluchzend vor Rüh¬<lb/>
rung um den Hals fallen, und mich einen edlen Men¬<lb/>
ſchen nennen — ich ließ ſie aber nicht dazu kommen.<lb/>
Das Mädchen konnte nicht dafür, daß ihr ein Andrer<lb/>
beſſer gefallen hatte; ich konnte aber auch nicht dafür,<lb/>
daß ich nicht mehr eine Fingerſpitze von ihr hätte be¬<lb/>
rühren mögen. Hübſch war ſie noch, aber ich ging in<lb/>
innerer Unbehaglichkeit fort und trank eine Flaſche Cham¬<lb/>
pagner, um mich auf andre Gedanken zu bringen. Wie<lb/>
kam denn das Alles?</p><lb/>
<lg type="poem"> <l>„Warum wollt Ihr denn Alles gleich ergründen?</l><lb/>
<l>Wenn der Schnee ſchmilzt, wird ſichs finden.“</l><lb/>
</lg> </div> <div n="2">
<pb n="163" facs="#f0173"/>
<p>Was iſt das für eine Figur? Mit Gott und<lb/>
der Welt iſt ſie zerfallen, vom Vater verſtoßen, mit dem<lb/>
Theater unzufrieden, von der Geliebten betrogen, voll<lb/>
Durſt nach Wein und Liebe, immer noch wohlgenährt<lb/>
ausſehend, ohne einen einzigen Vers im Kopfe, geklei¬<lb/>
det nach der letzten Mode, unſchlüßig, ob er Theologe<lb/>
oder Theaterlampenputzer werden ſoll, voll Gährung<lb/>
und doch ruhig, oft im Begriff, ſich nach claſſiſchen<lb/>
Muſtern den Hals abzuſchneiden und doch wieder zu<lb/>
vernünftig dazu — kein Held, kein Held und doch<lb/>
manch Handwerkszeug dazu — keine Geduld, kein ge¬<lb/>
nügender Leichtſinn, keine Feſtigkeit, ein genialiſcher<lb/>
Charakter, auf der Bühne kalt laſſend, im Roman<lb/>
ſündhaft, — meine Freunde, das iſt eine Novellenfigur.<lb/>
Die Novelle iſt die moderne Brücke von der früheren<lb/>
Zeit zu den jetzigen Begriffen, ſie iſt der Uebergang, die<lb/>
Form des Entſtehens, Werdens, nicht des ſtarren Seins.<lb/>
Jene Figur iſt eine Novellenfigur, auf mein Wort.<lb/>
Niemand, ich ſage Niemand ſoll mir widerſprechen.<lb/>
Auch dies gehört dazu, daß mich jetzt ſogar die Ortho¬<lb/>
graphie peinigt, ich weiß nicht, ob ich Niemand, et¬<lb/>
was ꝛc. groß oder klein ſchreiben ſoll — am liebſten<lb/>
ſchreib' ich Alles klein. Nun denkt Euch einen geiſt¬<lb/>
<pb n="164" facs="#f0174"/>
reichen Schriftſteller, der mit der Orthographie noch<lb/>
nicht im Reinen iſt! Und hab' ich nicht Recht, daß<lb/>
die Novellenfigur der eklektiſche Skeptizismus iſt —<lb/>
hab' ich's nicht? O bleibt bei mir, geht nicht von<lb/>
mir, Freunde, auch wenn ich nach Paris gehe! Es<lb/>
kümmert ſich ja keine Seele um mich, ich lebe und<lb/>
ſterbe unbeweint. Wollt Ihr nicht, o ich bitt' Euch<lb/>
ſchön. — —</p><lb/>
<p>So eben habe ich Werners Martin Luther gele¬<lb/>
ſen. Es iſt wirklich ſchade, daß die unglückſelige Kar¬<lb/>
funkelſchwärmerei Zachariam ſo ſehr beherrſchte. Was<lb/>
hätte dieſer Prachtmann der teutſchen Tragödie werden<lb/>
können. Aber da er einmal ein Teutſcher war, ſo<lb/>
mußte er gleich auf die kräftigen Arme irgend ein Wik¬<lb/>
kelkindchen nehmen. Neben den konfuſen, verzeichneten<lb/>
Figuren: welche Geſtalten! ſo feſt und beſtimmt, ſo<lb/>
lebenskräftig und wahr und mitunter eine ſo einfach<lb/>
herzliche Lyrik.</p><lb/>
<lg type="poem"> <l>„Dann ſchau, Gevatter, wenn ich auch nicht ſinge,</l><lb/>
<l>So iſt mir's doch, als ſäng' mir was im Herzen,</l><lb/>
<l>Als ob mir, Gott verzeih's, der liebe Herrgott</l><lb/>
<l>Die Liedlein ſelber ſpiel' in meiner Bruſt.“</l><lb/>
</lg> <p>Der Mann hat doch Poeſie und ſelbſt ſeine Fehler<lb/>
haben einen unläugbar poetiſchen Urſprung; aber er iſt<lb/>
<pb n="165" facs="#f0175"/>
ſo gut wie begraben, während flache Proſa als bühnen¬<lb/>
gerechte Erbärmlichkeit florirt. Ach ich wollte manchmal,<lb/>
ich wäre Werners Herz mit dem Sehnen und <choice><sic>deu</sic><corr>den</corr></choice> Thrä¬<lb/>
nen nach dem Jenſeits, mit der Zerknirſchung vor<lb/>
Gott ꝛc. — ich, der ich mich nach Niemand, auch nicht<lb/>
nach dem Himmel ſehne, der ich mich vor Niemand<lb/>
fürchte, auch nicht vor Gott, komme mir manchmal<lb/>
ärmer vor als <hi rendition="#g">Zacharias</hi> mit ſeinem Wahn.</p><lb/>
<p>Ich kann es jetzt Keinem verdenken, wenn er<lb/>
wie Grabbe das Theater verläßt und nun wild drauf<lb/>
los ſchreibt — wer wird Mumien heirathen wollen?<lb/>
Was bringt dieſer junge poetiſche Artilleriſt bei unend¬<lb/>
licher Trivialität, glänzender Verrücktheit und beinah<lb/>
gänzlich fehlendem poetiſchen Takt doch mitunteer für<lb/>
ſchlagende Urblitze. Wer nicht trivial ſein kann, kann<lb/>
nie erhaben ſein; wenigſtens in der Auffaſſung, wenn<lb/>
auch nicht in der Ausführung der Idee, legt er eine<lb/>
rieſige Kraft an den Tag. Aber in meinem jetzigen<lb/>
Zuſtande hilft mir ein toller Poet nicht, ich bin ſelbſt<lb/>
toll genug, ich werde den frommen Novalis leſen.</p><lb/>
</div> <div n="2">     <dateline rendition="#right">Später.<lb/>
</dateline> <p>Gegen Abend geht ein Bekannter von mir als<lb/>
Courier nach Paris, ich mit ihm. Meine Habſeligkeiten<lb/>
<pb n="166" facs="#f0176"/>
liegen gepackt neben mir, ich ſchreibe wie Scipio auf<lb/>
den Trümmern Carthagos, den Weg nach Rom an den<lb/>
Fußſpitzen. Den Reſt von Papier und Tinte werf' ich<lb/>
dann zum Fenſter hinaus, und Salz ſtreu' ich auf die<lb/>
Stelle, wo ich gewohnt. Wir haben einen ſehr be¬<lb/>
quemen Wagen und werden den ganzen Weg über<lb/>
ſchlafen. Das iſt mir recht, ſo wird's ein Sprung<lb/>
von Berlin nach Paris, und ich habe mich nicht ſo<lb/>
lange durch Teutſchland hindurch zu ärgern. Ich liebe<lb/>
überhaupt die Sprünge, und mein Unglück beſteht eben<lb/>
darin, daß die Weltgeſchichte keine macht. Uebrigens<lb/>
bin ich beim Geſandten geweſen und habe die ſchöne<lb/>
Julia mehrmals geſehen und geſprochen. Im Vertrauen<lb/>
geſagt, Ihr Herren, wenn ich nichts Beſſeres thun<lb/>
könnte als lieben, ich bliebe hier. Dieſe Augen, dunkel<lb/>
wie die Nacht mit auf- und abwehenden weichen Lüf¬<lb/>
ten, dieſe feine Naſe, empfindſam wie aus Blättern<lb/>
des Lotos; dieſer kleine gewölbte Mund und das<lb/>
Ganze wie aus dem Thau gezogen, nicht üppig ſöm¬<lb/>
merlich, aber duftend frühlingsartig, zart durchſichtig,<lb/>
nördlich und doch voll Reiz — ich ſchwör' es Euch,<lb/>
das Weib kann einen Poeten, dem noch etwas Herz<lb/>
geblieben, grenzenlos glücklich und ſehr unglücklich machen.</p><lb/>
<pb n="167" facs="#f0177"/>
<p>Aber ich bin ſelbſt ſo nördlich geworden, daß mein<lb/>
Wohlwollen, was ich an ſolcher Schönheit empfand,<lb/>
nichts als ein paar Minuten ſehen, ein paar Worte<lb/>
ſprechen wollte, um den Gang des Ausdrucks zu be¬<lb/>
obachten, aber nicht einmal im Leiſeſten afficirt wurde,<lb/>
als ich ſcheiden mußte.</p><lb/>
<p>Ich bin reif zum Künſtler.</p><lb/>
<p>Aber wenn ich einmal wieder poetiſch werde, ſo<lb/>
wird der ſchmeichelnde Effect dieſer reizenden Figur viel<lb/>
Einfluß gehabt haben. Ich werde ſie noch lange ſehen<lb/>
im kurzen weißſeidenen Gewande, das Haar verführeriſch<lb/>
natürlich und doch ſo kunſtreich modern aufgelöſt, ihre<lb/>
ſchwarzen Locken dem Anſchein nach mühſam von einer<lb/>
einzigen blendenden Kamelie zuſammengehalten, hinab¬<lb/>
fallend auf den ſtolzen weißen Nacken. Ich vergeſſe<lb/>
ſie nimmer dieſe Figur, leicht ſich wiegend und geſchmei¬<lb/>
dig wie eine verführeriſche Melodie und doch ſtolz und<lb/>
hoch wie eine hohe Kunſtidee — hinter den breiten<lb/>
Augenliedern, den langen ſchattigen Wimpern lag eine<lb/>
ſüdliche Nacht mit allem Verlangen und allem Reiz,<lb/>
mit Schalkheit und Tönen — ſie will nächſtens nach<lb/>
Paris kommen. Auf Wiederſehn, mein ſchönes Kind!</p><lb/>
<pb n="168" facs="#f0178"/>
<p>Aber ächt teutſch ſchreib' ich die letzte Stunde her¬<lb/>
an — wir ſind Federvieh. Jetzt Ade, du Land der<lb/>
Hofräthe und der langen Weile — ade ihr Freunde,<lb/>
ſchickt Eure nächſten Briefe <hi rendition="#aq">poste restante</hi> nach Paris.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="169" facs="#f0179"/>
</div> </div> <div n="1"> <head>16.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Julia an Camilla.</hi><lb/>
</head> <p>Nur drei Zeilen, meine Liebſte. Hoffentlich bin<lb/>
ich in nächſter Woche bei Ihnen — mein Papa muß<lb/>
ſchleunigſt nach Paris, dort ſoll es ſehr unruhig her¬<lb/>
gehen; ich ſoll beim Grafen aufgehoben werden. Ich<lb/>
freue mich kindiſch auf Grünſchloß, auf meine liebens¬<lb/>
würdige Camilla, meine duftende Blume Alberta und<lb/>
Eure bunte Geſellſchaft. Ich ſehne mich ordentlich nach<lb/>
Poeten, Berlin iſt ſehr trocken und der Herr Conſtan¬<lb/>
tin war eine auffallende, intereſſante Erſcheinung in<lb/>
unſerm Salon. Die Leute wußten nichts Rechtes über<lb/>
ihu, das machte ihn myſtiſch, er ſprach ſo abgebrochen,<lb/>
aber ſo bunt originell, das machte ihn piquant. Und<lb/>
dabei hat er ein vornehmes, ſehr einnehmendes Aeußere.<lb/>
Ich weiß nicht, ob das geſtört oder erhöht wird durch<lb/>
einen wegwerfenden Zug von Frivoliät, Leichtſinn, der<lb/>
oft wie Verachtung ausſieht und über das ganze Ge¬<lb/>
ſicht ſtreift. Er verzieht einen fein geſchnittnen Mund<lb/>
zu einem nicht recht heimlichen Lächeln, und drückt die<lb/>
Mundwinkel nach unten. Die großen hellblauen Au¬<lb/>
gen ſind etwas unſtät, das lichtbraune Haar iſt aus<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">8<lb/>
</fw>
<pb n="170" facs="#f0180"/>
Stirn und Schläfen geſtrichen und fliegt ein wenig wild,<lb/>
das Geſicht iſt voll, aber es ſcheint mehr das zu ſein,<lb/>
was man mit den fatalen Ausdrücken aufgedunſen,<lb/>
ſchwammig, bezeichnet. Es iſt von feiner Haut und<lb/>
ſchwach geröthet, meine Gouvernante nannte ihn einen<lb/>
unbärtigen Apollokopf. Ausdruck und Haltung des<lb/>
Kopfes und der vollen hohen Figur iſt ſehr vornehm,<lb/>
ich hab's wohl ſchon einmal geſagt; verlangen Sie<lb/>
nichts Geordnetes von mir. Sie wollten eine Beſchrei¬<lb/>
bung, ich gebe ſie, wie ich in meiner Eile und Zer¬<lb/>
fahrenheit eben kann. Er war beide Male, wo ich<lb/>
ihn ſah, braun gekleidet, trug um den vollen Hals ein<lb/>
leicht fliegendes Tuch, keine Kravatte und keinen ſteifen<lb/>
Vatermörder, ſondern einen weichen nachgiebigen Hemd¬<lb/>
kragen. Sie ſehen, wie ich Ihren Regeln nachzukommen<lb/>
trachte und ins Detail beſchreibe, um Ihnen die Figur<lb/>
deutlich zu machen. Ich muß mich im Beſchreiben von Per¬<lb/>
ſonen üben, dies Zeichnen mit Worten macht mir Vergnü¬<lb/>
gen. Bitte, laſſen Sie mir wieder mein altes Zimmer ein¬<lb/>
richten was auf die Teraſſe ſieht, es iſt gar zu hübſch.<lb/>
Ich kann Ihnen nicht beſchreiben, wie ich mich auf Grün¬<lb/>
ſchloß freue; ich bin hier ſo ſommertrocken, und ſuche Kühle<lb/>
und Grün. Adieu, meine Liebe, tauſendmal Adieu.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="171" facs="#f0181"/>
</div> <div n="1"> <head>17.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Constantin an Hyppolit.</hi><lb/>
</head>     <dateline rendition="#right">Paris, den 29. Juli.<lb/>
</dateline> <p>Ich hoffe nicht, daß mir die Zeitungen voraus¬<lb/>
fliegen; wenigſtens werden ſie Euch nicht ſagen können,<lb/>
wie gut mir's in der hieſigen Schlacht geht. Sattle<lb/>
Dein Roß und fliege her, wir machen Freiheit hier.<lb/>
Vorgeſtern iſt er losgegangen in den Straßen von<lb/>
Paris, der hochrothe blutige Kampf eines Volkes um ſein<lb/>
Recht, die dunkeln Schatten der Jacobiner ſchreiten vor<lb/>
der neuen Jugend einher, die alten Freiheitslieder flattern<lb/>
wie Sturmvögel über den Plätzen, mein Herz iſt faſt zer¬<lb/>
ſprungen vor Freude, ſo zur rechten Zeit gekommen zu ſein,<lb/>
und meinen grimmigen Haß gegen alles weltgeſchichtliche<lb/>
Unrecht ausbaden zu können in ſchlechtem Söldnerblute.<lb/>
Ich habe gefochten wie ein Raſender. Geſtern ſtand<lb/>
ich am Fenſter des Zimmers, wo die Deputirten zu¬<lb/>
ſammenkamen — der alte Student der Revolutionen,<lb/>
das bemooste Haupt auf dem Fechtboden der Völker, La¬<lb/>
fayette, ſagte uns, was wir thaten. Die Deputirten ſpra¬<lb/>
chen verwirrt von Ementen, Revolten ꝛc. — Da ſtand der<lb/>
unſterbliche alte Knabe, deſſen Herz noch im Sarge ſchla¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">8 *<lb/>
</fw>
<pb n="172" facs="#f0182"/>
gen wird, auf, und ſagte mit ſeinem gewöhnlichen welthi¬<lb/>
ſtoriſchen Lächeln: Meine Herren, das iſt keine Revolte,<lb/>
das iſt eine Revolution. — Wie ein Kanonenſchuß don¬<lb/>
nerte das Wort durch Paris; er, der alle Vorleſungen der<lb/>
revolutionären Profeſſoren beſucht hatte, er mußte es<lb/>
wiſſen, wie das Collegium hieß. Nun iſt der Name<lb/>
da und nun läßt ſich Paris todtſchlagen, bis dieſer Na¬<lb/>
me von allen Thürmen flaggt. Heiß brennt die Juli¬<lb/>
ſonne und ſaugt gierig das Blut auf, heiß ſchlagen die<lb/>
die Herzen, wir haben eben das Stadthaus wieder ge¬<lb/>
wonnen, das Haus, wo die ehernen Männer der neun¬<lb/>
ziger Jahre ſaßen; in einem Winkel deſſelben ſchreib'<lb/>
ich Dir; an dem Fenſter, wo ich ſitze, ſtürzten ſich einſt<lb/>
die Männer des Thermidor hinunter. Hurrah, Freund,<lb/>
von hier geh' ich, um die letzten Schergen des dummen<lb/>
Herrſchers aus dem Louvre vertreiben zu helfen, neben<lb/>
mir regiert Lafayette, und ſeine Arme, die Hundert¬<lb/>
tauſende des Volks, geben dem alten morſchen Thron<lb/>
der Bourbonen, dem Thron der herkömmlichen Bevor¬<lb/>
zugung, den letzten Stoß; morgen machen wir eine Re¬<lb/>
gierung, eine luſtige Republik. — O großer Gott, ſeit<lb/>
Jahren dank' ich dir heut' zum erſten Male für deine<lb/>
Welt, ja ſie iſt ſchön; der alte Unflath wird unter die<lb/>
<pb n="173" facs="#f0183"/>
Füße getreten, die Menſchenrechte ſchreien durch die<lb/>
Gaſſen, und alle Welt hört ſie; das Herrſchen und Be¬<lb/>
herrſchtwerden hört auf — frage den Valer, ob er<lb/>
Präſident werden will, ich werd' ihm meine Stimme<lb/>
geben. Du taugſt nichts dazu, Du biſt zu monarchiſch<lb/>
gewachſen und geartet. Schreibt mir, ſchreibt mir<lb/>
was das erſchrockne Schleſien ſagt — könnt' ich die<lb/>
zertretnen dummen Fratzen Eurer Ariſtokratie in dieſem<lb/>
Augenblicke ſehen, mein Glück reichte bis an den Him¬<lb/>
mel. Eine Schmarre in der Wange ausgenommen bin<lb/>
ich noch heiler Haut — hätt' ich tauſend Leben, ich<lb/>
ſtürbe tauſendmal für die Freiheit. Holla die Trom¬<lb/>
meln — die Trommeln, es geht zum Louvre gegen die<lb/>
Schweizer. Gott behüte Euch; fall' ich, ſo beneidet<lb/>
mich, ich bin im Rauſche gefallen. —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb facs="#f0184"/>
<pb facs="#f0185"/>
<pb facs="#f0186"/>
<pb facs="#f0187"/>
</body> </text> </TEI>