<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Das junge Europa</title>
<title type="sub">Novelle</title>
<title type="volume" n="2">Zweiter Band</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118570080">
<surname>Laube</surname>
<forename>Heinrich</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">207</measure>
<measure type="tokens">33395</measure>
<measure type="types">7579</measure>
<measure type="characters">225303</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:07:05Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/laube_europa0102_1833</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/laube_europa0102_1833</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/laube_europa0102_1833</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/laube_europa0102_1833</idno>
<idno type="DTADirName">laube_europa0102_1833</idno>
<idno type="DTAID">17166</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905197152</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="MM">Laube, Heinrich: Das junge Europa. T. 1, Bd. 2. Leipzig, 1833.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Das junge Europa</title>
<title level="m" type="sub">Novelle</title>
<title level="m" type="volume" n="2">Zweiter Band</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118570080">
<surname>Laube</surname>
<forename>Heinrich</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">192 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Wigand</name></publisher>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<date type="publication">1833</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>SUB Göttingen</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">Göttingen SUB, 8 FAB VIII, 5719/b:2</idno>
<idno type="URLCatalogue">https://opac.sub.uni-goettingen.de/DB=1/CMD?ACT=SRCHM&amp;IKT0=54&amp;TRM0=8%20FAB%20VIII%2C%205719%2Fb%3A2</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Roman</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Roman</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb n="[I]" facs="#f0007"/>
<titlePage type="halftitle"> <titlePart type="volume"> <hi rendition="#g">Zweite Abtheilung</hi>:</titlePart><lb/>
<titlePart type="main"> <hi rendition="#b #g">Die Poeten</hi><hi rendition="#b">.</hi></titlePart> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
</titlePage><lb/>
<pb n="[II]" facs="#f0008"/>
<pb n="[III]" facs="#f0009"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="series"> <hi rendition="#b"> <hi rendition="#g">Das junge Europa</hi>.</hi></titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="sub"> <hi rendition="#g">Novelle</hi></titlePart> </docTitle><lb/>
<byline> <hi rendition="#g">von</hi><lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#g">Heinrich Laube</hi></docAuthor>.</byline><lb/>
<titlePart type="volume"> <hi rendition="#g">Zweiter Band</hi>.</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b #g">Leipzig</hi></pubPlace><hi rendition="#b">,</hi> <docDate><hi rendition="#b">1833</hi></docDate><hi rendition="#b">.</hi><lb/>
<hi rendition="#g">Bei</hi> <publisher><hi rendition="#g">Otto Wigand</hi></publisher>.</docImprint> </titlePage><lb/>
</front> <body>
<pb n="[IV]" facs="#f0010"/>
<pb n="[V]" facs="#f0011"/>
<div type="contents"> <head> <hi rendition="#g">Inhalt</hi>.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<list> <item> <hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/>
<item>18. Hyppolit an Conſtantin <space dim="horizontal"/> <ref>1</ref><lb/>
Valerius an Conſtantin <space dim="horizontal"/> <ref>1</ref></item><lb/>
<item>19. Camilla an Ludovico <space dim="horizontal"/> <ref>36</ref></item><lb/>
<item>20. Hyppolit an Julia <space dim="horizontal"/> <ref>39</ref></item><lb/>
<item>21. Valerius an Conſtantin <space dim="horizontal"/> <ref>41</ref></item><lb/>
<item>22. Julia an ihre Mutter <space dim="horizontal"/> <ref>48</ref></item><lb/>
<item>23. Valerius an Conſtantin <space dim="horizontal"/> <ref>59</ref></item><lb/>
<item>24. Hyppolit an Conſtantin <space dim="horizontal"/> <ref>62</ref></item><lb/>
<item>25. Conſtantin an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>70</ref></item><lb/>
<item>26. Camilla an Alberta <space dim="horizontal"/> <ref>81</ref></item><lb/>
<item>27. Hyppolit an Conſtantin <space dim="horizontal"/> <ref>83</ref></item><lb/>
<item>28. Valerius an Conſtantin <space dim="horizontal"/> <ref>93</ref></item><lb/>
<item>29. Hyppolit an Conſtantin <space dim="horizontal"/> <ref>100</ref></item><lb/>
<item>30. Julia an ihre Mutter <space dim="horizontal"/> <ref>103</ref></item><lb/>
<item>31. Alberta an Camilla <space dim="horizontal"/> <ref>105</ref></item><lb/>
<item>32. Leopold an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>109</ref></item><lb/>
<item>33. Camilla an Alberta <space dim="horizontal"/> <ref>118</ref></item><lb/>
<item>34. Valerius an William <space dim="horizontal"/> <ref>122</ref></item><lb/>
<pb n="VI" facs="#f0012"/>
<item><hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/>
<item>35. Hyppolit an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>143</ref></item><lb/>
<item>36. Valerius an Conſtantin <space dim="horizontal"/> <ref>149</ref></item><lb/>
<item>37. Camilla an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>161</ref></item><lb/>
<item>38. William an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>166</ref></item><lb/>
<item>39. Conſtantin an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>169</ref></item><lb/>
<item>40. Camilla an Valerius <space dim="horizontal"/> <ref>182</ref></item><lb/>
<item>41. Valerius an Conſtantin <space dim="horizontal"/> <ref>185</ref></item><lb/>
<item>42. Der Oberſt Kicki an den Grafen von Topf <space dim="horizontal"/> <ref>192</ref></item> </list><lb/>
</div> <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[1]" facs="#f0013"/>
<div n="1"> <head>18.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Hyppolit an Constantin</hi><hi rendition="#b">.</hi><lb/>
</head> <dateline>Den 7. Auguſt.<lb/>
</dateline> <p> <hi rendition="#in">M</hi>ein Pferd — mein Pferd — <hi rendition="#aq">a horse a horse,<lb/>
a kingdom for a horse</hi> — ja ſo hab' ich geſchrien,<lb/>
und bin hinuntergeſtürzt, um fortzujagen nach Paris —<lb/>
lache mich aus, ſchmähe mich, ſchlage mich, daß ich<lb/>
nur bis an's Portal des Schloſſes kam: Julia ſtieg<lb/>
aus dem Reiſewagen, und ſah mich neugierig an mit<lb/>
ihren großen Augen, und das große Auge der Welt¬<lb/>
geſchichte ſchlug ſeine Wimpern für mich zu, und ich<lb/>
blieb hier und glühe in Liebesfieber, wie es meine Seele<lb/>
nie gekannt. Vergieb mir, ich reiche dem Valer die<lb/>
Feder, er mag weiter ſchreiben. Ich kann es nicht.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#b #g">Valerius an Constantin.</hi><lb/>
</head> <div n="2"> <p>Ich habe ſie geleſen jene Worte, Freund, „Sie<lb/>
haben den König verjagt, weil er die Charte gebrochen,“<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">II</hi>. 1<lb/>
</fw>
<pb n="2" facs="#f0014"/>
ich babe ſie gehört und mein zitternder Mund hat ſie<lb/>
mir hundertmal zum Hören vorgeſagt, daß die Eisrinde<lb/>
an meinem Herzen ſpringen und meine liebende Seele,<lb/>
die alles Hoffen verlernt, daran glauben möchte, es gebe<lb/>
noch Recht und Gerechtigkeit in der Welt, und der<lb/>
Freund der Menſchen brauche nicht mit gebrochenem<lb/>
Herzen zu ſterben. O Berg, der auf meiner Seele<lb/>
laſtete, wie hoch flogſt du auf, o du ſchlimmes Jahr¬<lb/>
hundert, wie hatteſt du dich verpuppt, daß ſelbſt deine<lb/>
liebendſten Söhne dein Angeſicht nicht mehr erkannten.<lb/>
Hätte ich doch einen Franzoſen bei der Hand, daß ich<lb/>
ihn küſſen, drücken und wieder küſſen könnte. Alſo<lb/>
wieder dieſes leichtblütige Volk mußte es ſein, das zum<lb/>
zweiten Male die Riegel der Entwickelungsgeſchichte hin¬<lb/>
wegſtoßen mußte von der finſtern Zeit, auf daß Licht<lb/>
hereinbreche, ſtrahlendes Licht. O mein Vaterland mit<lb/>
deinen Philiſtern, nur diesmal nicht wieder den ab¬<lb/>
ſcheulichen Undank, jene Pförtner der Weltgeſchichte,<lb/>
jene roſenrothen Franken nicht anerkennen zu wollen.<lb/>
Ach Conſtantin, Conſtantin, ich habe mich gefreut wie<lb/>
ein Knabe, den man eingeſperrt hatte, und nun hin¬<lb/>
ausließ in den Sonnenſchein; wie einen unnützen<lb/>
Wanderſtab warf ich alle Rückſicht, alle Beſonnenheit<lb/>
<pb n="3" facs="#f0015"/>
von mir, fiel dem Grafen um den Hals — wir ſa¬<lb/>
ßen bei Tiſch, als Dein Brief ankam — küßte ſeine<lb/>
Tochter zwei-, dreimal, küßte Camilla fünf-, ſechsmal,<lb/>
riß das Fenſter auf und ſchrie in den Himmel: „Jetzt;<lb/>
blauer Bogen, behalte Deine Sonne, auf der Erde iſt<lb/>
die Freiheit eingekehrt,“ und den kleinen Leopold hob<lb/>
ich hoch in die Höhe und drückte ihn dann an meine<lb/>
Bruſt, und zerquetſchte ihm faſt den kleinen Schädel<lb/>
und rief: „Nun Junge, ſing' mir Freiheitslieder“ —<lb/>
ach ich war ein Kind, es war die glücklichſte Stunde<lb/>
meines Lebens. Und Dir, Conſtantin, vergeb' ich alle<lb/>
dummen Streiche und ſchlimmen Dinge für Deine<lb/>
Schmarre auf der Wange, und glücklich biſt Du ja nun<lb/>
auch geworden, es mag kommen was da wolle, Du<lb/>
haſt ja bluten, das Leben wagen dürfen für unſern<lb/>
Glauben.</p><lb/>
<p>Laß' mich ſchweigen, laß' mich ſchweigen, Freund,<lb/>
ich werde kindiſch. Ich werde Dir von unſerm kleinen<lb/>
Ameiſentreiben hier erzählen, um mich zu ſammeln.<lb/>
Wenn's nur gehen wird. Ich bin ganz aus dem Gleiſe<lb/>
und möchte hinaus in die Welt, um zu helfen am<lb/>
neuen Bau der großen Weltkirche. Die Verhältniſſe<lb/>
begannen eben in ihrer Unordnung ſich ein wenig zu<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">1*<lb/>
</fw>
<pb n="4" facs="#f0016"/>
ordnen, als — ach ich kann jetzt nicht, die Völker tanzen<lb/>
Arm in Arm auf dem Papier herum, ſtatt der Liebes¬<lb/>
paare, die es ſollen. Morgen, morgen — morgen iſt<lb/>
ja auch Freiheit, ich muß mich erſt an das Glück, was<lb/>
wie ein Gewitter gekommen iſt, gewöhnen. Morgen,<lb/>
übermorgen von unſern kleinen Liebesgeſchichten; ich<lb/>
will Parodien von jener begonnenen großen daraus<lb/>
machen, dann wird's am erſten gehn. O Gott, iſt<lb/>
denn dieſe roſenfarbne Welt dieſelbe, die noch geſtern<lb/>
aſchgrau war, ſoweit ich die Blicke ſandte, und Du<lb/>
kleiner Vogel, der ſich auf mein Fenſter ſetzt, kommſt<lb/>
Du aus dem ſchönen Frankreich, flogſt Du vielleicht<lb/>
über Paris in den letzten Julitagen, haſt Du jenes<lb/>
bunte Stück der neuen Welt ſchon geſehen? Vöglein,<lb/>
willſt Du Zucker, bleib ruhig, ich taſte Deine Freiheit<lb/>
nicht an, ſolch' ein Frevler bin ich nicht — nicht wahr,<lb/>
die Freiheit iſt das Höchſte, da fliegt er fort und lacht<lb/>
mich aus. Bravo, mein Vöglein. Wärſt Du doch<lb/>
ein Kutſcher, Vogel! — Conſtantin, Du ſiehſt, ich<lb/>
werde kindiſch, ich muß aufhören. In den Fluß will<lb/>
ich mich werfen, meine Gluth zu kühlen, mit den<lb/>
Wellen zu ringen. Mein Körper zuckt nach Thätig¬<lb/>
keit, ich muß ihn ermüden, ſonſt bringt er mich um. —</p><lb/>
<pb n="5" facs="#f0017"/>
</div> <div n="2"> <dateline rendition="#right">Den 8. Auguſt.<lb/>
</dateline> <p>Nichts davon heute. Wie meine heiligſte Liebe<lb/>
will ich es einſchließen in mein Herz. Von Grünſchloß<lb/>
aber will ich erzählen, es wird wie ein grünes Idyll<lb/>
in Dein rothes Epos treten.</p><lb/>
<p>Du erinnerſt Dich, daß mir der Graf Topf räth¬<lb/>
ſelhaft war. Ich glaube jetzt etwas mehr auf dem<lb/>
Reinen mit ihm zu ſein. Vor einiger Zeit kam ein<lb/>
Graf Fips hier an, ein Ohrfeigengeſicht, offenbar um<lb/>
des Grafen Tochter Alberta zu freien. Ich ſchrieb nach<lb/>
der Stadt einem jungen Manne aus den ſogenannten<lb/>
vornehmen Ständen, der ſich immer ſehr freundſchaft¬<lb/>
lich gegen mich bewieſen hatte, und bat um Auskunft<lb/>
über dieſen Herrn Fips, und was man von unſerm<lb/>
Grafen ſage. Der junge Adlige ſchrieb ſehr unbefan¬<lb/>
gen und wie es ſchien, ſehr genau unterrichtet. Fips<lb/>
ſucht eine reiche Frau; außer dieſem Wünſchen ſei nichts<lb/>
an ihm: das war leicht glaublich. Das Urtheil über<lb/>
den Grafen klingt bizarr, iſt aber ſo mit richtigen De¬<lb/>
tails unterſtützt, und paßt im höheren Stile wirklich<lb/>
zu dieſer originellen Figur.</p><lb/>
<pb n="6" facs="#f0018"/>
<p>„Graf Topf“ — ſagt der Briefſteller, — „iſt von<lb/>
Jugend auf ein Mann der Mode geweſen, aber im¬<lb/>
mer der neueſten, ſo daß er ſeinen Umgebungen im¬<lb/>
mer voraus war, und darum ſtets wunderlich erſchien.<lb/>
Als die Mode aufkam, nach Italien zu reiſen, ging<lb/>
er auf mehrere Jahre hin, und errichtete in Florenz ein<lb/>
glänzendes Haus für alle Künſtler, die bei ihm wohn¬<lb/>
ten und lebten; er war bald eine Behörde der dortigen<lb/>
Kunſt. — Als die Franzoſen vertrieben waren, und<lb/>
Alles gegen ſie ſchimpfte, war er der erſte Napoleons¬<lb/>
poet, und vertheidigte ihn gegen alle Welt. Zur Zeit<lb/>
der europäiſchen Congreſſe begann die Ariſtokratie ein<lb/>
neues übermüthiges Leben, ihr Muſter war Graf Topf,<lb/>
der ſchon ein halbes Jahr vorher in der Reſidenz den<lb/>
<hi rendition="#aq">grand seigneur</hi> ſpielte, von dem man damals glaubte,<lb/>
er ruinire ſich aus eitel Hochmuth. Damals lebten<lb/>
ab und zu in ſeinem Hauſe die bedeutendſten Schrift¬<lb/>
ſteller der Reaction. Hr. von Haller war viel will¬<lb/>
kommen, Kotzebue ſehr wohl aufgenommen, Hr. von<lb/>
Stourdza hatte ſein Abſteigequartier beim Grafen Topf<lb/>
und Frau von Krüdener trank alle Tage Thee bei<lb/>
ihm, und ſegnete die Theegeſellſchaft. Nur die Turn¬<lb/>
zeit, das altteutſch gebundene Geſangbuch der Reaction,<lb/>
<pb n="7" facs="#f0019"/>
hat er beinahe verpaßt. Das allzu Demokratiſche daran<lb/>
mochte ihn eine Zeitlang abgehalten haben, ſich damit<lb/>
einzulaſſen, und wahrſcheinlich hoffte er, die Richtung<lb/>
werde bald vorübergehen. Dennoch erinnern ſich noch<lb/>
ſehr Viele lebhaft, daß er einer durchziehenden Tur¬<lb/>
nerbande ein großes altteutſches Mahl gerüſtet, und<lb/>
weil er nicht ſchnell genug einen teutſchen Rock bei<lb/>
der Hand gehabt, mit bloßem Halſe und halb entblöß¬<lb/>
ter Bruſt dem alten Jahn gegenüber im Schlafrock prä¬<lb/>
ſidirt habe. Man erinnert ſich noch eines lebhaften<lb/>
Streites, den er mit jenem geführt, ob Kaſtavien eine<lb/>
ächte teutſche Frucht ſeien. Jahn verneinte es zürnend,<lb/>
und warf eine große hölzerne Schüſſel, — denn Topf<lb/>
that nichts halb, und alles Geſchirr war antik — voll<lb/>
Kaſtanien an die Erde, obwohl ſeine Turner ſich ein<lb/>
wenig opponirten, weil ihnen die ſchmackhaften Maro¬<lb/>
nen behagten. „Eicheln, Topf, wuchſen im Teutobur¬<lb/>
ger Walde, Eicheln, nicht aber dieſe welſchen überal¬<lb/>
pigen Gewächſe, mit denen wahrſcheinlich Hannibal<lb/>
ſeine Truppen zu Capua verweichelte. Thu mir nicht<lb/>
ein Gleiches mit meinen jungen Söhnen Teuts, Topf,<lb/>
ich beſchwöre Dich bei Hertha's weißen Roſſen.“ Der<lb/>
Graf argumentirte eine Zeitlang mit dem Nibelungen¬<lb/>
<pb n="8" facs="#f0020"/>
liede, dann gab er gerührt nach, und umarmte Jahn<lb/>
mit den Worten: „So retten wir Teutſchland vor aus¬<lb/>
ländiſchem Tand. — Jahn, keine Kaſtanien!“</p><lb/>
<p>„Als der ſpaniſche Korteskrieg ausbrach, hatte er<lb/>
ſich wahrſcheinlich mit dem engliſchen Unterhauſe in Rap¬<lb/>
port geſetzt, kurz mehrere Tage vorher, eh' Canning zu<lb/>
St. Stephan ſich erhob und ſeinen liberalen Donner<lb/>
über Europa ſchleuderte, hielt der Graf Topf bei einem<lb/>
Gaſtmahl eine ähnliche Rede, und ward ſo lange für<lb/>
verrückt gehalten, bis die Zeitungen aus England anka¬<lb/>
men. Lang vor der Schlacht bei Navarin war er der<lb/>
renommirteſte Philhellene im ganzen Lande, und theilte<lb/>
oft engliſche Griechenlieder mit, welche ihm ſein Speci¬<lb/>
aliſſimus Lord Byron geſchickt haben ſollte. Noch ehe<lb/>
der Kaiſer Nicolaus daran dachte, den Verdienſtadel ge¬<lb/>
gen den Erbadel zu erheben, vertheidigte er mit ſteigen¬<lb/>
der Beredſamkeit dieſe Idee und focht gegen die Türken<lb/>
und gegen den Halbmond, eh' die ruſſiſchen Truppen<lb/>
dazu kommandirt wurden. Seine unverkennbare Abſicht<lb/>
iſt immer dahin gegangen, den weitſehenden Politiker,<lb/>
den Mann der modernſten Bildung zu ſpielen: man<lb/>
weiß nicht, ob er je ein wichtiges Staatsamt geſucht,<lb/>
oder nur den Titel eines <hi rendition="#aq">Gonfaloniere</hi> der Zeit erſtrebt;<lb/>
<pb n="9" facs="#f0021"/>
aber trotz ſeiner extremen Handelsweiſe, die ihn oft vor¬<lb/>
übergehend lächerlich gemacht hat, ſteht er in dem Rufe<lb/>
großer Klugheit, und alle Welt iſt der Meinung, daß er<lb/>
ſich jetzt mit jungen Geiſtern Ihrer Art umgiebt, da¬<lb/>
mit er der Zeit vorausgehoben werde. Nach dem, was<lb/>
jetzt in Frankreich vorgefallen, ſcheint es ihm wirklich<lb/>
wieder gelungen zu ſein, denn ich kenne ja Ihre libe¬<lb/>
rale Richtung, die wahrſcheinlich auch Ihre Freunde<lb/>
theilen. Man ſpricht neben der Julirevolution nur vom<lb/>
Grafen Topf und ſeinem hiſtoriſchen Treffer, und Sie<lb/>
werden wahrſcheinlich bald mehrere der hieſigen Notabi¬<lb/>
litäten auf Grünſchloß ſehen, welche das Terrain recog¬<lb/>
nosciren wollen. Das wird des Grafen größte Freude<lb/>
ſein. Sein Vermögen iſt zwar durch ſeine kühne Art<lb/>
zu leben ein Wenig erſchüttert, aber noch keinesweges<lb/>
zerrüttet, und er wird bei der Vermählung ſeiner Tochter<lb/>
keiner andern Rückſicht folgen, als ſie dem hiſtoriſch mo¬<lb/>
dernſten Manne zu geben. Stand, Vermögen wird gar<lb/>
nicht in Betracht kommen, ſchon weil es jetzt Mode<lb/>
wird, die ſogenannten geiſtigen Vorzüge im Gegenſatz<lb/>
zu den herkömmlichen allein zu beachten. Von dieſer<lb/>
Seite alſo, werther Freund, ſteht Ihnen gar nichts im<lb/>
Wege, wenn Sie Abſichten auf die ſchöne Alberta ha¬<lb/>
<pb n="10" facs="#f0022"/>
ben — davon iſt man jetzt nach den Julitagen allge¬<lb/>
mein überzeugt, daß Graf Fips nicht reüſſirt.“ —</p><lb/>
<p>So viel aus jenem Briefe. Denke Dir nun den<lb/>
Grafen als einen Fünfziger, als einen Mann von den<lb/>
feinſten Sitten, dem gebildetſten, artigſten Betragen, der<lb/>
in allen Dingen Kenntniſſe, und für Alles große Em¬<lb/>
pfänglichkeit beſitzt. Es iſt wahr, ſein Wiſſen iſt meiſt<lb/>
oberflächlich; er hat die Klaſſiker geleſen aber nicht<lb/>
empfunden, er kokettirt mit den Griechen und ein<lb/>
abgeſchmackter hohler Römer läuft ihm hie und da da¬<lb/>
zwiſchen; er hat Geſchichte ſtudirt, weil er ſie aber oft<lb/>
an ſo verſchiedenen Fäden aufgereiht hat, ſo ſind ſeine<lb/>
Anſichten verworren geworden. Er hat von allen Re¬<lb/>
ligionsphiloſophemen genippt, iſt abwechſelnd Atheiſt,<lb/>
Deiſt, Proteſtant, Quäker und Pantheiſt geweſen und<lb/>
wie alle extreme Geiſter, die in der eignen Poſitivität<lb/>
keinen Haltpunkt finden, am Ende romaniſcher Katholik<lb/>
geworden, der aber noch immer mit Aufmerkſamkeit Re¬<lb/>
ligionsgeſpräche anhört. Sein Aeußeres iſt imponirend.<lb/>
Von hohem ſtarken Wuchſe hat ſein Gang jene adlige<lb/>
Gemeſſenheit und Sicherheit, die wir noch in unſrer<lb/>
frühen Jugend ſo oft an den damaligen Grafen und<lb/>
Baronen geſehen. Die Geberden, Geſticulationen, Be¬<lb/>
<pb n="11" facs="#f0023"/>
wegungen ſind weit, breit, aber ſicher gerundet. Du<lb/>
ſiehſt, wie viel auf den erſten Tanzmeiſter ankommt,<lb/>
denn ich bin überzeugt, daß ſich der Graf viel Mühe<lb/>
gegeben hat, die modernen, kürzeren Bewegungen zu<lb/>
erlernen. Natürlich geht er ganz modiſch gekleidet.<lb/>
Sein lockiges Haar iſt noch voll und dicht, wie das ei¬<lb/>
nes Jünglings, aber ſchneeweiß. Das giebt dem gan¬<lb/>
zen Geſichte, welches ſich ebenfalls durch einen ſehr wei¬<lb/>
ßen Teint auszeichnet, etwas Geiſterartiges, und die un¬<lb/>
ſtäten ſchwarzen Augen irren wie heimathlos umher.<lb/>
Der Schnitt des Geſichts iſt edel; eine Römernaſe er¬<lb/>
höht dieſen Eindruck. Nur der etwas breite eingeknif¬<lb/>
fene Mund und der untere Theil des Kopfes deutet dar¬<lb/>
auf hin, daß der Mann ſchon viel gelebt habe. Die<lb/>
Faltenlinien von den Naſenflügeln aus drängen die un¬<lb/>
tere Wange tief hinab nach dem Kinn. Dieſer untere<lb/>
Kopf hängt nur, und hat die Spannkraft verloren; er<lb/>
iſt das Bild ſeiner Charakterloſigkeit. Er redet faſt alle<lb/>
Sprachen und dem Anſchein nach alle gut, wenigſtens<lb/>
verſichert es Hyppolit vom Spaniſchen, William vom<lb/>
Engliſchen, Leopold vom Italieniſchen und ich höre es am<lb/>
Franzöſiſchen, das er keineswegs ſo altmodiſch wie die<lb/>
meiſten unſerer Ariſtokraten redet, die wie der junge<lb/>
<pb n="12" facs="#f0024"/>
Anacharſis plappern. Eins iſt überaus liebenswürdig<lb/>
an ihm: ſein Sinn für jede Art von Poeſie. Der<lb/>
Mann verdaut mehr Verſe in einem Niederſitzen als ich<lb/>
einen ganzen Monat lang im Stande bin zu verbrau¬<lb/>
chen, und hört Raiſonnements über Poeterei an, bis der<lb/>
Raiſonneur heiſer iſt. Ich glaube, er hat viel geliebt;<lb/>
er koſtet das kleinſte Lied durch und durch und hat wirk¬<lb/>
lich ein ſo ausgebildetes Gefühl dafür, daß ihm nicht<lb/>
die kleinſte Andeutung oder Beziehung entgeht. Dies<lb/>
iſt denn auch das ſchöne Band, welches ihm ſeine Toch¬<lb/>
ter feſt am Herzen erhält. Ich glaube wirklich nicht,<lb/>
daß er ihrer Neigung nur im Entfernteſten in den Weg<lb/>
treten würde, ſie müßte denn auf einen ganz veralteten<lb/>
jungen Mann fallen. Aber ich habe nichts als Beſorg¬<lb/>
niß mit der ſchönen Alberta. Seit einiger Zeit neigte<lb/>
ſie ſich offenbar mit großer Vorliebe zum alterthümlichen<lb/>
William, dieſem altengliſchen Stockjobber, wie Ihr ihn<lb/>
zu nennen beliebt. Ich glaube, ſein gläubiges Chriſten¬<lb/>
thum feſſelte die weiche furchtſame Seele. Da kam Hyp¬<lb/>
polit, das reizende böſe Geſchick der Weiber, und nun<lb/>
iſt die Verwirrung vollſtändig. Es iſt eine ſehr ſchlimme<lb/>
Sache mit Hyppolit. Wie oft hab' ich es ihm vorge¬<lb/>
ſtellt, daß es gar kein Rechtsverhältniß ſei, in das er<lb/>
<pb n="13" facs="#f0025"/>
ſich Frauenzimmern gegenüber begebe. Er geht jede Ver¬<lb/>
bindung ein, ohne von ſeiner Seite auch nur irgend<lb/>
etwas Andres zu gewähren, als daß er genießt, ſo lange<lb/>
es ſeine Laune ſo will. Auf meinen ernſten Tadel und<lb/>
meine eben ſo ernſte Verſicherung, daß ich ihn einſper¬<lb/>
ren laſſen würde, hätte ich Gewalt über ihn, erwiderte<lb/>
er lachend, daß er nie von einem Frauenzimmer Liebe<lb/>
verlangt, noch irgend einer mehr als augenblickliche Nei¬<lb/>
gung verſprochen habe. Es ſei ein rechtliches Contrakts¬<lb/>
verhältniß; daß man von der andern Seite oft mehr<lb/>
präſumire, wäre nicht ſeine Schuld. Was ſoll ich<lb/>
mit ihm anfangen? Soll ich ihn der Polizei anzei¬<lb/>
gen? Die betrachtet blos die moraliſch Buckligen,<lb/>
Lahmen ꝛc.; ſie iſt nur für äußere Uebel da, die jeder<lb/>
andere Menſch auch ſieht; ſoll ich ihm unaufhörlich<lb/>
Steckbriefe ſchreiben und ſeine Umgebungen vor ihm<lb/>
warnen, wie ein Gensd'armes mit blanker Klinge neben<lb/>
ihm herreiten? Wenn ich ihn nur überzeugen könnte,<lb/>
daß er unter unſern bürgerlichen Konſtellationen Unrecht<lb/>
habe, daß man dem Verbande einer Geſellſchaft Vieler¬<lb/>
lei, ſo auch dieſes zum Opfer bringen müßte. So lange<lb/>
das Verhältniß zwiſchen Mann und Weib noch nicht<lb/>
anders geordnet iſt als wie jetzt in das traurige Ein¬<lb/>
<pb n="14" facs="#f0026"/>
mal Eins der Ehe, ſo lange erfordert die Verpflichtung ge¬<lb/>
gen die neben mir Stehenden meine Aufmerkſamkeit, Scho¬<lb/>
nung, Vorſicht, ja Entſagung; Hyppolit kennt aber nur<lb/>
Verpflichtungen gegen ſich, darum iſt er eigentlich für kei¬<lb/>
nen civiliſirten Staat zu brauchen. Die perſönliche Frei¬<lb/>
heit iſt bei meiner Theorie durchaus nicht gefährdet, aber<lb/>
die Freiheit ſieht, nur die Schrankenloſigkeit iſt blind.<lb/>
Das Weib, was gleich mir die Ehe nur für eine Krücke<lb/>
der tauſend Schwachen, nur für ein leider noch immer<lb/>
nothwendiges Hülfsmittel der Geſellſchaft anſieht, das<lb/>
Weib, was ſich ſtark genug fühlt, die äußeren Nach¬<lb/>
theile der Geſellſchaft zu ertragen, ſobald dieſe den Be¬<lb/>
trug gegen ſich entdeckt — dies Weib ergiebt ſich mir<lb/>
mit Freiheit, und ſie freut ſich oder leidet wie ein ſelbſt¬<lb/>
ſtändig freies Weſen, jenachdem unſere Verbindung<lb/>
Freude oder Leid bringt; dies Weib ſuch' ich zu gewin¬<lb/>
nen, ſobald ſie mein Intereſſe für ſich erregt. Aber<lb/>
den Galeerenſclaven von Freiheit und Genuß zu reden,<lb/>
iſt grauſam: ein Weib, was in den gewöhnlichen Ban¬<lb/>
den der Geſellſchaft Nothwendigkeit ſieht, Befriedigung,<lb/>
Genüge findet, in Oppoſition gegen ſie alſo zu Grunde<lb/>
gehen müßte, ein ſolches Weib an ſich reißen und doch<lb/>
ihre Anſichten vom bürgerlichen Leben nicht annehmen<lb/>
<pb n="15" facs="#f0027"/>
wollen — das iſt Laſter. Und in ſolchem Falle iſt<lb/>
Hyppolit. Die Welt um ihn lebt im rechtlichen Frie¬<lb/>
denszuſtande, er aber zieht umher wie ein außerrechtlich<lb/>
erobernder Krieger, das iſt eine unverſchämte Bevorzu¬<lb/>
gung des Individuums gleich dem Abſolutismus, die ich<lb/>
verabſcheue, und doch kann ich mich nicht zu dem phili¬<lb/>
ſterhaften Handwerk entſchließen, Alberta, ſeine ſichre<lb/>
Beute, vor dem Unglück, was ihrer harrt, zu warnen.<lb/>
Weiß ich denn auch, ob das Mädchen nicht glücklich iſt,<lb/>
wenn ſie nur <hi rendition="#g">eine</hi> heiße Stunde unter den Strahlen ihrer<lb/>
Liebesſonne ruht? Wie iſt ſie glücklich, wenn ſie ihn nur<lb/>
ſieht, träumeriſch geht ſie mit uns umher, lächelt ſchmerz¬<lb/>
lich, ſpricht wenig, und iſt innig, weich wie ein Blu¬<lb/>
menblatt. Mit allen Waffengattungen iſt die Liebe in<lb/>
ihr ſanftes Herz gezogen, und hat Alles zum Kriegs¬<lb/>
ſtande ausgerüſtet: wenn der Feind der Liebeshinderniſſe<lb/>
in unſern Geſprächen zum Vorſchein kommt, da hebt ſie<lb/>
das ſchöne Köpfchen plötzlich muthig, und ihr Türken¬<lb/>
bund, den ſie um den Kopf trägt, wirft ſich in den<lb/>
Nacken und ſie fordert kühn alle Welt heraus. Alle Scheu<lb/>
iſt von ihr gewichen in ſolchen Momenten. In einem<lb/>
ähnlichen Geſpräche redete ich ihr in dieſen Tagen —<lb/>
wir promenirten in einem entfernten Theile des Gartens<lb/>
<pb n="16" facs="#f0028"/>
— aus vollem Herzen und mit inniger Ueberzeugung<lb/>
von der Freiheit jeder Art. Sie horchte mir mit ge¬<lb/>
ſenktem Haupe zu, plötzlich blieb ſie ſtehen, ſah mich<lb/>
mit den rührenden Blicken eines Engels, dem das Ge¬<lb/>
fühl die Bruſt ſprengen will, lange und innig an, faßte<lb/>
auf einmal mein Geſicht in ihre beiden Hände, legte<lb/>
das Köpfchen auf meine Bruſt und ſprach: „Sie ſind<lb/>
ein guter Mann“ — dann flog ſie ſchüchtern wie ein<lb/>
Reh von dannen. Wenn Hyppolit mit ihr ſprach, ſo<lb/>
ſchauerte ſie in Liebesluſt; ich hab immer gefürchtet,<lb/>
ſie werde ihm einmal öffentlich um den Hals fallen.<lb/>
Graf Fips läßt immer neue Kravatten und Fracks aus<lb/>
der Stadt kommen, ich glaube aber, er fängt allmäh¬<lb/>
lig an zu verzweifeln, wenigſtens ſpricht er ſchon ſehr<lb/>
lange von der Abreiſe. Er iſt in einer ſehr üblen Stel¬<lb/>
lung, und ich bewundre aufrichtig die Schaafsgeduld die¬<lb/>
ſes Menſchen, dies Treiben mehrere Wochen mit anzu¬<lb/>
ſehen. Uns bürgerliches Pack verachtet er natürlich im<lb/>
Grunde ſeines Herzens und in Verzweiflung richtet er<lb/>
hie und da das Geſpräch an den legitimen William,<lb/>
das iſt der einzige Knopf ſeines Rocks, auf den er ſich<lb/>
verlaſſen kann. Der Graf ſucht das Geſpräch immer<lb/>
allgemein zu machen, und das liebt Graf Fips nicht;<lb/>
<pb n="17" facs="#f0029"/>
die Unterhaltungen, welche er mit den Damen anknüpft,<lb/>
ſchnappen auch ſtets in großer Geſchwindigkeit ab; bei<lb/>
Hyppolit muß er befürchten, gar keine Antwort zu be¬<lb/>
kommen. Leopold, den er manchmal gern zum Beſten<lb/>
haben möchte, verwickelt ihn in poetiſche Geſpräche, aus<lb/>
denen er keinen Ausweg findet; mich hat er nie recht<lb/>
leiden mögen, nach einem neulichen Geſpräch über Adel,<lb/>
feine Manieren ꝛc., was ich Dir ſpäter mittheilen werde,<lb/>
haßt er mich unzweifelhaft entſchieden; er läuft wie ein<lb/>
verlorner Gedanke aus vergangner Zeit unter lauter<lb/>
fremden Büchern herum, rückt ſeine Brille, zupft den<lb/>
braunen Frack in die Taille, iſt ein Laffe — das ſind<lb/>
ſeine Vergnügen. Seit wir ein demokratiſches Treiben<lb/>
bei Tiſch vorgeſchlagen haben, iſt er ganz ſprachlos.<lb/>
Man aß früher an langer Tafel, und in den Sitzen<lb/>
herrſchte eine Art Rangordnung. Wir ſtellten dem Gra¬<lb/>
fen vor, daß alles Schöne und Große rund ſei, alle<lb/>
Ecken würden heutiges Tages abgeſchliffen — den Tag<lb/>
drauf ſpeiſ'ten wir an einem runden Tiſche und ſetzten<lb/>
uns, wie's eben kommt. Der Graf hat ſich nur aus¬<lb/>
bedungen, daß ich immer neben ihm ſitze, und da wir<lb/>
immer zuſammenſchwatzen, ſo ſitzt Camilla faſt immer<lb/>
zu meiner andern Seite, ſie müßte denn böſe auf mich<lb/>
<pb n="18" facs="#f0030"/>
ſein. Sie iſt ein ſehr liebenswürdiges Weſen, hat viel<lb/>
Verſtand, faßt ſehr ſchnell und iſt munter über und<lb/>
über. Du weißt, wie ich das liebe. Sie ſtellt ſich zwar,<lb/>
als ſchnelle ſie die Gefühle mit dem Finger fort, ich<lb/>
glaube aber aus einzelnen Gewitterſchlägen ihres Weſens<lb/>
ſchließen zu können, daß ſie der tiefſten Leidenſchaft fä¬<lb/>
hig iſt, da ſie zu den verſchloſſnen Gemüthern gehört —<lb/>
verſtehe mich recht: zu denen, welche alle Thüren des<lb/>
Weſens offen halten, die innerſte Herzensthür aber nur<lb/>
allein unter Thränen der ſchönſten Freude oder des tief¬<lb/>
ſten Leids öffnen, ſonſt aber ſo verſtellen, daß man gar<lb/>
keine Thür ahnen, und Alles an ihnen zu wiſſen glau¬<lb/>
ben möchte. Da ſie ein ſolch verſtocktes Gemüth iſt,<lb/>
ſo wird ſie einſt unendlich reicher als tauſend Andre be¬<lb/>
glücken können, aber auch unendlich glücklicher oder un¬<lb/>
glücklicher ſein. Alle innerſten Herzenskräfte harren näm¬<lb/>
lich noch ungeſchwächt ihrer Befreiung. Sie iſt hoch<lb/>
und ſehr ſchön gewachſen und hat ein äußerſt liebreiches<lb/>
Geſicht, lächelnde ſchalkhafte Augen, eine zierliche Stumpf¬<lb/>
naſe, einen kleinen üppigen Mund, der viel ſchwatzt<lb/>
und lacht und blendend weiße Zähne zeigt. Ihr volles<lb/>
lichtbraunes Haar flattert in zurückgeſtrichenen Locken in<lb/>
einen vollen, feiſten, ſchneeweißen Nacken, der wie zum<lb/>
<pb n="19" facs="#f0031"/>
Köpfen gemacht iſt. Ich nenne ſie darum oft Ludwigs<lb/>
Frau, und erkläre ihren öftern Eigenſinn und ihre Hart¬<lb/>
näckigkeit daher. Das thu' ich oft, weil ſie mich dabei<lb/>
immer auf den Mund ſchlägt. Wie ein bunter Vogel<lb/>
geht ſie gekleidet; ich habe ſie mehrmals darüber ver¬<lb/>
höhnt und bin deshalb von ihr ausgelacht worden, weil<lb/>
ich ſo wenig Farbenſchönheit und Farbenverhältniſſe be¬<lb/>
griffe. Und ſie hat den Sieg davon getragen, hat ſich<lb/>
mehrmals einfarbig gekleidet, und ich habe zugeſtehen<lb/>
müſſen, daß es nicht zu ihrem bunten Weſen paſſe.</p><lb/>
<p>Noch an jenem Abende, wo Alberta ſo erregt war,<lb/>
daß ſie mich faſt mit ihrem Geliebten verwechſelte, fand<lb/>
ſie ſich mit Hyppolit zurecht. Ich ſah zufällig der Scene<lb/>
zu, es war wirklich ein artiges Bild. Neben dem gro¬<lb/>
ßen Saale, wo wir oft ſind, iſt nur durch eine Glas¬<lb/>
thür getrennt und mehrere Stufen tiefer das Gewächs¬<lb/>
haus, wo ein Theil der Orangerie ſteht, der nicht Raum<lb/>
genug vor dem Schloſſe haben oder vielleicht die teut¬<lb/>
ſche Luft gar nicht vertragen mag. Ich ſuchte Camilla,<lb/>
die ſich nirgends ſehen ließ — der Saal war leer; ich<lb/>
gehe bis an die Glasthür und ſehe in der Tiefe der<lb/>
ſüdlichen Bäume Alberta ſinnend und träumend die<lb/>
Hände in den Schooß gelegt unter einem Feigenbaume<lb/>
<pb n="20" facs="#f0032"/>
ſitzen. Sie ſah wie Precioſa aus, die mit gebrochnem<lb/>
Herzen nachſinnt, ob ihr wohl Alonſo aus Madrid nach¬<lb/>
folgen werde. Da öffnet ſich die Thür an der andern<lb/>
Seite der Orangerie und einen Fandango ſingend kommt<lb/>
Hyppolit herangeſtürmt. Wie im Traum ſpringt das<lb/>
Mädchen auf und hebt die Arme. — Hyppolit, den<lb/>
nichts überraſcht, faßt ihre Hände, ſie ſinkt ihm an die<lb/>
Bruſt und umſchlingt ihn; er hebt mit beiden Händen<lb/>
ihren Kopf in die Höhe und küßt ſie. Die fremden<lb/>
Bäume und ich hinter der Glasthür, wir ſahen ſtill zu;<lb/>
mal' es aus das Bild.</p><lb/>
</div> <div n="2">     <dateline rendition="#right">Später.<lb/>
</dateline> <p>Der Graf holte mich geſtern vom Schreiben zum<lb/>
Spazirengehen ab. Ich bin ſehr verdrießlich, Freund,<lb/>
über all die Dinge, die ſich hier zuſammenfädeln; es<lb/>
iſt lächerlich, daß ich ſie Dir erzähle, der Du auf dem<lb/>
Markte der Welt Dich herumbewegſt. Aber ich denke,<lb/>
dieſer Mikrokosmus ſoll Dich doch unterhalten, ich fürchte<lb/>
er wird nur zu bald ſehr intereſſant. Der Graf war<lb/>
ſo unſicher, er fühlte ſo hin und her nach Dieſem und<lb/>
Jenem an mir und Hyppolit, daß ich nicht weiß, wie<lb/>
ich Dir's beſchreiben ſoll. Mir ward ganz heiß dabei,<lb/>
— es wurde alles ſo heirathlich, ſo bürgerlich ernſthaft,<lb/>
<pb n="21" facs="#f0033"/>
daß mir bald kein Zweifel blieb, der Graf wolle unſerm<lb/>
Weibertreiben ans Leben gehn. Ich konnte nicht klar<lb/>
heraustreten mit meinen Antworten, weil er es mit ſei¬<lb/>
nen Fragen nicht that, und ich ſolchergeſtalt leicht eine<lb/>
Betiſe begehen konnte; indeß ließ ich ihn doch nicht un¬<lb/>
deutlich merken, wie dieſe ganze Wendung der Fahrt<lb/>
nicht in meinen Kram paſſe, mir ſogar ſehr unangenehm<lb/>
ſei. Die Welt iſt doch wahrhaftig eine ſo große Hei¬<lb/>
rathskanzlei, daß man nur in ein Haus treten darf,<lb/>
worin ein weibliches Weſen wohnt, um beim Heraus¬<lb/>
gehn Heirathsfragezeichen auf dem Rücken zu haben.<lb/>
Wird nicht alle Geſelligkeit dadurch zu Grunde gerichtet!<lb/>
Sieh unſer Schloß an, wie iſt alles durch dieſe ver¬<lb/>
zweifelte Einzäunung zerriſſen, zertheilt! Graf Fips<lb/>
reiſ't ſchon ſeit 14 Tagen ab, und ärgert ſich alle Tage<lb/>
dreimal, daß er noch da iſt und beſchließt 10 Mal, mor¬<lb/>
gen werde er reiſen und immer nur ein Mal, daß er<lb/>
noch einen Tag warten wolle. Wenn die Sonne auf¬<lb/>
geht, da iſt die Erde unſchuldig und der unglückliche<lb/>
Liebhaber hofft das Beſte — dieſer Fips iſt ein Maul¬<lb/>
affe, aber er fühlt ſeinen traurigen Schmerz, einen Korb<lb/>
am Frackſchoß zu tragen, ſo gut wie Einer. Was ihm<lb/>
an Gefühl zur Empfängniß dieſes Schmerzes fehlt, das<lb/>
<pb n="22" facs="#f0034"/>
erſetzt die Eitelkeit; ich glaube, er wartet blos, weil er<lb/>
ſich fürchtet, leer in der Stadt anzukommen. Leopold's<lb/>
leichter Sinn iſt ſogar gebrochen, er hinkt wie ein lah¬<lb/>
mes Füllen hinaus in's Feld; man iſt ihm zu ernſt¬<lb/>
haft geworden, ſein Scherz erſchrickt vor den verkauf¬<lb/>
ten oder verſchenkten Augen, die keinen Blick für ihn<lb/>
haben. Für ihn iſt mir zwar am wenigſten bange;<lb/>
er iſt mir der Flußreiher in der Fabel, er naſcht am<lb/>
Beſten herum, bis ihn der Liebeshunger drängt, mit ei¬<lb/>
nem Gründling vorlieb zu nehmen. Ich höre, er hat<lb/>
ſich beim Paſtor und Förſter bekannt gemacht, und er<lb/>
tändelt wahrſcheinlich bereits von der Waldmaid zum<lb/>
Gotteslämmchen. Aber William iſt mir ein Gräuel,<lb/>
ſeine eigne philiſterhafte Abſonderungswuth rächt ſich<lb/>
fürchterlich an ihm: weil er Alles, die ganze reiche ſchön<lb/>
Welt zu Zwei und Zwei abſchachteln möchte wie in<lb/>
eine traurige dumpfe Arche Noäh, ſo iſt er nun ſelbſt<lb/>
ein verlaßnes, troſtloſes Weſen. Seit ſich Alberta ſo<lb/>
entſchieden mit allen Kräften zu Hyppolit wendete, iſt<lb/>
dieſer William ein wahrer Cromwell, der Alles maltrai¬<lb/>
tiren möchte. Er iſt ingrimmig, grob, ungezogen, ja<lb/>
boshaft wie ein verwöhnter Knabe. Er ärgert Alles. Das<lb/>
iſt nun jene chriſtliche Liebe, welche der Mann auf der<lb/>
<pb n="23" facs="#f0035"/>
Lippe trug. Weil er keine Freiheit kannte im Glauben<lb/>
und Gefühl, ſo weiß er nun auch keine zu geſtatten.<lb/>
Er iſt auch in der Eiferſucht Fanatiker und Schwärmer;<lb/>
er iſt ſehr unangenehm. Es iſt kein Schmerz in ihm, ſon¬<lb/>
dern Grimm. Ich ſelbſt bin aus meiner Ruhe aufge¬<lb/>
ſtört, weil ich die fröhliche Camilla täglich mit verwein¬<lb/>
ten Augen ſehe, weil ich kein heitres Wort mehr von ihren<lb/>
Lippen höre, weil mich das gute Mädchen innig dauert,<lb/>
und ich durchaus nicht weiß was ihr fehlt. Sollte<lb/>
das unglückliche Mädchen etwa auch den Mörder Hyp¬<lb/>
polit lieben?! Nun ſieh, was ſind das für Dinge,<lb/>
was iſt das für unnütze Verwirrniß, die das Leben un¬<lb/>
klar, unerquicklich macht. Ach, ich bin ärgerlich! Als<lb/>
gäb' es auf der Welt keine andern Beziehungen mehr<lb/>
als zwiſchen Mann und Weib! Ich bin der traurigen<lb/>
Camilla ſelbſt ſo gut geworden, daß ich in mir ſelbſt<lb/>
Verwirrung fürchte. Und nun führt das Geſchick die<lb/>
Gräfin Julia hieher, und das Haus wird ein Tollhaus.<lb/>
Ich will die Sache erſt noch etwas reifen laſſen, eh' ich<lb/>
Dir breiter davon ſpreche. Wir geben uns alle mögliche<lb/>
Mühe, wichtige, ſpannende, ja verletzende Geſpräche über<lb/>
allgemeine Gegenſtände auf's Tapet zu bringen, ſobald<lb/>
wir bei Tiſch oder beim Thee alle verſammelt ſind, <hi rendition="#g">da</hi><lb/>
<pb n="24" facs="#f0036"/>
mit die große Spannung und Zerriſſenheit der Geſell¬<lb/>
ſchaft zugedeckt werde. Höre eines derſelben.</p><lb/>
<p>William behauptet in ſeinem Grimm, daß die<lb/>
häusliche Einrichtung in den höheren Bürgerhäuſern be¬<lb/>
quemer ſei, als in den meiſten ſogenannten vornehmen,<lb/>
adlichen Häuſern; der Adel wohne oft ſchöner, aber ſelten<lb/>
ſo gut als der wohlhabende Bürgerliche. Fips nahm<lb/>
die plump angefangene Sache eben ſo plump auf, und<lb/>
reizte mich, ſie fortzuführen. Ich ſagte, der Vornehme<lb/>
kenne die häuslichen, kleineren, faſt trivial ausſehenden<lb/>
Bequemlichkeiten im Leben ſelten — er wohne vielleicht<lb/>
in der brillanteſten Stube, aber es ſei in der ganzen<lb/>
Stube kein wollüſtiger Winkel, wo er ſich im Körper<lb/>
oder Faulheitsdrange ganz ausſtrecken könne, es ſeien<lb/>
ſo viel Herrlichkeiten aufgehäuft, daß er etwas zu zer¬<lb/>
ſchlagen fürchte, es fehle das Lauſchige, Behagliche der<lb/>
Wohnung, eine Hauptblüthe der Kultur, die Horaziſche<lb/>
Vermiſchung des Nützlichen mit dem Angenehmen, des<lb/>
Angenehmen mit dem Schönen, die Hauptſumme all<lb/>
dieſer Dinge: das Bequeme gehe den ſogenannten Vor¬<lb/>
nehmen meiſt ab. Sie leben ewig im Frack — war<lb/>
ich keck genug zuzuſetzen — ſie gehen auch zu Hauſe<lb/>
in kurzen ſeidnen Strümpfen umher, mit denen man<lb/>
<pb n="25" facs="#f0037"/>
keinen Sprung wagen darf, ohne fürchten zu müſſen,<lb/>
daß ſie platzen. Und das kommt daher, weil Alles<lb/>
an ihnen auf die Oberfläche, auf die <hi rendition="#g">Erſcheinung</hi><lb/>
berechnet iſt; ſie ſchätzen Alles nach dem, wie es in<lb/>
die Augen fällt, wie es <hi rendition="#g">ſcheint</hi>, niemals nach dem<lb/>
wie es <hi rendition="#g">iſt</hi>; daher ihr oberflächliches Wiſſen, daher die<lb/>
hiſtoriſche Erſcheinung, daß faſt alle geſellſchaftlichen<lb/>
und ſonſtigen Entdeckungen von der nicht vornehmen<lb/>
Klaſſe ausgegangen ſind. Daher ihr Wohnen, ihre<lb/>
Kleider, Formen, die ſogenannten ſeinen Manieren —<lb/>
es iſt Alles heller Sonnenſchein auf einer Schneeflur;<lb/>
es ſieht Alles glatt, weiß, glänzend, ja ſchimmernd aus,<lb/>
und iſt doch unerquicklich, kalt und unbequem. Es<lb/>
fehlt in dieſem Ganzen das Innerliche, das Herz. Sie<lb/>
bringen’s, wenn es hoch kommt, bis zum Geiſt, nim¬<lb/>
mer bis zur Seele; das liegt am ganzen Zuſchnitt:<lb/>
ſie wollen von Jugend auf glänzen, nicht aber wärmen.<lb/>
Hyppolit ſetzte hinzu, daß die eigentlich vornehmen Leute<lb/>
nur die Staffage der Welt ſeien, und daß darum die<lb/>
Ausnahmen unter ihnen, welche tiefer gehen und fühlen<lb/>
und ausfühlen wollen, meiſt unglücklich würden. Al¬<lb/>
berta ſchrack zuſammen, und ſah den Sprecher, mit einem<lb/>
Blick ſchneidenden Schmerzes an. Fips machte ein<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">II</hi>. 2<lb/>
</fw>
<pb n="26" facs="#f0038"/>
verächtliches Geſicht und ſagte gar nichts. Der Graf<lb/>
aber ſchien ebenfalls verletzt zu ſein und meinte, das<lb/>
ganze Raiſonnement ſei ſehr einſeitig, und das Ganze<lb/>
ſei von einem Winkel aus angeſehen. Es wäre viel¬<lb/>
leicht etwas daran richtig, wenn man die hiſtoriſche<lb/>
Stellung das Adels, dem der Angriff doch unzweifel¬<lb/>
haft gelte, auf eben dieſe Weiſe darthun könne. Der<lb/>
Adel, nahm Hyppolit das Wort, hatte eine in der<lb/>
ganzen Conſtruktion der Geſellſchaft begründete Stellung,<lb/>
er war ein integrirender, lebendiger Theil des Staats¬<lb/>
lebens, mit einem Worte, er war Leben, als es nur<lb/>
Herren und Sklaven gab. Die herrſchende Klaſſe, die<lb/>
aus den Anführern oder den Kriegern oder den Ero¬<lb/>
berern beſtand — denn nur das Schwert war das Kri¬<lb/>
terium — wurde der Adel, ſie geſtatteten Einem, Fürſt<lb/>
zu ſein, und hielten ihn nur ſoweit in Zaum, daß er<lb/>
ihrer Theilnahme am Herrenrechte nicht zu nahe trete.<lb/>
Allmählig machten ſich aber die Sklaven durch ihre<lb/>
heranwachſende Maſſe, durch Erfindungen, durch Gelehr¬<lb/>
ſamkeit geltend, das Schwert reichte nicht mehr ganz<lb/>
aus; da ſprach der Adel die Vergangenheit um Hülfe<lb/>
an, er erfand die Stammbäume, die Ahnen; an die<lb/>
Stelle des Schwertrechts trat das hiſtoriſche. Der<lb/>
<pb n="27" facs="#f0039"/>
Verzug des größeren Beſitzes machte es ihm noch lange<lb/>
Zeit möglich, eine höhere Klaſſe zu repräſentiren. Der<lb/>
ſpeculative Geiſt des Bürgers riß nach und nach einen<lb/>
großen Theil dieſes Beſitzes an ſich, die Gelehrſamkeit<lb/>
wurde immer flüſſiger, man fing an, die Beſtandtheile<lb/>
der Geſellſchaft zu prüfen, der Adel war genöthigt zu<lb/>
<hi rendition="#g">glänzen</hi>, weil ſein Kern verdorrt war. Alle höheren<lb/>
Thätigkeiten des Menſchen drängten ſich allmählig in<lb/>
einen Früchteknoten zuſammen, es entſtand die Bildung<lb/>
und ſie ſtürzte den Adel, weil ſie das Kriterium des<lb/>
Schwertes und der Ahnen vernichtete. Die Allgemein¬<lb/>
heit ward vernünftig und es wurde ein lächerlicher Be¬<lb/>
griff, auf eine höhere Stellung in der Geſellſchaft An¬<lb/>
ſprüche zu machen, weil es die Vorfahren gethan.</p><lb/>
<p>Aber mein Gott, begann Graf Fips, es muß<lb/>
doch ein Unterſchied exiſtiren. Er erhielt lange keine<lb/>
Antwort, weil Jeder lachte. Das Geſpräch ſchien ab¬<lb/>
gebrochen und der kleine Leopold knüpfte es ſpaßhaft<lb/>
mit einer Antwort für Fips wieder an. Allerdings,<lb/>
ſagte er, ein Unterſchied zwiſchen Klugen und Dummen,<lb/>
und der exiſtirt noch. Der Graf Topf ſchwieg. Wil¬<lb/>
liam aber erhob ſeine Stentorſtimme und vertheidigte<lb/>
das Mittel der Erinnerungen, was Tauſende aufreize,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2*<lb/>
</fw>
<pb n="28" facs="#f0040"/>
beſſer zu ſein, als ſie ohne ſelbiges ſein würden. Er<lb/>
ſei nicht eben für den Adel, aber wenn man ſolches<lb/>
Verhöhnen alles Herkommens und hiſtoriſchen Rechtes<lb/>
zugäbe, ſo bräche das jakobiniſche Vernunftrecht unheil¬<lb/>
voll über alles herein und nichts ſtünde mehr ſicher.<lb/>
Ich erwiderte ihm, daß nichts beſtehen ſolle, was nicht<lb/>
vernünftig ſei, daß darüber kein Zweifel mehr obwalte,<lb/>
und man nur über die Art und den Weg, alten Schutt<lb/>
wegzuräumen uneins wäre. Die gemäßigten Reformer<lb/>
wollten kein Privatrecht verletzen, um allgemeines Recht<lb/>
zu erzeugen. Der Adel ſelbſt aber ſei nicht einmal<lb/>
ein Privatrecht, ſondern nur ein uſurpirter Titel einer<lb/>
alten Gewalt, die Gewalt ſei aber geſtürzt und ein<lb/>
König ohne Land ſei ein Narr, wenn er ſich noch<lb/>
König nennen und von Hofceremonien umräuchern laſſe.<lb/>
Der Adel ſei für wahnſinnig zu erklären — fuhr Hyp¬<lb/>
polit fort — wenn er noch in Generalsuniform ein¬<lb/>
hergehen wolle, während er längſt mit der großen Men¬<lb/>
ge in Reih' und Glied marſchiren müßte. „Wollen<lb/>
Sie nicht „ſchwach“ ſagen?“ ſchaltete Graf Topf ein.</p><lb/>
<p>Du ſiehſt, wie gereizt das Geſpräch wurde. Ich<lb/>
verſuchte einzulenken, und mich auf den Anfangspunkt<lb/>
der Unterhaltung, den Mangel des bequemen warmen<lb/>
<pb n="29" facs="#f0041"/>
Lebens beziehend, ſetzte ich hinzu: Es iſt aber auf der<lb/>
andern Seite etwas, was der Adel aus ſeiner Herrſcher¬<lb/>
zeit behalten hat, und was wir ihm immer noch nicht<lb/>
haben gleich thun können, das iſt die <hi rendition="#g">leichte</hi> Art zu<lb/>
leben. Er lebt geflügelter, freier, weil er ſich hoch ge¬<lb/>
ſtellt glaubt, ſeine Geſchäfte ſind ihm Nebenſache, der<lb/>
Genuß des Lebens aber Hauptſache. Er weiß mehr<lb/>
zu genießen, weil er mehr ſucht. Die Mühen der Jahr¬<lb/>
hunderte, durch welche wir bis hieher gekommen ſind,<lb/>
laſten noch lähmend auf unſern Schwingen. Der Adel<lb/>
hat keine Mühen gekannt, drum iſt ſein Weſen leichter,<lb/>
drum verfällt er nicht in den Irrthum, das Geſchäft<lb/>
für den Zweck anzuſehen, wie es z. B. unſer Kauf¬<lb/>
mann thut. Unſer höherer Bürgerſtand lebt bequemer,<lb/>
weil er von Jugend her immer noch eine Flügelthür<lb/>
ſeines Herzens offen ſtehen hat und innerlich zu voll<lb/>
iſt, um blos auf das Aeußere zu ſehen; er erbt kein<lb/>
Anſehn, muß alſo ſein Reiſegeld verdienen — aber der<lb/>
Adel lebt leichter, weil er von Jugend auf ſorglos iſt.<lb/>
Er kennt unſre Hypochondrie, die Krankheit der Mühe,<lb/>
nicht. Indeß, der Sieg iſt ſchon lang erkämpft, und die<lb/>
Noth des Kampfes wird bald vergeſſen ſein, dann er¬<lb/>
werben wir auch dieſen Vorzug, dann wird der Adel<lb/>
<pb n="30" facs="#f0042"/>
nicht nur getadelt, er wird verlacht werden, wie jeder<lb/>
banquerotte Kaufmann, der noch nach Goldſtücken rechnet.</p><lb/>
<p>Aber der Menſchen Sinn trachtet nach Bevorzu¬<lb/>
gung — hub Graf Topf an — nur das moraliſche<lb/>
Streben bändigt ihn; unter den Siegern über die<lb/>
hiſtoriſche Klaſſe bildet ſich wieder eine Ariſtokratie, die<lb/>
Phaſen der Geſchichte ſind nur ein Wechſel der herr¬<lb/>
ſchenden Klaſſen, aber kein Aufhören derſelben; der<lb/>
neue Feind iſt die Geldariſtokratie und wahrlich, meine<lb/>
Herren, ſie iſt noch platter und proſaiſcher, ſie hat nicht<lb/>
einen Funken von Poeſie, und grade das Extrem des<lb/>
Adels, das troſtloſe Geſchäft, ſchwingt ſich im Gewande<lb/>
der Induſtrie auf den Thron, mir ſchaudert vor dieſer<lb/>
neuen, blos rechnenden Herrſchaft, wo die Herzen nichts<lb/>
mehr gelten.</p><lb/>
<p>Ich gab ihm Recht und geſtand zu, daß wir<lb/>
ſehr auf der Hut ſein müßten, uns den Sieg nicht ſteh¬<lb/>
len zu laſſen, den Sieg der Bildung. Immer aber,<lb/>
fuhr ich fort, iſt das doch ein großer Schritt weiter,<lb/>
wenn der Erbariſtokratismus geſtürzt iſt, und wir viel¬<lb/>
leicht leider beim Geldariſtokratismus angekommen ſind,<lb/>
ſo ekelhaft dieſer auch ſein mag. Die nächſte Morgen¬<lb/>
röthe kann mir das Geld, einige Jahre können mir<lb/>
</p> </div> <div n="2"> <p>
<pb n="31" facs="#f0043"/>
die Gelehrſamkeit, das Wiſſen bringen — keine Ewig¬<lb/>
keit, kein Gott kann mir eine Vergangenheit, lächerliche<lb/>
Ahnen geben, wie ſie der Adel verlangt. Und darin<lb/>
liegt das Fundament zukünftiger Zeit, die vielleicht jetzt<lb/>
in Frankreich beginnt. Alle Wege müſſen offen ſein zu<lb/>
Allem — nicht unbedingte Gleichheit, aber unbedingt<lb/>
gleiche Befugniß zu Allem, das iſt die Looſung des<lb/>
neuen Jahrhunderts.</p><lb/>
<p>Erbt nicht der Sohn des Millionärs auch die<lb/>
Million? warf abgehend von meinem Schlußſatze der<lb/>
Graf ein. Hyppolit antwortete für mich: Er kann ſie<lb/>
morgen ganz oder zum Theil verlieren, und ſein Nach¬<lb/>
bar kann ſie gewonnen haben. Sie können Ihre Ah¬<lb/>
nen nicht verlieren, kein Nachbar kann ſie gewinnen,<lb/>
darin ruht der Widerſpruch mit der neuen Theorie: Al¬<lb/>
les muß für Alle erreichbar ſein.</p><lb/>
<p>Graf Fips meinte, ich hätte der feinen Manieren<lb/>
mit erwähnt, die würden nach dieſen barbariſchen An¬<lb/>
ſichten ganz zu Grunde gehn. Ich erwiderte ihm, daß<lb/>
ich die feinen Manieren allerdings für ein Produkt der<lb/>
Civiliſation anſähe, daß ich aber keinesweges an ihren<lb/>
Untergang ohne den Adel glaubte. Manches von dem,<lb/>
fuhr ich fort, was Sie, Herr Graf v. Fips, ſo nennen,<lb/>
<pb n="32" facs="#f0044"/>
dürfte allerdings verloren gehn; Manches von dem,<lb/>
was der Adel darunter verſteht, der aber nur eine<lb/>
Frucht mit ſchöner Schaale will, die ihren Zweck durch<lb/>
ihr Ausſehen erreicht habe, nimmer aber geöffnet zu<lb/>
werden brauche — die eigentlichen feinen Manieren<lb/>
ſind ein Ergebniß der höchſten Kultur, und die meiſten<lb/>
feinen Leute kennen ſie nicht, weil ſie eben nicht culti¬<lb/>
virt genug ſind. Es handelt ſich dabei natürlich nicht<lb/>
um ein Kompliment oder dieſe und jene Floskel, das<lb/>
iſt nichts als Tournüre, die durch einige Uebung wie<lb/>
das Tanzen von Jedem erlernt werden kann, und er¬<lb/>
lernt werden ſoll, denn ſie iſt die Bedingung des Er¬<lb/>
ſcheinens, und das Erſcheinen ſoll ſchön ſein. Es han¬<lb/>
delt ſich aber um das höchſte geiſtige Verſtändniß und<lb/>
um die ſchönſte und gewandteſte und geeignetſte Erſchei¬<lb/>
nung des Geiſtigen, es handelt ſich darum, wie die<lb/>
wiſſenſchaftliche Bildung ſchön und ſauber gekleidet in<lb/>
Geſellſchaft geht, und in paſſendem harmoniſchem Koſtüm<lb/>
und Ton auftritt — das iſt die Blüthe der Kultur,<lb/>
das iſt die feinſte Manier. Es iſt Sache des Kunſt¬<lb/>
ſinns und einer durchaus nicht verwerflichen Aeſthetik,<lb/>
der auch ich huldige, daß auch die äußere Erſcheinung<lb/>
angenehm gerundet ꝛc. ſei; der Tölpel verletzt mein<lb/>
<pb n="33" facs="#f0045"/>
äſthetiſches Gefühl, der gewandte Weltmann erfriſcht es,<lb/>
ſchon darum, weil jede Sicherheit im Zuſchauenden<lb/>
oder Mitbetheiligten Sicherheit erzeugt. Aber Alles das<lb/>
iſt ja nur Blatt und Blüthe der Kultur, die Frucht,<lb/>
der Kern, bleibt ewig die Hauptſache, und des Tölpels<lb/>
ſchönes gediegenes Wort wird mich immer erquicken,<lb/>
des Weltmannes fades Geſchwätz wird mich anekeln, weil<lb/>
der gebildete Menſch eben nicht wie die Ziege von<lb/>
Blättern leben kann, ſondern Früchte braucht. Es ſtellt<lb/>
ſich alſo dar, wie die Anbeter der feinen Manieren<lb/>
oben auf dem Schaum des Fleiſchtopfes ſchwimmen,<lb/>
den man abhebt und zur Erde wirft, nachdem er den<lb/>
Koch einige Sekunden durch die Gewißheit erfreut hat,<lb/>
das Fleiſch beginne gar zu werden. Sie künden Kul¬<lb/>
tur an, ſind aber keine. Dies Scheinen und Sein,<lb/>
Aeußere und Innere iſt der durchlaufende unterſchei¬<lb/>
dende Typus des ſogenannten Vornehmen und Ge¬<lb/>
bildeten. Es kommt dem ſogenannten feinen Menſchen<lb/>
nicht im Geringſten darauf an, die geiſtigen Intereſſen<lb/>
einer Geſellſchaft vor den Kopf zu ſtoßen, wenn er<lb/>
das nur mit einem zierlichen Komplimente thut —<lb/>
man ſpreche das Wichtigſte, erzähle, leſe das Inter¬<lb/>
eſſanteſte: ein geſellſchaftliches Unding, was ſich eben<lb/>
<pb n="34" facs="#f0046"/>
ereignet, bricht es ab, ſtört, und kein Menſch mit fei¬<lb/>
nen Manieren fragt, welcher Gedanke, welche Folgerung<lb/>
unterbrochen worden ſei — darum weil dieſe Manieren<lb/>
ihnen nur der Form, nicht der Gedanken halber da ſind;<lb/>
der Gedanke erzeugt bei ihnen nicht die Form, ſondern<lb/>
die Form den Gedanken. Darum iſt ihr Gipfel die<lb/>
Förmlichkeit, und nur die Auserwählten werden das,<lb/>
was die Römer <hi rendition="#aq">formosi</hi> nannten, äußerlich ſchön, mehr<lb/>
aber nicht. Jedermann aber weiß, daß Roms größte<lb/>
Männer nicht die <hi rendition="#aq">formosi</hi> geweſen ſind.</p><lb/>
<p>Das iſt z. B. gute feine Manier, um Ihnen<lb/>
durch ein Beiſpiel anzudeuten, was ich darunter ver¬<lb/>
ſtehe: dem Andern durch alle Schlangenwindungen des<lb/>
Gedankenproceſſes zu folgen, wo er ſtrauchelt ihm die<lb/>
Hand zu reichen, wo er eilt und fliegt, nachzueilen,<lb/>
nachzufliegen und wenn's wirklich geflogen iſt und man<lb/>
artig ſein will, dies bemerken — alle geiſtigen oder<lb/>
ſonſtigen Intereſſen des Anderen zu den eignen machen<lb/>
und mit Theilnahme verfolgen, der geiſtigen oder mo¬<lb/>
raliſchen Atmosphäre, die um ihn iſt, ungetheilte Auf¬<lb/>
merkſamkeit ſchenken — da kann manches Aeußere, eine<lb/>
herab gefallene Nadel, ein Zwirnknäul ꝛc. überſehen wer¬<lb/>
den: wenn man dem Beſten des Menſchen ſich anſchmiegt,<lb/>
<pb n="35" facs="#f0047"/>
ſo hat man die beſten Manieren, alles Andere iſt an¬<lb/>
genehme Zugabe. Wird es aber zur Hauptſache ge¬<lb/>
macht — ſetzte Hyppolit — Leerheit, Abgeſchmackt¬<lb/>
heit, Unkultur, und die feinen Perſonen, die ſich im¬<lb/>
mer und nur darin wohlbefinden können, dürfen nicht<lb/>
zu unſern gebildeten Ständen gezählt werden, weil ſie<lb/>
von Bildung nichts wiſſen und an hohlen Spielereien,<lb/>
an Firlefanz und Puppenkram genug haben. Und mei¬<lb/>
nen Sie denn, daß jene feinen Manieren ein Prä¬<lb/>
rogativ des Adels ſeien? Nicht einmal die letztern ſind<lb/>
es, und wir haben ſolcher bürgerlichen Affen genug.<lb/>
Es iſt eine lächerliche Schwäche von uns, daß wir den<lb/>
arroganten Titel „Adel“ noch immer geſtatten, daß<lb/>
wir ihn ſelbſt in unſerer Polemik noch immer gebrauchen;<lb/>
man nenne es „Junkerei“ oder ähnlich.</p><lb/>
<p>Man war ſtill, wir hatten zu heftig geſprochen; ich<lb/>
fürchte, unſere hieſige Geſellſchaft iſt der Auflöſung nahe.</p><lb/>
<p>Ich ſehe durch meine Glasthür Camilla einſam<lb/>
wandeln — leb' wohl für heute, ich will ernſtlich zu<lb/>
erfahren verſuchen, welcher Kummer das liebe Mädchen<lb/>
drückt, ich habe ſie ſehr gern. Leb' wohl!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="36" facs="#f0048"/>
</div> </div> <div n="1"> <head>19.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Camilla an Ludovico.</hi><lb/>
</head>     <dateline rendition="#right">Grünſchloß.<lb/>
</dateline> <p>Ich habe Unrecht gegen Sie, Ihre gegen mich ge¬<lb/>
richteten Vorwürfe ſind gerecht. Aber ehrlich und offen<lb/>
will ich gegen Sie bleiben; Sie haben mir Ihre Liebe<lb/>
und Hand angetragen, Sie haben mich damals über¬<lb/>
raſcht, ich war ein unerfahren Ding; ich wußte nicht,<lb/>
was ich verſprach. Warum mußten Sie aber auch ſo<lb/>
lang' von mir bleiben; warum kamen Sie nicht, wie<lb/>
Sie verſprachen, dies Frühjahr! Wie viel Schmerz<lb/>
wäre mir erſpart worden. Ich habe die Treue gegen<lb/>
Sie gebrochen. Ihr Verlobungsring liegt im Kaſten.<lb/>
Fürchten Sie nicht die Nachricht eines Exceſſes, es gilt<lb/>
nur die Treue meines Herzens. Valerius, ein Poet,<lb/>
kam zu uns, er warb um Niemand, lebte ruhig, harm¬<lb/>
los, dem Anſchein nach ohne Wunſch, ohne Verlangen<lb/>
nach irgend etwas an unſrer Seite und gewann ſich<lb/>
ſomit das, was er nicht ſuchte, unſre Theilnahme.<lb/>
Ich hatte ihn gern, und nur zuweilen dämmerte die Ver¬<lb/>
muthung in mir auf, daß er Ihnen gefährlich werden<lb/>
<pb n="37" facs="#f0049"/>
könnte. — Erlauben Sie mir dies Wort; Ihr letzter<lb/>
Brief berechtigt mich noch dazu. Aber ich ſchüttelte<lb/>
lächelnd den Gedanken von den leichten Schwingen mei¬<lb/>
nes Weſens; ich hoffte nichts als einen lieben, zuver¬<lb/>
läßigen Freund in ihm zu gewinnen. Sein unwandel¬<lb/>
barer Gleichmuth beſtärkte mich darin. Wie ein Blitz¬<lb/>
ſtrahl traf mich das Wetter. Vor einiger Zeit ſuch' ich<lb/>
ihn und Alberta, die im Garten promenirten. Ich biege<lb/>
um eine hohe Cypreſſenreihe und ſehe in der Tiefe des<lb/>
Gartens zwiſchen Bäumen eine Gruppe, die mich erſtarren<lb/>
machte, und mir eine traurige Gewißheit über mein In¬<lb/>
neres brachte. Alberta ruht an der Bruſt des Valerius.<lb/>
Heiße Thränen ſtürzten aus meinen Augen, ich fühlte,<lb/>
daß ich Ihnen untreu geworden, daß ich jenen unglück¬<lb/>
ſeligen Mann liebte. Keine Macht der Erde würde dies<lb/>
Geſtändniß über meine Lippen gebracht haben; Ihnen<lb/>
bin ich's ſchuldig. Vergeben Sie mir, vergeſſen Sie<lb/>
mich. Denken Sie mit Theilnahme an unſer grünes<lb/>
Schloß, wo außer meinem Leid ein breites Feld von<lb/>
Trauer ſprießt.</p><lb/>
<lg type="poem"> <l>„Ein Jüngling liebt ein Mädchen,</l><lb/>
<l>Das hat einen Andern erwählt;</l><lb/>
<l>Der Andre liebt eine Andre,</l><lb/>
<l>Und hat ſich mit dieſer vermählt.“</l><lb/>
</lg>
<pb n="38" facs="#f0050"/>
<p>Der Stifter meines Unheils wird ſelbſt unglücklich:<lb/>
Alberta liebt ſeinen Freund Hyppolit, ach und ich fürchte,<lb/>
dieſer liebt die ſchöne Gärfin Julia, die vor Kurzem<lb/>
hier angekommen iſt. Das Unglück hat ſich hier einge¬<lb/>
niſtet. Grüßen Sie innigſt Ihre Schweſter, o daß ich<lb/>
mein Leid in Ihren Buſen weinen könnte.</p><lb/>
<p>Die Bitte, mir nicht zu antworten, darf ich wohl<lb/>
nicht erſt ausſprechen. Vergeben Sie mir!</p><lb/>
<closer> <salute> <hi rendition="#g">Camilla.</hi><lb/>
</salute> </closer> <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="39" facs="#f0051"/>
</div> <div n="1"> <head>20.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Hyppolit an Julia.</hi><lb/>
</head> <p>Wir ſind in einem Hauſe und ich muß das todte<lb/>
geſchriebene Wort an Sie richten, dem warmen leben¬<lb/>
digen geſtatten Sie keinen Zugang. Warum verſchließen<lb/>
Sie ſich in Ihrem Zimmer, warum nehmen Sie mir<lb/>
meinen Tag, das Licht ihrer Augen? Iſt es meine<lb/>
Schuld, daß ich Sie ſpäter geſehen als die gute Al¬<lb/>
berta? Ich habe ein heißes glühendes Herz, mein Fräu¬<lb/>
lein, ich ſchwöre es Ihnen, ich will, ich werde Ihr<lb/>
kaltes Gemüth erwärmen; nur Ihre Hand reichen Sie<lb/>
mir, durch die Fingerſpitzen will ich mein Leben bis zu<lb/>
Ihrem Herzen treiben. Nie habe ich einem Weibe meine<lb/>
Liebe erklärt, Ihnen, Julia, ſage ich, daß ich vergehe<lb/>
in Liebesſehnſucht nach Dir. Du biſt meine Sonne,<lb/>
mein Mond, der ganze geſtirnte Himmel meiner Wün¬<lb/>
ſche, meine Erde, meine Welt, meine ganze Hoffnung<lb/>
auf Seligkeit. Antworten Sie mir, meine ganze Seele<lb/>
fleht, antworten Sie mir gütig, öffnen Sie Ihre Zim¬<lb/>
mer, ich muß Sie ſehen, ich verſchmachte in dieſer<lb/>
Wüſte. Ihr Anblick iſt mir die erfriſchende Quelle; ich<lb/>
<pb n="40" facs="#f0052"/>
renne mir den Kopf ein in dieſer Nacht. Sie ſind<lb/>
mein Licht, o leuchten Sie mit dem Meere des Lichts<lb/>
in Ihren Augen. Ich zünde das Schloß an, um Sie<lb/>
aus den Flammen zu tragen, Sie in Dampf und Gluth<lb/>
zu küſſen. — Weib, was mich unterjocht, ich <hi rendition="#g">liebe<lb/>
Dich</hi> Julia, Du weißt nicht was das heißt. Antworte<lb/>
mir, erſcheine! —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="41" facs="#f0053"/>
</div> <div n="1"> <head>21.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Valerius an Constantin.</hi><lb/>
</head> <div n="2"> <p>Warum ſchreibſt Du keine Zeile, Menſch? Lebſt<lb/>
Du nicht mehr? Ich muß alle Stärke des Gemüths<lb/>
zuſammennehmen, um in dieſem Drange der Dinge feſt<lb/>
zu ſtehen. Sollte Dir ein Unglück begegnet ſein, laß<lb/>
es uns bald wiſſen; ich will zu Dir kommen, Du haſt<lb/>
ja für die Freiheit gefochten, für das einzige Unwan¬<lb/>
delbare im Leben. Hier iſt viel Unheil. Camilla weicht<lb/>
mir aus, ſteht mir nicht Rede. Das thut mir unend¬<lb/>
lich weh. Alberta liegt krank, Hyppolit hat ihr das<lb/>
Herz gebrochen, der Südländer iſt raſſelnd in ihm<lb/>
aufgeſprungen, er raſ't in Liebe für die ſchöne Julia.<lb/>
Dieſe flieht ihn wie ein Reh den Wolf, und hält ſich<lb/>
mehrere Tage in ihren Zimmern verſchloſſen. Heut kam<lb/>
ſie zu Tiſch; im Augenblick als wir uns ſetzten, fuhr<lb/>
die Fürſtin Conſtantie vor. Nun iſt die Verwirrung<lb/>
vollſtändig. Hyppolit ſchäumt wie ein Eber, ich habe<lb/>
meine Noth, ihn in civiliſirten Schranken zu halten.<lb/>
Wäre dieſer Menſch ohne Bildung, man ſähe die Tha¬<lb/>
ten eines blutigen Barbaren. Der Graf iſt äußerſt nie¬<lb/>
dergeſchlagen und ſprach heute wehmüthige rührende<lb/>
Worte mit mir. „Ich bin alt geworden — ſagte er<lb/>
<pb n="42" facs="#f0054"/>
— und kann der Zeit nicht mehr voraus, ſie übereilt<lb/>
und mordet mich und mein armes Kind.“</p><lb/>
</div> <div n="2">     <dateline rendition="#right">Später.<lb/>
</dateline> <p>Eben erhalte ich eine Ausforderung von unbekannter<lb/>
Hand. Es werden da ſo viel Nichtswürdigkeiten auf<lb/>
mich gehäuft, daß ich ein entſetzlicher Verbrecher ſein<lb/>
muß. Es iſt doch unangenehm, auch nur für einen ein¬<lb/>
zigen Menſchen ein ſolcher Gegenſtand des Abſcheus zu<lb/>
ſein. Ich ſinne hin und her, weil mir der Gedanke<lb/>
aufſteigt, die Handſchrift ſchon irgendwo geſehn zu haben.<lb/>
Ich kann's nicht ausſinnen. Alle Anſchuldigungen ſind<lb/>
indeß ſo unklar, unbeſtimmt ausgedrückt, daß ich durch¬<lb/>
aus nicht genau weiß, welcher Uebelthat ich angeklagt<lb/>
werde. Weiber ſcheinen dabei betheiligt zu ſein; es iſt<lb/>
alſo wohl ein eiferſüchtiger oder Ritterdienſt thuender<lb/>
Mann. Und ſomit iſt die Sache vielleicht ein Mißver¬<lb/>
ſtändniß, denn ich wüßte doch wahrlich nicht, wem ich<lb/>
der Weiber halber etwas gethan haben ſollte. Der gute<lb/>
Mann verlangt keine Antwort, ſondern wird ſich in Kur¬<lb/>
zem ſelbſt melden. Soll ich offenherzig ſein? Die Sache<lb/>
iſt mir unangenehm, ich habe es neuerdings immer ge¬<lb/>
fürchtet, in eine Duellangelegenheit verwickelt zu werden,<lb/>
weil ich den fatalen Kampf meiner geſunden Anſicht<lb/>
<pb n="43" facs="#f0055"/>
mit meiner ſchwächlichen Empfindſamkeit vorausſah. Das<lb/>
Duell iſt mir verhaßt, und wenn ich an die ſogenann¬<lb/>
ten Skandäler auf der Univerſität zurückdenke, ſo kom¬<lb/>
men auch alle die Harlekinaden mit, aus deren bunten<lb/>
Lappen das ganze Studentenleben beſtand, und jene<lb/>
Paukereien erſcheinen mir wie ein ernſthaftes Spiel,<lb/>
bei dem leicht ein Unglück geſchieht. Wenn man aber<lb/>
die Harlekinsjacke ausgezogen hat, ſoll man auch das<lb/>
Spielen laſſen. Ich würde es von Staatswegen Nie¬<lb/>
mand verbieten, weil es eine Beſchränkung der per¬<lb/>
ſönlichen Freiheit wäre, und weil es wirklich Verhältniſſe<lb/>
giebt, von deren feinen Linien das bürgerliche Recht<lb/>
keine Kenntniß haben kann, da es ſeiner Natur nach<lb/>
<hi rendition="#aq">al fresco</hi> gemalt ſein muß. Ich kann es Niemand<lb/>
wehren, an den Vortheilen der Civiliſation keinen An¬<lb/>
theil nehmen zu wollen, ſobald er einen Andern, der das<lb/>
will, nicht ſtört. Wenn alſo ihrer zwei außer dem Ge¬<lb/>
ſetze begriffen ſein und ihre Angelegenheit durch Degen<lb/>
oder Kugel ſchlichten wollen, ſo ſoll man ſie gewähren<lb/>
laſſen. Aber man betrachte jedes Duell mit alſo miß¬<lb/>
trauiſchen Augen, als man es noch immer mit günſti¬<lb/>
gen thut. Man geſtatte Jedem, es unbeſchadet ſeiner<lb/>
äußern Ehre zurückzuweiſen; man blamire, verlache dieſe<lb/>
<pb n="44" facs="#f0056"/>
mittelalterliche Courage, das Vorrecht von Studenten<lb/>
und Soldaten, die es in Ermangelung eines beſſeren<lb/>
Kerns zum Mittelpunkte ihres Lebens gemacht haben,<lb/>
bei denen man keiner andern Eigenſchaft bedarf, um für<lb/>
vollkommen zu gelten. Die beſten Männer der Welt¬<lb/>
geſchichte dürften leichtlich nichts taugen, wenn man die¬<lb/>
ſen Duellmaaßſtab bei ihnen anlegen wollte, und doch<lb/>
iſt es Mode geworden, ſelbigen Maaßſtab an uns Alle<lb/>
anzulegen. Sind wir nicht wie die Kinder? Wenn<lb/>
ſich einer vor Dummheiten nicht fürchtet, ſo iſt er ein<lb/>
tüchtiger Mann, vor Klugheiten aber Furcht zu haben,<lb/>
ein Dummkopf zu ſein, das thut der Ehre nichts.<lb/>
Ich habe mich auf der Univerſität geſchlagen, weil —<lb/>
nun ja, weil ich Student war; ich werde mich wahr¬<lb/>
ſcheinlich jetzt wieder ſchlagen, weil ich ſchwach bin, oder<lb/>
wenigſtens nicht den Muth habe, allein ſtark zu ſein.<lb/>
Aber ich will mich beſſern, ich will mich an das Schreck¬<lb/>
bild gewöhnen, für feig zu gelten; es gehört ja doch wahr¬<lb/>
lich mehr Muth dazu, ihm ins Angeſicht zu ſehn als<lb/>
einer ſchmalen Kugelmündung. Wenn meine Beſſerung<lb/>
nicht ſo ſchnell von Statten geht, daß ich ſchon meinen<lb/>
jetzigen Ausfoderer heimſchicke, ſo ſoll er doch der letzte<lb/>
ſein, mit dem ich dieſe Narrheit treibe. Laß mich Dir's<lb/>
<pb n="45" facs="#f0057"/>
geſtehen, daß meine Schwäche durch meine Umgebung<lb/>
geſteigert wird: der Adel ſieht ſeinen Duellmuth für eine<lb/>
Prärogative an, womit er ſeine andern Prärogativen<lb/>
verdiene; wenn ich ihm den Unſinn des Duells noch<lb/>
ſo klar beweiſe, ſo zuckt er doch die Achſel und ſchwappt<lb/>
ſich auf den Bauch und ſpricht: „Man ſieht's doch<lb/>
gleich“ ꝛc. — Unter den Indianern mußt Du erſt an<lb/>
den Götzen, welchen ſie verehren, geglaubt haben, eh'<lb/>
Du ihnen beweiſen kannſt, daß der Götze ein Götze ſei.<lb/>
Ich will noch einmal mich gläubig ſtellen, und dann<lb/>
auf offnem Markte das Götzenbild zertrümmern. Es iſt<lb/>
ja doch gar zu lächerlich, jedem Laffen preisgegeben zu<lb/>
ſein, ſei's auch nur den Zeitpunkt betreffend, in welchem<lb/>
ich ihm zu Dienſt ſein muß. Man beſchäftigt ſich mit<lb/>
den höchſten Intereſſen der Menſchheit und iſt den al¬<lb/>
ten Reſten der Blutrache, dem fauſtrechtlichen Larifari<lb/>
unterworfen; man predigt auf der Kanzel und ſündigt<lb/>
hinter der Kirche. Der Krieg im Allgemeinen bleibt<lb/>
immer noch ein Akt der Barbarei, welcher wegen der<lb/>
Verſchiedenartigkeit der Stufen, auf denen die Völker<lb/>
ſtehen, noch immer nicht abgeſchafft werden kann; aber<lb/>
den Krieg im Kleinen ſollten wir doch wahrlich däm¬<lb/>
pfen können. Es iſt eine eben ſo große Dummheit,<lb/>
<pb n="46" facs="#f0058"/>
als wenn man den Kriegerſtand den übrigen voran¬<lb/>
ſtellt, ſtatt ihn nachzuſetzen: er iſt ein leider noch<lb/>
immer nothwendiges Inſtrument für ein Uebel, was<lb/>
durch Kultur immer geringer wird, ein Inſtrument was<lb/>
man mit Bedauern und Mitleid anſehen ſollte, weil es<lb/>
der redende Beweis unſerer Unkultur iſt. Iſt es wohl<lb/>
ſchon Jemand eingefallen, die Kanone mit Verehrung<lb/>
anzuſehen, weil man damit eine Maſſe Menſchen nieder¬<lb/>
ſchießen kann? Aber es iſt der alte Reſt der Erobe¬<lb/>
rung, des Lehnweſens, der Barbarei, wo nur das gel¬<lb/>
ten konnte, was große phyſiſche Gewalt entwickelte,<lb/>
was Furcht einflößte. Die Kultur beginnt mit Zer¬<lb/>
ſtören: man haut Wälder nieder, tödtet die wilden<lb/>
Thiere — wollen wir denn immer im Beginn der<lb/>
Kultur ſtehen bleiben und die barbariſchen Schutzmittel<lb/>
unſrer Staaten, die Kriegsheere vorn hin ſtellen; je<lb/>
höher der Kulturzuſtand eines Staates iſt, deſto tiefer<lb/>
tritt der rohe Krieg in den Schatten, deſto mehr ver¬<lb/>
ſchwindet dieſer rohe Muth, der den Profeſſions-Duel¬<lb/>
lanten nöthig iſt. Man lehre die Jugend, den Tod<lb/>
nicht zu fürchten, aber man lehre es auf eine civili¬<lb/>
ſirtere Weiſe. —</p><lb/>
<p>Die Fürſtin hat viel Gefolge mitgebracht. Es iſt<lb/>
<pb n="47" facs="#f0059"/>
ein buntes feſtliches Treiben hier eingekehrt, es geht<lb/>
Alles geputzt, und doch iſt Niemand vergnügt — wir<lb/>
leben auf einem Todtenacker, den man mit bunten<lb/>
Blumen beworfen hat. Hyppolit ſteht knirſchend wie<lb/>
ein Todesengel da und iſt vernichtend in Wort, Blick<lb/>
und Geberde. Ich habe ihn nie ſo beißend witzig,<lb/>
verſtändig, vornehm geſehen. Die kecke Fürſtin richtet<lb/>
oft das Wort an ihn, er wirft Dolche ſtatt Worte zu¬<lb/>
rück. Geſtern fragte ſie ihn nach Desdemona. Mit<lb/>
einer fürchterlichen Kälte erwiderte er: Eine Schlange<lb/>
hat ihr Leben vergiftet und ſie von dem Ort vertrieben,<lb/>
wo ſie glücklich war — jetzt iſt ſie wahnſinnig. Con¬<lb/>
ſtantie erbleichte. Ich fragte ihn ſpäter, ob es gräßliche<lb/>
Erfindung ſeines Grimmes ſei. Nichts weiter, erwie¬<lb/>
derte er, und reichte mir einen Brief. Er war aus<lb/>
Wien und von Desdemona angefangen; ſie ſchrieb mit<lb/>
herzzerreißender Sehnſucht, ihre Liebe ſtand auf einer<lb/>
Höhe, vor der ich ſelbſt ſchwindelte — die Fortſetzung<lb/>
war von einer uns unbekannten Dame, welche Hyppo¬<lb/>
lit mittheilte, daß Desdemona in ein hitziges Fieber<lb/>
verfallen ſei, und daß die Aerzte für ihr Leben und für<lb/>
ihren Verſtand Alles beſorgten. Möge es Dir beſſer<lb/>
ergehen als uns. Leb wohl.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="48" facs="#f0060"/>
</div> </div> <div n="1"> <head>22.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Julia an ihre Mutter.</hi><lb/>
</head> <p>Wie es mir geht, meine liebe, liebe Mutter? Gut —<lb/>
ſchlecht — die Worte paſſen nicht dafür; unglaublich<lb/>
wunderlich. Für Augenblicke fühl' ich mich beſeligt, ich<lb/>
ſchwimme in Blüthendüften, und dann kommt wieder<lb/>
ein langer Tag unausſprechlicher Angſt, kindiſcher Ver¬<lb/>
zweiflung. So leiten die Dichter gewöhnlich ein, wenn<lb/>
ſie ein verliebtes Mädchen einführen wollen; ich weiß,<lb/>
wie oft Papa darüber lachte, aber hier iſt es doch ein<lb/>
wenig anders. Ein junger Mann, von aller Welt<lb/>
kurz Hyppolit genannt — er ſoll der Sohn eines ſpa¬<lb/>
niſchen Grand ſein — macht mir auf eine beiſpielloſe<lb/>
Weiſe den Hof. Sein ſtürmiſches Weſen, mit dem er<lb/>
mich übereilte, hat mich tödtlich erſchreckt; was ich von<lb/>
der Fürſtin Conſtantie, die ſeit einigen Tagen hier iſt,<lb/>
vernehme, was ich an der unglücklichen Alberta ſehe,<lb/>
die ihn glühend liebt, und plötzlich von ihm verlaſſen iſt,<lb/>
flößt mir ein Grauen vor dem Menſchen ein. Und da¬<lb/>
bei iſt er zauberhaft ſchön, beredt, liebenswürdig —<lb/>
ach meine liebe Mutter! dafür iſt der Ausdruck erfun¬<lb/>
den: er iſt ein gefährlicher Menſch. Wenn Alles wahr<lb/>
<pb n="49" facs="#f0061"/>
iſt, was man vereinzelt von ihm hört, ſo iſt er ein ſol¬<lb/>
cher Ausbund von Laſterhaftigkeit, eine ſolche Größe<lb/>
von Untugend, daß man verſucht wird ihn zu bewun¬<lb/>
dern. Er weiß z. B. um Albertas heftige Neigung<lb/>
für ihn, er hat ſie hingenommen wie ein angenehm<lb/>
Geſchenk und vom Tage meiner Ankunft an nicht die<lb/>
mindeſte Notiz mehr davon gezeigt. Meinſt Du nun<lb/>
aber, daß er in ihrer Gegenwart befangen, auch nur<lb/>
im Mindeſten befangen wäre? Gott bewahre; er un¬<lb/>
terhält ſich harmlos, als ob gar nichts vorgefallen ſei.<lb/>
Mich verfolgt er mit den feurigſten Verſicherungen ſei¬<lb/>
ner Liebe; aber ſelbſt in ſeinen Bitten liegt etwas Wil¬<lb/>
des, Herausforderndes. Der Himmel weiß, was die<lb/>
Fürſtin gegen ihn hatte, ſie nahm in der erſten Zeit<lb/>
ihres Hierſeins unglaublich leidenſchaftlich Partei gegen<lb/>
ihn, ſie war immer ſo erregt, wenn ſie von ihm ſprach,<lb/>
daß ich eine Zeitlang glaubte, ſie habe eine glühende<lb/>
Neigung in die Livr<hi rendition="#aq">é</hi>e des Haſſes gekleidet — es war<lb/>
ein auffallender Anblick, dieſe ſtolze gewaltige Frau und<lb/>
den imponirenden Hyppolit einander gegenüber ſitzen zu<lb/>
ſehen: Conſtantie ſah ihm vornehm, feſt, ſtarr in die<lb/>
Augen, als erzähle ſie ihm eine Geſchichte von ſeiner<lb/>
eignen Nichtswürdigkeit; er gab die Blicke ſprühend zu¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">II.</hi> 3<lb/>
</fw>
<pb n="50" facs="#f0062"/>
rück, und warf einen ganzen blitzenden Wolkenhimmel<lb/>
mit lauter Zerſtörung und Verachtung in ihre Augen,<lb/>
der verächtlich heruntergezogene Mund ſprach die Er¬<lb/>
läuterung jener fürchterlichen Blicke. So oft er den<lb/>
Namen Desdemona ausſprach, war der Stolz der Für¬<lb/>
ſtin gebrochen, ihre Schlacht verloren — es iſt unver¬<lb/>
kennbar, daß ſich die beiden Leute gekannt, und viel¬<lb/>
fache Beziehungen zu einander haben. Conſtantie iſt<lb/>
heftig, leidenſchaftlich, ſogar rachſüchtig, weil ſie nicht<lb/>
nur eitel, ſondern ſtolz iſt — ſollte es ihr vielleicht mit<lb/>
Hyppolit wie der armen Alberta ergangen ſein! Ich<lb/>
will doch genau Acht haben, oder Hyppolit ſelbſt ein¬<lb/>
mal fragen — erinnerſt Du Dich nicht, liebe Mutter,<lb/>
wie verwegen ſie vorigen Winter in Berlin über der¬<lb/>
gleichen Dinge ſprach, wenn ſie des Donnerstags in<lb/>
unſere kleineren Geſellſchaften kam. Ich habe mich im¬<lb/>
mer vor ihrer Art zu lieben gefürchtet; ihre Neigungen<lb/>
ſind ein glühender Sirokko, und ſie paßt eigentlich ganz<lb/>
zu Hyppolit. Die gute Alberta hat einige Tage un¬<lb/>
ausſprechlich gelitten, jedoch es ſcheint mir wie eine hitzige<lb/>
Krankheit mit Heftigkeit, aber ſchnell vorübergehen zu<lb/>
wollen. Ihr zum Glück und uns Allen zur Freude<lb/>
iſt ein Herr Valerius hier, der auf Alle den wohlthä¬<lb/>
<pb n="51" facs="#f0063"/>
tigſten Einfluß ausübt. Er iſt der einzige, mit dem<lb/>
Hyppolit in ſeiner jetzigen Leidenſchaft, die aus aller¬<lb/>
lei Ingredienzien zuſammengeſetzt iſt, redet. Ich glaube,<lb/>
Hyppolit haßt die Fürſtin ebenſo, wie er mich zu lieben<lb/>
glaubt, und wenn ich dem Manne heute ſagte, ich<lb/>
liebe ihn, ſo theilte ich wahrſcheinlich in einigen Wo¬<lb/>
chen das Schickſal ſeiner Verlaſſenen — ich will aber<lb/>
mein Schickſal mit Niemand theilen, ich will mich<lb/>
durch nichts hinreißen, übereilen laſſen, ich will nicht<lb/>
dieſen Gefühlsaufwand, dieſe Stürme, dieſe Unebenheiten,<lb/>
dies unerſprießliche Geräuſch. Liebe Mutter, ich bin<lb/>
meines Vaters Tochter, ſchilt mir nicht dies mein Weſen.<lb/>
Es macht dieſe innere Ordnung nur mein Glück. Könnteſt<lb/>
Du Dich mit mir hier umſehen, wie die Neigungen, Lei¬<lb/>
denſchaften, Verhältniſſe bunt durch einander liegen, wie<lb/>
in einem ungeordneten Zimmer, Du würdeſt mit mir da¬<lb/>
vor zurückſchrecken. Solche Unklarheit, Verworrenheit<lb/>
meiner inneren Dinge iſt immer ein Unglück für mich,<lb/>
das mich zu Tode hetzte wie ein Geſpenſt. Darum lobte ich<lb/>
den Herrn Valer; faſt Alle lehnen ſich an ihn, weil er al¬<lb/>
lein feſt zu ſtehen ſcheint. Es iſt, als ob er mit Alberta in<lb/>
magnetiſchem Rapport ſtände, ſo wie er zu ihr tritt, ſchließt<lb/>
ſich die Blume ihres Schmerzes mit ihren Thränen, und<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3 *<lb/>
</fw>
<pb n="52" facs="#f0064"/>
das liebe Mädchen iſt mild, ſanft, ja manchmal ſogar<lb/>
heiter. Er ſpricht ſehr ſchön, nicht ſo glänzend wie<lb/>
Hyppolit, aber eindringlicher, gediegener; alle ſeine Ei¬<lb/>
genſchaften ſind nicht ſo blendend wie bei dieſem, aber<lb/>
alle ſind ſichrer, feſter, abgemachter. Ich liebe das<lb/>
ſehr. Auch Graf Topf iſt ihm ſehr zugethan, und die<lb/>
Fürſtin, welche ihn anfänglich ignorirte, weil er etwas<lb/>
ſparſam in den Annäherungs- und Höfllichkeitsformen<lb/>
iſt, geizt jetzt förmlich mit ſeinen Geſprächen. Er ſchafft<lb/>
uns die einzigen heimlichen Abendſtunden: wir ſitzen<lb/>
auf der Plattform des Schloſſes unter dem Zelte, ſehen<lb/>
auf der einen Seite nach den fernen Bergen, auf der<lb/>
andern nach der nahen Stadt und dem Fluſſesſpiegel,<lb/>
der zu ihr hinzieht; Hyppolit raſtet ſelten lange dabei,<lb/>
ſondern ſtürmt meiſt zu Pferd durch die Ebene und Va¬<lb/>
lerius bringt uns in das liebenswürdigſte Geſchwätz.<lb/>
Er hat zwar eigentlich ſelbſt abſcheuliche Grundſätze<lb/>
über Ehe, Staat und Menſchen, aber er verſteht es,<lb/>
das Wildeſte geordnet vorzutragen, intereſſant, wünſchens¬<lb/>
werth zu machen; die freien Dinge, welche Conſtantie<lb/>
äußert, ſind eigentlich bei weitem nicht ſo arg als die<lb/>
ſeinen, und doch klingen ſie mir ſo viel gräulicher. Es<lb/>
kommt vielleicht daher, weil ſie mir unweiblich dünken.<lb/>
<pb n="53" facs="#f0065"/>
Die Fürſtin vertheidigt zum Beiſpiel den Genuß aller<lb/>
Vergnügungen, auch wenn ſie nach unſern bürgerlichen<lb/>
Anſichten zu den verbotnen gehören. Sie hält z. B.<lb/>
die Ehe nur für eine Form, welche der äußeren Dinge<lb/>
wegen da ſei, und namentlich den materiellen Beſitz<lb/>
des Weibes ſichere. Es wird mir unheimlich, wenn<lb/>
ich eine verheirathete Frau ſo ſprechen höre — wenn<lb/>
dergleichen verwirklicht werden ſollte, ſo müßte ja ein<lb/>
troſtloſes Durcheinander entſtehen. Valer, welcher die<lb/>
Frauen ſelbſtſtändiger geſtellt ſehen will, und wunderlich<lb/>
genug von den neuen verwirrenden Zeitbewegungen Viel<lb/>
für uns erwartet, opponirte der Fürſtin in vielen Din¬<lb/>
gen. Er machte ſie darauf aufmerkſam, wie gerade<lb/>
jetzt das äußere Leben der Frauen in der Luft ſchwebe,<lb/>
wenn ſie ihren einzigen Haltpunkt, die Ehe, aufgäben;<lb/>
wie nur die ſtärkſten und edelſten Weiber einen Ueber¬<lb/>
gang zu beſſerem freierem Geſellſchaftsleben dadurch bil¬<lb/>
den könnten, daß ſie ſich der Ehe nicht unterwürfen,<lb/>
die neuen Begriffe aber auf alle Weiſe unterſtützten,<lb/>
weil nach der politiſchen Revolution die ſociale vor den<lb/>
Thoren läge, durch welche das Weib eine geſellſchaft¬<lb/>
liche Stellung erlangen würde. Das Chriſtenthum<lb/>
habe das Weib nur zur Hälfte frei gemacht, ſie müſſe<lb/>
<pb n="45[54]" facs="#f0066"/>
es ganz werden; der jetzige Durchgangspunkt aber bringe<lb/>
wie jedes Ringen nach neuen Zuſtänden, wie alles<lb/>
Halbe ſehr viel Unglück, und die Frauen müßten ſehr<lb/>
auf ihrer Hut ſein, da die öffentliche Meinung noch<lb/>
keinesweges ſo weit gebracht ſei, Toleranz gegen ſie zu<lb/>
üben. Die alten Verhältniſſe ſeien wie die alte Kirche<lb/>
in Auflöſung begriffen, die Rettung ſei nahe, aber<lb/>
die Gefahr doppelt groß. Ich ſchreibe Dir dieſe Dinge<lb/>
aus meinem treuen Gedächtniß; ich verſtehe wenig oder<lb/>
gar nichts davon, und ſie würden mich wie alles Aen¬<lb/>
dern beunruhigen, ſähen ſie nicht in dem Vortrage Va¬<lb/>
lers ſo abgemacht aus. Die Fürſtin proteſtirte feurig<lb/>
dagegen. Sie gab die eigentliche Auflöſung der Ehe<lb/>
und Kirche in den höheren Ständen zu, fand die Auf¬<lb/>
löſung vernünftig, verlangte aber das Beibehalten der<lb/>
alten Formen, welche die Gebildeten ſchützten und doch<lb/>
nicht beengten, der großen Maſſe aber nothwendig ſeien.<lb/>
Valer nannte das lächelnd Ariſtokratismus und gebrauchte<lb/>
den garſtigen Ausdruck, daß auf dieſe Weiſe die Welt<lb/>
verfaule. Geſchwüre müſſe man aufſchneiden, auch<lb/>
wenn es ſchmerze. Fi, — wie häßlich klingt das und<lb/>
doch fällt es mir jetzt erſt auf; im Munde des Man¬<lb/>
nes klang's nicht ſo. Herr William, einer der hieſigen<lb/>
<pb n="55" facs="#f0067"/>
Gäſte, vertheidigte hart und unduldſam das Beſtehende,<lb/>
und tadelte beide Anſichten, ſie ſeien unchriſtlich und<lb/>
darum unſittlich, löſ'ten das Fundament der Civiliſation,<lb/>
und untergrüben die Grundprincipien der Geſellſchaft;<lb/>
ſie ſeien die Ausgeburt des menſchlichen Dünkels, wel¬<lb/>
cher die Gottheit ſpielen und die ewigen Geſetze um¬<lb/>
ändern wolle. Die Menſchen hätten zu hundert Malen<lb/>
verſucht, das Chriſtenthum abzuſchaffen und ſeien im¬<lb/>
mer zu Schanden geworden; ihm verdankten wir alle<lb/>
Art von Bildung und es heiße auf die Barbarei zu¬<lb/>
rückdrängen, wenn man dergleichen Auflöſung predige —<lb/>
menſchlicher Verſtand ordne keine Welt, der göttliche<lb/>
ſei <choice><sic>nns</sic><corr>uns</corr></choice> in Chriſto zu Hülfe gekommen, und es heiße<lb/>
Gott läſtern, wenn man ſeine eignen Inſtitutionen ver¬<lb/>
beſſern wolle. Valer nahm das Geſpräch gegen ihn<lb/>
auf; ich kann Dir's nicht wiederholen, weil es für<lb/>
mich zu gelehrt wurde. Die Fürſtin lud Beide ein, in<lb/>
einigen Wochen auf ihrem Luſtſchloß einzukehren, wo<lb/>
ſich einen Monat hindurch viel Geſellſchaft zuſammen¬<lb/>
fände. Es ſei ein Geſundbrunnen in der Nähe, wel¬<lb/>
cher Valers nicht ganz feſter Geſundheit ſehr zuträglich<lb/>
ſein werde. Alberta ſah aufmerkſam und faſt ängſtlich<lb/>
drein und horchte. William nahm die Einladung ſehr<lb/>
<pb n="56" facs="#f0068"/>
dankbar an, Valer ſchlug ſie aus. Die Fürſtin war<lb/>
verletzt. Alberta ſchien erfreut; wir trennten uns. — —<lb/>
So eben iſt der Graf aus der Stadt zurückgekommen,<lb/>
und hat die wunderliche, aber wie er meint, zuverläſſige<lb/>
Nachricht mitgebracht, daß ſich unter den hieſigen Poe¬<lb/>
ten ein verkappter Prinz aus einem ſehr vornehmen<lb/>
Hauſe befinde. Du kannſt denken, welche Neugier dieſe<lb/>
Nachricht erregte; die Meinungen waren alle dafür, es<lb/>
könne nur Hyppolit oder Valerius ſein. Natürlich dauerte<lb/>
es auch nicht lange, daß Beide aus dem Fragen, Zi¬<lb/>
ſcheln, Ausholen erfuhren, um was es ſich handle.<lb/>
Hyppolit ſchlug ein tolles Gelächter auf, und verlangte<lb/>
unanſtändig, man ſolle ſeinen Vater nicht verunglim¬<lb/>
pfen, der ein Mauleſeltreiber in Catalonien ſei. Va¬<lb/>
lerius lachte ebenfalls und erklärte mit liebenswürdiger<lb/>
Offenheit, daß ſein Vater ein ſchlichter Landgeiſtlicher<lb/>
mit 400 Thlr. Gehalt wäre und noch ſechs Prinzen<lb/>
außer ihm und zwei Prinzeſſinnen auferzogen habe.<lb/>
Die Geſellſchaft war durch dieſe Erklärungen verſtimmt,<lb/>
und die Fürſtin fragte piquirt Valerius, ob es ihm ſo<lb/>
unangenehm ſei, für einen Prinzen gehalten zu werden.<lb/>
Der abſcheuliche Menſch antwortete ſehr ernſthaft „Ja.“<lb/>
Auf William rieth wunderlich genug Niemand, und ob¬<lb/>
<pb n="57" facs="#f0069"/>
wohl man die Vermuthung bei Hyppolit und Valerius<lb/>
noch keinesweges aufgab, ſo ging doch nun Alles auf<lb/>
den ſogenannten Proven<hi rendition="#aq">ç</hi>alen Herrn Leopold über. Die¬<lb/>
ſer kleine hübſche Mann iſt ſehr wenig auf dem Schloſſe<lb/>
zu ſehen, er ſtreift in der Umgegend umher und ſoll<lb/>
lauter demokratiſche Liebſchaften anknüpfen. Seine<lb/>
Freunde wußten nichts über ſein Herkommen und dem<lb/>
einfältigen Valerius fiel es erſt jetzt ein, daß er ſchon<lb/>
früher einmal von Leopold ſelbſt etwas Aehnliches ge¬<lb/>
hört, es aber vergeſſen habe. — —</p><lb/>
<p>— — Wir ſaßen eben Nachmittags im Garten,<lb/>
als der Kleine von ſeinen Streifereien ankam. Er hat<lb/>
wirklich ſo etwas Appartes an ſich, und iſt ſo fein und<lb/>
niedlich, als ſei er in Purpurwindeln gewickelt geweſen.<lb/>
Man fragte ihn; er that verlegen, läugnete nicht direkt,<lb/>
gab nicht eben zu — kurz beſtätigte Alles in dem vor¬<lb/>
gefaßten Glauben, und hat nun den immerwährenden<lb/>
Spott von Hyppolit, den Scherz von Valer zu erdul¬<lb/>
den. Jener nennt ihn nicht mehr anders als „Kleine<lb/>
Excellenz!“ Was mich anbetrifft, ich glaube der Prinz<lb/>
ſteckt anderswo. O Mutter, rath mir, hilf; Hyppolit<lb/>
überſtrömt mich mit feuriger Liebe; zuweilen komme ich<lb/>
mir wie die glückliche Omphale vor, zu deren Füßen Her¬<lb/>
<pb n="58" facs="#f0070"/>
cules ruht, und zuweilen wieder wie die unglückliche<lb/>
Proſerpina, welche der Gott der Unterwelt bedroht, und<lb/>
vom Lichte der Sonne hinwegreißen will.</p><lb/>
<p>O wie ſchmerzhaft iſt mir dieſe Unſicherheit, dieſe<lb/>
Verwirrung, welche die Männer anrichten! Unſre fröh¬<lb/>
liche muntre Camilla iſt— der Himmel weiß wodurch —<lb/>
vollſtändig umgewandelt. Sie iſt ſtill wie das Grab,<lb/>
und iſt wenig unter uns.</p><lb/>
<p>Eben erhalte ich einen Brief vom Vater aus Pa¬<lb/>
ris — ich werde Dir ihn beilegen — Adieu, tauſend¬<lb/>
mal Adieu, meine liebe zärtliche Mutter.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="59" facs="#f0071"/>
</div> <div n="1"> <head>23.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Valerius an Constantin.</hi><lb/>
</head> <p>Alſo wirklich krank biſt Du, gemüthskrank? Krank<lb/>
an Deinem neuen Frankreich — ich glaube Du haſt<lb/>
Recht mit Deiner Krankheit; ſie wollen Euer heißes<lb/>
Juliblut confisciren. Schreib' mir nur nicht ſo karg<lb/>
darüber — mehr, mehr, auch wenn es Wermuth iſt.</p><lb/>
<p>Heut Abend iſt plötzlich mein Gegner hier ange¬<lb/>
kommen; er kennt den Grafen und hat ihn unterrichtet.<lb/>
Eben war dieſer bei mir, ſehr ernſthaft und feierlich ge¬<lb/>
ſtimmt; von ſeiner ſonſtigen Wärme gegen mich keine<lb/>
Spur. Was muß der Menſch für Dinge ihm geſagt<lb/>
haben! Ich ging mein Leben durch und fand durchaus<lb/>
keinen Anhaltspunkt. Deshalb verſicherte ich dem Gra¬<lb/>
fen, es müßte nothwendig ein Irrthum ſein. Mit<lb/>
wunderlicher Beſtimmtheit verſicherte mir dieſer, es ſei<lb/>
keiner, und der Fremde habe den triftigſten Grund mich<lb/>
zu fordern. Natürlich erklärte ich, daß vom Duell keine<lb/>
Rede ſein könne, bevor ich von der Urſache unterrichtet<lb/>
und mit dem Narren, der Perſon, welche mich durch¬<lb/>
aus todtſchießen wolle, bekannt gemacht ſei. — Auf<lb/>
des Grafen Bitte, nicht darnach zu fragen, auf ſeine<lb/>
<pb n="60" facs="#f0072"/>
heilige Verſicherung, daß Alles in vollgültiger Richtig¬<lb/>
keit ſei, habe ich mich zu der wunderlichen Farce ent¬<lb/>
ſchließen müſſen, ein Duell mit Jemand einzugehen, den<lb/>
ich nicht kenne, deſſen Vorwürfe und Zornesgründe mir<lb/>
unbekannt ſind. Morgen früh werden ſich zwei Leute<lb/>
im Park ſchießen. Der Eine tritt wie eine Sache, wie<lb/>
ein Pfahl ans Ziel hin, der Andre aber wird, Gott<lb/>
weiß, weſſen Ehre durch einen Schuß auf dieſen Pfahl<lb/>
reinigen. O Welt, mit wie viel Fratzenbildern biſt du<lb/>
eingezäunt!</p><lb/>
<p>Begegnet mir etwas Menſchliches, ſo bedaure die<lb/>
Enkel, daß ihnen ein Kämpfer für ihre Freiheit gefallen<lb/>
iſt, beneide die jetzt Herrſchenden, daß ſie einen unver¬<lb/>
ſöhnlichen Feind ihrer Herrſchaft weniger haben. Ich<lb/>
habe nur ein großes Intereſſe auf dieſer Welt, das iſt<lb/>
die Freiheit, nur weil ich noch für ſie ſterben kann,<lb/>
würd' ich ungern im Fratzenkampfe untergehen. — —</p><lb/>
<p>Eben höre ich mit tiefem Schmerz, daß Camilla<lb/>
bei Ankunft des Fremden außer ſich gerathen iſt, ſich<lb/>
eingeſchloſſen, gepackt und ſo eben den Reiſewagen be¬<lb/>
ſtellt hat. Der Wagen rollt vor das Schloß — lautes<lb/>
Geräuſch auf der Flur, der Treppe. — —</p><lb/>
<p>Ich ging an die Thür und hörte eine fremde Stimme<lb/>
<pb n="61" facs="#f0073"/>
neben Camilla's; ich durfte nicht hin; es war offenbar<lb/>
der Fremde, und dem Grafen hatte ich verſprechen müſſen,<lb/>
ihm auszuweichen. — Alberta ſprach weinend dazwiſchen;<lb/>
ſie waren im Hausflur, ich eilte an mein Fenſter, Lich¬<lb/>
ter und Laternen erhellten den Raum vor dem Schloſſe,<lb/>
Camilla ging eilig auf den Wagen zu, wehrte mit<lb/>
der Hand Alle zurück, ſprang in den Wagen, und<lb/>
flog davon.</p><lb/>
<p>Das Schloß iſt einſam für mich, ich bin dem<lb/>
Mädchen ſehr gut geweſen. Die Löſung der Räthſel<lb/>
muß ich erwarten.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="62" facs="#f0074"/>
</div> <div n="1"> <head>24.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Hyppolit an Constantin.</hi><lb/>
</head> <p>Der Teufel iſt los und es gilt den ernſthaften Ver¬<lb/>
ſuch, ob wir ihn nicht beſiegen können. Ein Weib,<lb/>
das ich nicht gewinnen kann, ein Freund, deſſen Herz¬<lb/>
blut unnützerweiſe ſtrömt. Valerius ſchoß ſich heut Mor¬<lb/>
gen mit einem Fremden, der verlarvt auf der Menſur<lb/>
erſchien, und dem Graf Topf ſehr ernſthaft ſekundirte.<lb/>
Sie ſchoſſen ſich auf Barriere. Valer war vollkommen<lb/>
paſſiv dabei, blieb unverrückt auf ſeinem Platze ſtehen,<lb/>
und machte keine Miene anzugreifen. Deſto eiliger<lb/>
avancirte der Gegner. Als Valer die blutigſte Abſicht<lb/>
nicht mehr verkennen mochte, regte ſich ihm die Galle<lb/>
auch, er trat einen Schritt vor und drückte ab,<lb/>
im nämlichen Augenblick that's der Gegner auch —<lb/>
Blitz und Knall von beiden Seiten, Beide ſtürzen zu¬<lb/>
ſammen. Kaum fing ich meinen armen Freund noch<lb/>
in den Armen auf. Das Blut ſtürzte aus der oberen<lb/>
rechten Bruſt. Eh' ich ihn noch ins Haus bringen konnte,<lb/>
hatte ſich der Gegner aufgerafft, er war nur von einem<lb/>
Streifſchuß am Schlaf betäubt geweſen und kam ohne<lb/>
<pb n="63" facs="#f0075"/>
Maske zu uns heran. Valer, der nicht einen Augen¬<lb/>
blick die Beſinnung verlor, ſchien ihn ſogleich zu erken¬<lb/>
nen und machte — ſprechen konnte er nicht — eine<lb/>
unwillige Bewegung mit der Hand zum Zeichen, daß<lb/>
er ihm aus den Augen gehen möge. Der Narr konnte<lb/>
aber ſein Komödienſpiel nicht laſſen und fing an zu<lb/>
deklamiren, er ſei Clara's Bruder, und Valer habe ſeine<lb/>
Schweſter unglücklich gemacht, ein Brief, den er bei<lb/>
ſeiner Schweſter gefunden, habe es ihm verrathen — —<lb/>
Es wurde mir zu Viel, und ich drängte ihn mit Schul¬<lb/>
ter und Arm von meinem Freunde weg, ihn bedeutend,<lb/>
daß Epiloge vor einem ſchwer Verwundeten überflüſſig<lb/>
ſeien, und daß ich ihm mit meiner Sekundantenkugel<lb/>
den Weg zeigen würde, wenn er ſich nicht ſchleunig<lb/>
davon mache. Dem Grafen ſagte ich einige harte<lb/>
Worte wegen dieſes unziemlichen Betragens, er zog den<lb/>
Mann mit dem gelben Italienergeſicht fort. Ich trug<lb/>
Valer auf ſein Zimmer; es war ſehr früh am Tage.<lb/>
Niemand ſtörte mich. Der Graf hatte ſchon den<lb/>
Abend vorher nach einem Arzte geſchickt, der ward her¬<lb/>
beigeholt, und unterſuchte die Wunde. Die Kugel war<lb/>
dicht unter der Schulter hineingegangen und ſaß noch<lb/>
drinn. Der malitiöſe Schuft hatte wenig Pulver genom¬<lb/>
</p> <p>
<pb n="64" facs="#f0076"/>
men. Valer hatte noch kein Wort geſprochen; wir leg¬<lb/>
ten ihn ſo, daß er es bequemer hatte, und er forderte<lb/>
plötzlich den zögernden Arzt auf, raſch ans Werk zu<lb/>
gehn, die Kugel herauszuziehen und ihm rund und baar<lb/>
zu ſagen, ob es das Leben koſte, und wie lang' es dau¬<lb/>
ern könne. Der Arzt ſchien ein Tölpel zu ſein, machte<lb/>
dem armen Valer unſägliche Schmerzen, eh' er die Ku¬<lb/>
gel faſſen und herausbringen konnte, und zuckte dann,<lb/>
nochmals befragt, unſicher die Achſeln. Ich ſtieß den<lb/>
Narren weg, nahm die Unterſuchungswerkzeuge, und<lb/>
forſchte ſorgfältig, wie weit die Kugel gedrungen. Ich<lb/>
habe ja doch nicht umſonſt mit Cuvier am menſchlichen<lb/>
Körper die Lebensſtrömungen aufgeſucht. Mein Beſcheid<lb/>
war etwas tröſtlicher. „Es iſt Gefahr da, Valer, ſie<lb/>
kann aber abgewendet werden, wenn Du mehrere Tage<lb/>
ohne äußerliche und innere Bewegung ſtill ruheſt.“<lb/>
— „„Ich danke Dir, — ſagte er — berichte dem<lb/>
Manne noch, daß er ſeine fanatiſche Wuth aufgeben<lb/>
und verſichert ſein möge, er ſei im Irrthum über mich<lb/>
und ſeine Schweſter““ — „Ich will lieber dem Hans¬<lb/>
wurſt den Hals brechen“ — Valer machte lächelnd eine<lb/>
mißbilligende Bewegung; ich ging zum Grafen. Das<lb/>
ganze Haus war aufgeweckt und voll Beſorgniß, die<lb/>
<pb n="65" facs="#f0077"/>
arme Alberta, das gutmüthige Kind, hatte verweinte<lb/>
Augen, auch Gräfin Julia war da, und das ſchlimme<lb/>
Weib hat mich noch nie ſo angelegentlich um etwas<lb/>
gebeten als hier um Nachricht über Valer; ſelbſt die<lb/>
Fürſtin hatte ſich eingefunden, und ſtellte ſich beſorgt um<lb/>
unſern Freund. Der Graf begegnete mir, und war auf<lb/>
dem Wege zu uns; der gute alte Mann hatte geweint,<lb/>
und war in Todesangſt um ſeinen Liebling, dem er<lb/>
bereits im Herzen alles Mißtrauen abgebeten, was etwa<lb/>
die Anklage des Fremden erregt haben mochte. Ich<lb/>
theilte ihm Valers Auftrag mit; der Fremde war ſchon<lb/>
fort, er iſt Camillas Verlobter, und iſt ſeiner entflohe¬<lb/>
nen Braut nachgeeilt. Gott weiß, was der flüchtigen<lb/>
Camilla durch den Sinn gegangen iſt. Es hat mich<lb/>
gerührt wie alle Domeſtiken, ſchluchzend herankammen,<lb/>
um zu fragen, ob der gute Herr Valerius auch am<lb/>
Leben bleiben werde. Es iſt mir immer bewunderns¬<lb/>
werth an Valers eigentlich ſo vornehmem Weſen geblie¬<lb/>
ben, wie demokratiſch er die unter ihm Stehenden zu<lb/>
behandeln und dadurch zu feſſeln weiß. Es iſt nicht<lb/>
die niedrige Volksſchmeichelei, die ich eben ſo haſſe wie<lb/>
das Speichellecken eines Hofraths, es iſt das vertrau¬<lb/>
liche Zugeſtändniß, der Andre habe dieſelben Anſprüche<lb/>
<pb n="66" facs="#f0078"/>
wie er und nur die Mittel ſelbige geltend zu machen<lb/>
ſeien verſchieden, was dem Valerius ſo viel Herzen un¬<lb/>
ter der Volksmaſſe gewinnt. Es wäre entſetzlich, wenn<lb/>
der Tod ſeine Krallen in das ſchöne Herz ſchlüge. Ich<lb/>
habe Valer ſehr lieb. Selbſt ein allzu ſanguiniſcher Menſch<lb/>
brauche ich wechſelnde Wogen und Stürme, aber mein<lb/>
Auge ruht aus auf meines Freundes Spiegelfläche des<lb/>
innern Meeres. Ich bin gewiß, daß es ihm unſäglich<lb/>
viel koſten mag, ſo ruhig und geordnet zu ſein, die Ge¬<lb/>
danken, die oft ſo wild und toll ſind gleich den blut¬<lb/>
dürſtigen Thieren der Wüſte, alſo gezähmt zu haben,<lb/>
daß ſie wie ſtolze civiliſirte Löwen und Panther vor<lb/>
ſeinen Wagen einhergehen, ich bin überzeugt, daß es<lb/>
ſeine beſten Kräfte verzehrt, die umfaſſendſte Revolution<lb/>
im Buſen zu tragen und doch der Humanität keinen<lb/>
Augenblick zu vergeſſen. — Seine Gefahr hat das<lb/>
Unglaubliche vermocht: ſie hat eine Pauſe in meiner<lb/>
Leidenſchaft zu Julia hervorgebracht, ich darf und will<lb/>
jetzt nicht an das Weib denken, nach dem mein ganzes<lb/>
Weſen ſich breitet, wie der Sturmwind über die Fläche,<lb/>
die er bedecken, durchdringen, mit ſich fortreißen möchte.<lb/>
Es iſt nicht die gewöhnliche Koketterie in mir, daß mich<lb/>
ihr Widerſtand doppelt reize; ich habe immer despotiſch<lb/>
<pb n="67" facs="#f0079"/>
geliebt und nie darnach gefragt, wie der Gegenſtand<lb/>
meiner jedesmaligen Neigung mein Ich in ſich aufnahm,<lb/>
wenn ich mich ihm näherte, ich weiß, daß Valerius<lb/>
Recht hat, wenn er mich den fürchterlichſten Egoiſten<lb/>
der Liebe und darum unmoraliſch nennt — aber ich<lb/>
weiß auch, daß ich dieſe ſchöne Julia mit den ſchwim¬<lb/>
menden Herzensaugen mit der ganzen im Morgenthau<lb/>
der Jugend lüſtern hin und her ſchwankenden Geſtalt<lb/>
verfolgen werde durch alle Zonen, bis dies weiche We¬<lb/>
ſen meinen ſtraffen Gliedern ſich anſchmiegt in Begeg¬<lb/>
nung und Wolluſt. Ich werde — — nicht doch, ich<lb/>
werde nichts thun, bis Valers Gefahr abgewendet oder —<lb/>
beendet iſt. Es würde mich ein Todtenfieber ſchütteln,<lb/>
wenn mir der liebe Mann von meinem Feinde, dem<lb/>
Tode, entriſſen würde. Ihr ſeid alle Trabanten, er iſt<lb/>
ein Planet mit eignem Lichte; ich bin ſein Komet.<lb/>
Sein Anblick, ein Wort aus ſeinem Munde, eine Zeile<lb/>
von ſeiner Hand ſind mein Polaſtern auf meiner gro¬<lb/>
ßen Seereiſe, ich würde mich den Wogen überlaſſen,<lb/>
ginge mir dieſer Stern unter. — —</p><lb/>
<p>— Er liegt ſtill wie ein griechiſcher Philoſoph mit<lb/>
ſeinen Schmerzen da. William lieſ't ihm des Aſchylus<lb/>
Prometheus vor; ſein Zuſtand iſt ſehr bedenklich; wenn ich<lb/>
<pb n="68" facs="#f0080"/>
der Furcht in meinem Herzen den Zugang geſtatten wollte,<lb/>
lieber Conſtantin, ſo würd' ich fürchten, das ſchöne<lb/>
Herz Valers werde heut' Nacht ſtill ſtehen — — Leo¬<lb/>
pold weint an ſeinem Bett ſtill in ſich hinein, Valers<lb/>
Hand ruht auf des Kleinen Lockenkopf, er ſieht nichts<lb/>
von den Thränen. Ich war eben unten im Geſellſchafts¬<lb/>
ſaale — es war Alles verſammelt; außer der Fürſtin<lb/>
ſprach man nur leiſe, es war wie in der Kirche. Zum<lb/>
erſten Male ſeit Julias Ankunft, wo ich ſie nicht mehr<lb/>
küſſen konnte, kam heute Alberta zu mir, als ich ein¬<lb/>
trat; das arme Kind ſah recht blaß aus: ich konnte<lb/>
ihr nicht helfen, ich konnte ihr auch nichts Tröſtliches<lb/>
von Valer ſagen. Auch Julia forſchte ängſtlich und in<lb/>
der Haſt des Fragens ergriff ſie zum erſten Male meine<lb/>
Hand! Aber Valer rann durch alle meine Adern, ich<lb/>
fühlte nichts im erſten Augenblicke — der Augenblick<lb/>
war kurz, das Blut ward wieder mein; da floh die<lb/>
Hand feig aus dem Kampfe. Die Fürſtin thut ver¬<lb/>
ſtändig theilnehmend, das iſt mir ſehr widerwärtig. Graf<lb/>
Fips, der wie ein Stück Holz dabei ſteht, iſt mir an¬<lb/>
genehmer. Alberta hatte die Kühnheit, ihren Vater um<lb/>
die Erlaubniß zu bitten, mit ihm den Kranken beſuchen<lb/>
zu dürfen. Er hat es ihr zum Abende zugeſagt. Ich<lb/>
<pb n="69" facs="#f0081"/>
habe es nicht verweigert, weil ich nicht glaube, daß es<lb/>
den Valerius aufregen werde; ſeine Clara würd' ich<lb/>
nicht zu ihm laſſen. „Des Abends ſieht ein Sterben¬<lb/>
der beſſer aus als beim Sonnenſchein — das helle Le¬<lb/>
ben des Tages contraſtirt zu grauenhaft mit dem her¬<lb/>
anziehenden Tode; es iſt natürlicher des Nachts zu ſter¬<lb/>
ben.“ —</p><lb/>
<p>Dieſe Worte des Grafen fielen wie Grabgeläut<lb/>
in unſre Herzen — wir waren erſtarrt. Ich haſſe<lb/>
das Glockengeläut, ich haſſe die Raben, ich haſſe den<lb/>
Tod. Es wär' eine Dummheit der Natur, wenn ſie<lb/>
den Valerius ſterben ließe.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="70" facs="#f0082"/>
</div> <div n="1"> <head>25.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Constantin an Valerius</hi><hi rendition="#b">.</hi><lb/>
</head> <p>Ich weiß es Freund, Du wirſt außer Dir ſein<lb/>
über meinen Brief, Du wirſt mich dumm, albern, ver¬<lb/>
rückt nennen. Vergieb mir meine Albernheit, ich will<lb/>
wenigſtens wahr ſein, und Dir alles geben, was ſich<lb/>
mir durch den Kopf bewegt. Ich fühl' es daß ich auf<lb/>
einer Grenzlinie angekommen bin und plötzlich ein an¬<lb/>
drer Menſch werde, ich fühl' es, daß Dir dieſer neue<lb/>
Menſch weniger behagen wird als der alte mit ſeinen<lb/>
Fehlern. Aber geſtatte mir, daß ich Euch allmählig Al¬<lb/>
les, was ſich in mir bewegt, darlege. Daß ich viel¬<lb/>
leicht mehrere Monate nur rhapſodiſch zu ſchreiben im<lb/>
Stande bin, kann Euch nicht wundern, wo ſoll ich<lb/>
die Ordnung hernehmen, da ich eben in eine Kriſis<lb/>
trete, die nach Ordnung lechzt. Die Welt mit ihrer<lb/>
Unordnung iſt mir plötzlich auf die Bruſt gefallen, ich<lb/>
will ſie allmählig herunterwerfen, Gott weiß, was mir<lb/>
dann übrig bleibt. Ob ich reicher oder ärmer werde!<lb/>
Wenn auch ärmer, ich will aufräumen. Ich glaube<lb/>
Dir ſchon einmal etwas Aehnliches geſchrieben zu haben,<lb/>
es iſt nicht daſſelbe geweſen, was ich jetzt denke, viel¬<lb/>
<pb n="71" facs="#f0083"/>
leicht iſt das jetzige gerade der Antipode von dem Frü¬<lb/>
heren, vielleicht war Jenes Abenddämmerung, vielleicht<lb/>
iſt dies Reaktion und Jenes war Revolution. Beide<lb/>
müſſen Schutt wegſchaffen, aber wahr bin ich immer<lb/>
bei meiner armen Seele.</p><lb/>
<p>Ueber der Menſchheit vergißt man jetzt gewöhnlich<lb/>
die Menſchen und in dieſer Zeit der Brände, Kanonen<lb/>
und glühenden Reden iſt es doch erbärmlich kalt. Die<lb/>
Idee iſt eine ganz ſchöne Sache, für faſt Alle zu groß<lb/>
und ſie bleibt immer nur Idee Vermählt ſie ſich nicht<lb/>
mit dem Individuum, mit der Geſtalt, ſo iſt ſie ſo<lb/>
gut wie nicht da geweſen. Ach und das traurige er¬<lb/>
bärmliche Pathos. Da beſtrafen nun die Franzoſen<lb/>
den Meineid ihres Königs — gut, obgleich ſchlimm,<lb/>
ſie betragen ſich eine Weile vernünftig — ſehr gut.<lb/>
Nun kommen die allgemeinen Redensarten <hi rendition="#aq">liberté</hi>,<lb/>
<hi rendition="#aq">gloire etc</hi>. heran. Wer für dieſe hundsföttiſche <hi rendition="#aq">gloire</hi><lb/>
Leben und Glück von Generationen opfert, jeder noch<lb/>
ſo ruhmgekrönte Eroberer iſt als ſolcher (unbeſchadet ſei¬<lb/>
ner übrigen Größe) gebrandmarkt und ehrlos. Ich will<lb/>
nicht hitzig werden, darum hör' ich auf, ich will nicht<lb/>
gemein und wüthend werden, darum ſchweig ich von<lb/>
der Journaliſtik. Gott, wenn ſie doch erſt ſo ſchlecht<lb/>
<pb n="72" facs="#f0084"/>
wäre, daß Keiner mehr von ihr wiſſen wollte; aber<lb/>
nein, dazu müßte ſie ſehr gut werden.</p><lb/>
<p>Ja, in den erſten Tagen des Auguſt war ich noch<lb/>
außer mir, als die Lafittſche Parthei für den Herzog<lb/>
von Orleans warb, ich habe mit den Volksmaſſen das<lb/>
Stadthaus umlagert und mich heiſer nach der Repu¬<lb/>
blik geſchrien, ich habe neben Dubourg geſtanden, als<lb/>
er dem neuen Könige drohte, es werde ihm eben ſo<lb/>
gehen wie dem ſchlechten zehnten Karl, wenn er ſeinen<lb/>
Eid breche, ich habe die geballte Fauſt in dem Augen¬<lb/>
blick gegen Ludwig Philipp erhoben, ich habe mit Dir<lb/>
durch die Straßen geſchrien, „man hat unſre Revolu¬<lb/>
tion confiscirt,“ ich habe mich und die Welt ermor¬<lb/>
den, in die Luft ſprengen wollen, hätt' ich nur Pul¬<lb/>
ver genug gehabt. —</p><lb/>
<p>Darauf verfiel ich in ein hitziges Fieber und nach<lb/>
mehreren Wochen fand ich meine Beſinnung und mich<lb/>
im <hi rendition="#aq">Hotel Dieu</hi> wieder. Als ich wieder auf den Bei¬<lb/>
nen war, fand ich Paris in Ordnung. Ich dachte<lb/>
Viel über die Ordnung nach, und bin lange Zeit ſehr<lb/>
kleinlaut geweſen.</p><lb/>
<p>Es iſt wirklich ein großes Ding um die Ordnung,<lb/>
mein Freund. Als kleiner Bube hatte ich einen Holz¬<lb/>
<pb n="73" facs="#f0085"/>
kaſten, wo kleine Quadrate und Dreiecke geſchickt in<lb/>
einander gepaßt waren; mein größerer Bruder ver¬<lb/>
ſtand das Zuſammenſetzen, aber er ging immer ſehr<lb/>
vorſichtig zu Werke, wenn er die Theile auseinander<lb/>
nahm, ich wollte es ihm nachmachen und ſtürzte den<lb/>
Kaſten um, aber ich kam nicht zu Stande und mußte<lb/>
ihn zu Hülfe rufen; allein da Alles durcheinander ge¬<lb/>
geworfen war, koſtete es ihn viel Zeit und Mühe, und<lb/>
er ſchalt mich ſehr aus. Mit dem Umſtürzen des Holz¬<lb/>
kaſtens iſt man ſehr eilig.</p><lb/>
<p>Ich befinde mich übrigens im Ganzen hier recht<lb/>
wohl — in einem fremden Orte erträgt man ſeinen<lb/>
Jammer leichter als in dem, der die hiſtoriſche Ent¬<lb/>
wicklung dieſes Jammers mit angeſehen hat. Man<lb/>
kann in einem neuen Rocke nicht ſo traurig ſein wie<lb/>
in einem alten. Ich habe meinen alten, blutigen Kit¬<lb/>
tel ausgezogen und fühle mich viel leichter und freier.<lb/>
Die Welt ſpricht von ihrer Univerſalrevolution, und daß<lb/>
die Lutheriſche Revolution ihren Wendepunkt erreicht<lb/>
habe, und ich habe indeß meine Special-Umwälzung<lb/>
vollendet; ich glaube, Ihr werdet nicht ermangeln aus<lb/>
dieſem äußeren Wechſel Vielerlei zu ſchließen. Hört,<lb/>
ſeit Monaten bin ich in die Nähe keines Weibes mehr<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">II</hi>. 4<lb/>
</fw>
<pb n="74" facs="#f0086"/>
gekommen, die Haare werden nicht mehr <hi rendition="#aq">à la Caracalla</hi><lb/>
geſtrichen, ſeit langer Zeit bin ich nicht mehr trunken<lb/>
geweſen. Jetzt habe ich ſogar das Waſſertrinken gelernt,<lb/>
ſeit kurzer Zeit rauche ich keinen Tabak mehr. Demnach<lb/>
iſt die Titulatur Falſtaff antiquirt und gänzlich unpaſ¬<lb/>
ſend geworden. Mit dieſen alten Gewohnheiten iſt auch<lb/>
das vollblütige Phlegma von mir gewichen, und mir iſt<lb/>
viel leichter dabei. Es iſt wirklich ein großer Unter¬<lb/>
ſchied, ob einem Bier und Wein oder Blut in den<lb/>
Adern fließt. Ich tummle mich jetzt mitunter in den<lb/>
wahnſinnigſten Reimereien und nicht blos der Reimerei<lb/>
wegen; mein früheres Schimpfen auf die bloße Form<lb/>
kommt mir jetzt platt vor, auch die bloße Form iſt ein<lb/>
Leben und ihre Seelenfäden ſind dem geübteſten Auge<lb/>
ſichtbar. Man muß das Auge üben. Früher ſagte<lb/>
ich: all' dieſe Künſteleien haben nicht das geringſte Ver¬<lb/>
dienſt; ja ſie ſind nicht einmal mühſam, acht Tage Ue¬<lb/>
bung und man macht Verſe wie ein Blutigel. Es iſt<lb/>
wahr, ich habe es bald gelernt; aber ich glaube nicht,<lb/>
daß es mir in meinem früheren Materialismus ſo leicht<lb/>
geworden wäre; man muß eine geiſtigere Sauberkeit<lb/>
dazu mitbringen.</p><lb/>
<p>Ich höre jetzt viel Muſik. Daß Werdende, ſich<lb/>
<pb n="75" facs="#f0087"/>
Bewegende iſt das Muſikaliſche in uns, weil man es<lb/>
in ſeinem Zuſammenhange nicht überblicken kann; dar¬<lb/>
um, Freund, ſind Revolutionen etwas ſo ſehr Gewag¬<lb/>
tes, dem man ſich nur in äußerſter Nothwendigkeit hin¬<lb/>
geben darf; das Gewordene, Abgemachte, Plaſtiſche iſt<lb/>
als ein außer uns Liegendes immer in der Vergangen¬<lb/>
heit. Man überſieht es und kann leichter der Sache<lb/>
Herr werden. Das iſt der Vorzug der Stabilität und<lb/>
der vorſichtigen Reformen. Jene iſt das Plaſtiſche der<lb/>
Weltgeſchichte, die Muſik iſt ihre Revolution. Daher<lb/>
der Zwieſpalt in unſerm Innern, der uns abwechſelnd<lb/>
zu dem Muſikaliſchen und Plaſtiſchen hinzieht, wo wir<lb/>
dann bei dem einen Bewegung, bei dem andern Ruhe<lb/>
gleich unangenehm vermiſſen. Das Vermittelnde iſt die<lb/>
Liebe und die Poeſie. Ich will dichten und lieben; die<lb/>
Muſik betäubt mich, macht mich wirr. In Liebe und<lb/>
Poeſie iſt gerade das Geiſtigſte, die Idee, zugleich das<lb/>
Plaſtiſche, was wir uns in jedem Augenblicke deutlich<lb/>
vorhalten können, während das mehr Materielle, die<lb/>
Form, in der beide ſich äußern, das Muſikaliſche iſt, ſo<lb/>
daß wir zugleich Ruhe und Bewegung genießen.</p><lb/>
<p>So bin ich auch mit meinen religiöſen Anſichten<lb/>
jetzt unzufrieden. Man ſieht es ſolchen Byron-ratio¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">4 *<lb/>
</fw>
<pb n="76" facs="#f0088"/>
naliſtiſchen Anſichten auf 100 Meilen an, in welcher<lb/>
Unbehaglichkeit ſie empfangen worden ſind. Ich habe<lb/>
mich nun lange genug mit ſolchem Zeuge gequält: aber<lb/>
was iſt das <choice><sic>Eude</sic><corr>Ende</corr></choice> vom Liede? Man kann nun einmal<lb/>
alles Religiöſe und dahin Gehörige nicht ins Reine<lb/>
bringen, und was hätte man auch davon, wenn man<lb/>
es könnte? Eine Wiſſenſchaft mehr und eine Welt von<lb/>
Gefühlen weniger. Und wir müſſen in dieſer Blüthen<lb/>
und Kraut zerſtörenden Giftzeit mit den Gefühlen wahr¬<lb/>
lich ſparſam umgehen. Du ſiehſt nun, und wirſt näch¬<lb/>
ſtens ſchreiben, Conſtantin iſt unter die Frommen ge¬<lb/>
gangen und bekommt nächſtens ein Bisthum <hi rendition="#aq">in par¬<lb/>
tibus infidelium</hi>. Nein, Mann, dem iſt nicht ſo;<lb/>
aber ich ſuche mir jetzt fortwährend negirend alles Po¬<lb/>
ſitive hervor, was ſich irgend in honetter Geſellſchaft<lb/>
präſentiren kann. Ich habe den feſten Entſchluß ge¬<lb/>
faßt, das Leben ſchön zu finden und ſchon giebt es<lb/>
Stunden, wo ich es ganz erträglich finde. Ich kenne<lb/>
weder das Chriſtenthum noch eine andere Religion ſo<lb/>
genau wie Du, genau genug, um ordentlich darüber<lb/>
urtheilen zu können, aber ſoviel mir als Religionsdi¬<lb/>
lettanten ſcheint, iſt das Chriſtenthum eine dauerhaft<lb/>
gearbeitete Lehre, die uns Beide wohl überleben wird,<lb/>
<pb n="77" facs="#f0089"/>
ſelbſt wenn Du dagegen zu Felde zögeſt. Mit der Bi¬<lb/>
bel geht es mir — ſo weit ich ſie kenne, — auch<lb/>
wunderlich. Als ein heiliges Buch, das an ſich Ver¬<lb/>
ehrung fordert, konnte ich ſie lange nicht leiden, denn<lb/>
ein Buch, meinte ich, bleibe doch ein Buch und könne<lb/>
durch ein Buch in den Sand geſtreckt werden; aber als<lb/>
epiſches Gedicht ſteht ſie mir unnennbar hoch und<lb/>
iſt mir außerordentlich lieb. „Da kam ein König in<lb/>
Aegypten auf, der wußte nichts von Joſeph.“ —<lb/>
Kann das Verſchlungenwerden durch die Zeit rührender<lb/>
ausgedrückt werden?</p><lb/>
<p>— Manche Stunden giebt es indeß noch, Freund,<lb/>
wo ich mir ſelbſt mit meinen überaus vernünftigen An¬<lb/>
ſichten wie ein bei der Gewerbſchule angeſtellter Regie¬<lb/>
rungsrath vorkomme. Ich habe an meinen Vater um<lb/>
Verſöhnung und Vergebung geſchrieben, und denke meine<lb/>
juriſtiſche Carri<hi rendition="#aq">è</hi>re wieder aufzunehmen. Meine Tollhei¬<lb/>
ten in Paris kennt bei mir zu Lande Niemand.</p><lb/>
<p>Was Einem wohl das ſtete Ringen, Leſen, Den¬<lb/>
ken, Recenſiren, Recenſirtwerden nützt? — eben daß<lb/>
man ringt, denkt, lieſ't ꝛc. — daß man etwas zu<lb/>
thun hat, ſowie das gemähte Gras wieder wächſt, um<lb/>
wieder gemäht zu werden. Was verſtehſt Du unter<lb/>
<pb n="78" facs="#f0090"/>
einer zeitgemäßen Religion? Die Religion einer jeden<lb/>
Zeit iſt die zeitgemäße. Du raiſonnirſt über die Pfaf¬<lb/>
fen, die ſich ſo gemächlich in ihrem alten Dachsbau<lb/>
bewegen und willſt doch am Ende einen neuen <hi rendition="#aq">dito</hi><lb/>
anlegen. Sowie man über Religion ſpricht und ſchreibt,<lb/>
kommt gewiß etwas Verkehrtes heraus, was dem Spre¬<lb/>
chenden oder Schreibenden fremd iſt; es geht einem wie<lb/>
der Kaſſandra, aber anders, die Worte werden im<lb/>
Munde verdreht. Es iſt, als ſollte man dergleichen<lb/>
nicht beſprechen wie die nächſte Wollſchur oder Weinleſe.<lb/>
Wenn ich an einem ſchönen Tage oder auch in einem<lb/>
anſtändigen trocknen Sturme mit offnem Rock ſpaziren<lb/>
gehe, in ein friedliches Menſchenantlitz ſehe; wenn ich<lb/>
eine tüchtige, nicht nach Knalleffekt haſchende Muſik höre,<lb/>
ein duftiges Gemälde oder eine Statue mit reinen ſchö¬<lb/>
nen Formen anblicke; wenn ich endlich eine recht lu¬<lb/>
ſtige, ſich ganz gehen laſſende Geſellſchaft ſehe: da weiß<lb/>
ich ſo klar mit und in dem Himmel Beſcheid, daß es<lb/>
eine wahre Freude iſt. Sowie ich dagegen noch ſo ge¬<lb/>
ſammelt, durchgeſehen und verbeſſert von Gott, Reli¬<lb/>
gion ꝛc. ſpreche oder ſchreibe, flugs iſt eine Albernheit<lb/>
mehr in der Welt. Auch mir war noch vor Kurzem das<lb/>
Chriſtenthum als Conglomerat von Dogmen nichts mehr<lb/>
<pb n="79" facs="#f0091"/>
und nichts weniger werth als der Muhamedanismus ꝛc. —<lb/>
aber das Gedicht, die Chriſtuslehre, und die zum Grunde<lb/>
liegende Idee, die es hervorgerufen hat und neu belebt,<lb/>
ſollen die nicht mehr als lumpige 18 Jahrhunderte ſich<lb/>
halten können? Fragſt Du denn bei der Ilias, ob ſie<lb/>
ein zeitgemäßes Epos ſei? Lieber Katholik, als in der<lb/>
Religion Rationaliſt.</p><lb/>
<p>Laß mir nur etwas Zeit, ich werd' mich ſchon<lb/>
finden; der alte und neue Menſch wirthſchaften noch<lb/>
heftig in mir. Du achteſt ja jede Individualität, achte<lb/>
auch vor der Hand meine taſtende. Und bildet ſich am<lb/>
Ende auch eine Dir entgegengeſetzte heraus, gewähr'<lb/>
mir nicht nur Gerechtigkeit, ich weiß, das wirſt Du<lb/>
immer, ſondern auch Theilnahme. Es regen ſich aber<lb/>
wieder Gedanken des alten Menſchen in mir, drum<lb/>
werd' ich plötzlich ſo kleinlaut: ich kann ſie nicht un¬<lb/>
terdrücken. „O wenn ich nicht gar zu vernünftig wäre,<lb/>
ſo machte ich tolle Streiche.“ Es wäre gewiß recht<lb/>
gut für mich, wenn ich mich eine Zeitlang des Den¬<lb/>
kens enthielte. Es giebt in der That keine ſchädlichere<lb/>
Erfindung. Da ſitzt man nun und konſtruirt und ab¬<lb/>
ſtrahirt ſich ein Leben und einen Begriff von Dem und<lb/>
Jenem, anſtatt zu leben und den Sachen herzhaft, ohne<lb/>
<pb n="80" facs="#f0092"/>
Skrupel, nahe zu treten. Wenn ich daran denke, wie<lb/>
viele Freuden des Lebens man aus bloßer Grillenfän¬<lb/>
gerei verſäumt, ſo möchte man ſich ohrfeigen. Leo¬<lb/>
pold iſt eigentlich der einzige vernünftige Menſch, den<lb/>
ich kenne.</p><lb/>
<p>Was iſt das nun für ein Brief aus Paris, wo<lb/>
Europa's Zukunft kreiſet! Von Plaſtik, Muſik und<lb/>
Theologie ſchrieb ich von hier. Iſt das nicht ächt teutſch?<lb/>
Aber dies ächt Teutſche behagt eben dem Embryo mei¬<lb/>
nes neuen Menſchen ſo ganz und gar.</p><lb/>
<p>Ich gehe viel in Geſellſchaft — was ich mit den<lb/>
Menſchen jetzt mache? — was ſollte man auch mit vie¬<lb/>
len Menſchen anfangen, wenn man ſie nicht wenigſtens<lb/>
zum Studium benutzte. Ach, viel eitel bunt Muſika¬<lb/>
liſches, wenig, ſehr wenig Plaſtiſches. Ich werde bald<lb/>
nach Teutſchland kommen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="81" facs="#f0093"/>
</div> <div n="1"> <head>26.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Camilla an Alberta.</hi><lb/>
</head> <p>Um Gotteswillen iſt es wahr, iſt es wirklich, was<lb/>
ich eben im Hauſe der Fürſtin vernommen — Ludovico<lb/>
hat den Valerius erſchoſſen? O ich beſchwöre Dich,<lb/>
fertige den Boten ſogleich wieder ab, damit ich heut'<lb/>
noch Nachricht habe. Ich ſtehe zwiſchen lauter Grä¬<lb/>
bern und will doch wiſſen, in welches ich ſpringen ſoll.<lb/>
O Gott, meine Gute, ich kann nicht ſchreiben, weil ich<lb/>
nicht ſehen kann vor dem Thränenſtrome. Nein, nein,<lb/>
Gott wird ſeinen Liebling doch nicht von einem heißblü¬<lb/>
tigen Tölpel ermorden laſſen, deſſen einzig Verdienſt<lb/>
das heiße Blut iſt. Armes Mädchen, was magſt Du<lb/>
leiden. Ach es iſt Unſinn! Der Mann, der noch ſo<lb/>
viel in der Welt zu thun hat, kann nicht erſchoſſen ſein<lb/>
von einem nutzloſen Menſchen. Iſt dieſer Narr doch<lb/>
gar verrückt genug, mich hier auszukundſchaften und meine<lb/>
Hand zu verlangen, während er mir auf die nächſte<lb/>
Frage eingeſtehen muß, daß er Valerius niedergeſchoſſen,<lb/>
und nicht wiſſe, ob er noch lebe. Und jenes Herz ſollte<lb/>
ſtill ſtehen — o wozu klappern die tauſend unnützen<lb/>
<pb n="82" facs="#f0094"/>
dann noch weiter?! O Liebe, ſchreibe mir ſogleich! Lu¬<lb/>
dovico iſt ſchon auf dem Wege nach Berlin, um mich<lb/>
einzuholen — der Uebelthäter ſoll in den Wind fahren,<lb/>
ich bleibe vor der Hand hier — und meine gute Alberta,<lb/>
nicht wahr, Du ſchreibſt ſogleich — ach Gott, ich weiß<lb/>
nicht was ich ſage, was ich will — ja, ja Gewißheit<lb/>
nur, nichts weiter. —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="83" facs="#f0095"/>
</div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#b">27.</hi><lb/>
<hi rendition="#b #g">Hyppolit an Constantin.</hi><lb/>
</head> <p>Warum hat die Natur den Menſchen nicht größer<lb/>
und ſtärker geſchaffen? Ueber Berge mag er ſtolpern<lb/>
können, aber es iſt ein Jammer, daß er über jeden<lb/>
Maulwurfshaufen fällt. Solch ein Wicht kann doch<lb/>
eigentlich auch nicht ſchön ſein! Man ſollte keine Sta¬<lb/>
tuen mehr machen, keine menſchlichen Figuren malen,<lb/>
keine Heldengedichte und Dramata ſchreiben. Die ganze<lb/>
Natur allein verdient ſo etwas, der einzelne Menſch aber<lb/>
nicht. Nicht das kleine Herz dieſes Mädchens kann ich<lb/>
erobern — o, der Menſch iſt ein Wicht und nichts weiter.</p><lb/>
<p>Valerius ſcheint die Hauptgefahr überſtanden zu<lb/>
haben, indeſſen iſt er noch keineswegs gerettet. Iſt ſo<lb/>
was in Arabien erhört worden? Wie barmherzige Sa¬<lb/>
maritanerinnen ſitzen die Weiber um ſein Lager herum<lb/>
und ſprechen und leſen ihm vor. Selbſt die ſtolze Kon¬<lb/>
ſtantie fehlt nicht. Der Graf hat dem armen Kranken<lb/>
einen weichen ſeidnen Patientenanzug geſchenkt, in die¬<lb/>
ſem nun liegt Valer wie ein verwundeter Emir, dem<lb/>
die verrückten Kreuzfahrer hart zugeſetzt, auf ſeiner Ot¬<lb/>
<pb n="84" facs="#f0096"/>
tomane und läßt die Houris um ſich tändeln. Ihm zu¬<lb/>
nächſt ſitzt immer die ſenſitive Alberta, die meine Un¬<lb/>
treu in ſeine ſchönen Augen verſenken zu wollen ſcheint.<lb/>
Meinethalben, das weiche, weiße Kind kann mich nicht<lb/>
anſehn und nur Valer's Nähe ſcheint ſie zu ſtärken.<lb/>
Die Fürſtin übertrifft mich; ſo groß hab' ich die Ge¬<lb/>
ſchicklichkeit noch nicht geſehen, kein Gedächtniß zu be¬<lb/>
ſitzen. Nach jenem kurzen Wortwechſel über Desdemona<lb/>
ſchien ſie lange Zeit ſehr bewegt zu ſein. Sie hat lau¬<lb/>
ter ſtolze Laſter, aber auch ihre ebenbürtigen Gegner:<lb/>
ſtolze Tugenden. Sie ſchien durch jene Nachricht von<lb/>
Desdemona ſehr zu leiden und von William, deſſen Un¬<lb/>
terwürfigkeit ihrem geſellſchaftlichen Sinne am bereit¬<lb/>
willigſten entgegen kam, erfuhr ich, daß ſie durch ihn<lb/>
die lebhafteſten Anſtalten in Wien treffe, Desdemonas<lb/>
Wohl zu befördern. Der junge Pfaff ſagte mir das<lb/>
triumphirend, und mit ſcharfen Andeutungen mich an¬<lb/>
klagend. Ich wehrte ihm diesmal nicht: war ich ein<lb/>
guter Menſch, ſo ließ ich jene heiße liebedurſtige Seele<lb/>
nicht verſchmachten und allein ziehen. Aber ich bin nur<lb/>
ein Menſch. Conſtantie läßt ſich oft ſtundenlang von<lb/>
William chriſtliche Moral auseinanderſetzen und ſcheint<lb/>
ſehr aufmerkſam zuzuhören; ſie ſtellt eine Art Exami¬<lb/>
<pb n="85" facs="#f0097"/>
natorium mit ihm an und legt ihm ſchwierige Fälle ror.<lb/>
William iſt natürlich entzückt, ſeinen Kram ſo anzu¬<lb/>
bringen und wird lächerlich hochmüthig; ſolche Geduld<lb/>
iſt ihm lange Zeit von verſtändigen Leuten nicht gewor¬<lb/>
den. Die Fürſtin ſchloß meiſt die Geſpräche damit, daß<lb/>
ſie plötzlich kopfſchüttelnd, und lächelnd aufſtand, vor ſich<lb/>
hinſprach: „Ja, ja, das ſind ſchlimme Dinge.“ Nur<lb/>
das Lächeln ſah William nie und er fiel natürlich heut'<lb/>
aus ſeines Himmels Wolken, als Konſtantie die Si¬<lb/>
tzung mit den Worten aufhob: „Mein lieber Herr Wil¬<lb/>
liam, das iſt lauter Büchermoral, die beſtaubt ausſieht<lb/>
in dem Sonnenſchein, welcher in unſern modernen Zim¬<lb/>
mern lagert. Unſre Menſchen ſind nicht mehr die Vor¬<lb/>
derſätze zu Ihren Schlüſſen, die Dinge können alſo un¬<lb/>
möglich zu einander paſſen. Es giebt eine Moral, die in<lb/>
die Poren des leichtſinnigen Burſchen dringt; aber die holt<lb/>
man nicht aus dem Grunde eines alten abgeſtandenen<lb/>
Gewäſſers, man greift in die Fluthen, in welchen jener<lb/>
leichtſinnige Burſch eben treibt; nicht in Syrien heilen<lb/>
kluge Leute den Pariſer, ſondern in Paris. Ihr Zeug<lb/>
iſt langweilig wie alles Unzeitige.“ — Beim Zeus, es<lb/>
iſt ein verſtändig Weib, und der Blick, der mich in<lb/>
dieſem Augenblicke aus ihren blitzenden Augen traf, er¬<lb/>
<pb n="86" facs="#f0098"/>
innerte mich an jene Nächte neben der Bibiliothek, an<lb/>
jene Herrſcherblicke, mit denen ſie mich regierte. Sie<lb/>
ſah, was in mir vorging, und wie ein ſchneller Wind¬<lb/>
ſtoß flog jene nächtliche Liebe über unſre Augen und<lb/>
Lippen. Wir hätten uns umarmt, wären wir allein<lb/>
geweſen. William ſtand ſo zerſchmettert da, daß ich<lb/>
ihn das erſte Mal in meinem Leben bedauert habe.<lb/>
Die Fürſtin hatte am Fenſter geſeſſen, er vor ihr geſtan¬<lb/>
den, Julia ſaß auf dem Sopha und hatte ein großes<lb/>
Gemälde vor ſich, nach welchem ſie einen Teppich ſtickte.<lb/>
Ich ſaß ihr gegenüber am Tiſch und erzählte ihr von<lb/>
Spanien, von der Einſamkeit der öden Straßen, von<lb/>
dem romantiſchen Zauber dieſes Alleinſeins und dergleichen;<lb/>
ſie war freundlicher als gewöhnlich und ließ zuweilen<lb/>
die Nadel ruhen, indem ſie forſchend auf mich hinſah.<lb/>
Dies träumeriſche Zuhören gab ihr einen ſo rührend<lb/>
unſchuldigen, harmloſen Ausdruck, daß ich gar zu gern<lb/>
zu ihr geſprungen wäre. Ich wünſchte Konſtantien<lb/>
und William zum Henker. Bald darauf ſchloß ſich das<lb/>
Geſpräch, wie ich Dir erzählte. Die Fürſtin ging, und<lb/>
gleich darauf auch William. Julia ward unruhig, und<lb/>
machte Miene ihre Arbeit zuſammenzulegen und aufzu¬<lb/>
brechen; ſie ſcheint wie etwas Unheimliches das Allein¬<lb/>
<pb n="87" facs="#f0099"/>
ſein mit mir zu fliehen. Ich ſprang zu ihr, drückte<lb/>
ihre Hand an meine Lippen und bat, wirklich ſchmerz¬<lb/>
lich erregt, ſo ſanft als ich konnte, ſie möge nicht ſo<lb/>
hart gegen mich ſein, ſie möge mich nicht fliehen. Ei¬<lb/>
nen Augenblick ſtand ſie unſchlüßig mit geſenktem Köpf¬<lb/>
chen, ließ mir aber ihre Hand, dann ſah ſie auf, das<lb/>
Waſſer ſtand ihr in den Augen, der alte Hyppolit er¬<lb/>
wachte, ich wollte ſie in meine Arme ſchließen; ſie drückte<lb/>
mir aber die warme kleine Hand in's Geſicht, ſchüttelte<lb/>
weinend ihre Locken und ging nach der Thür. Wo<lb/>
hätte ich ſonſt das Abweiſen eines Sturms ſo ohne<lb/>
neuen Verſuch hingehen laſſen! Ich blieb ſtarr und trau¬<lb/>
rig ſtehen. Und dies ſchien ſie zu ermuthigen. Sie<lb/>
hatte ſchon die Thür in der Hand, als ſie mit ihrer<lb/>
rührenden Stimme ſagte: „Wollen wir einen Gang<lb/>
durch den Garten machen?“</p><lb/>
<p>Ich führte ſie in eine dunkle Kaſtanienallee, die<lb/>
aus dem Garten in ein nahes Wäldchen führt. Sanft<lb/>
und mild war ſie und ſprach mehr als gewöhnlich. Ich<lb/>
faßte ihren Arm, um ſie zu führen; ſie bebte zuſammen,<lb/>
als meine Hand ſie berührte. Mein ungeduldiges Herz<lb/>
duldete den Zwang nicht länger, es drängte mich ſtür¬<lb/>
miſch das blühende Mädchen zu umarmen. Ihre klare,<lb/>
<pb n="88" facs="#f0100"/>
durchſichtige Haut war durch die Bewegung auf den<lb/>
Wangen geröthet; es war ein warmer Tag und ſie trug<lb/>
ein leichtes weißes Kleid, ein dünnes rothes Flortüch¬<lb/>
lein um den Hals, mit dem die Lüfte ſpielten, und was<lb/>
nicht im Stande war, das ſchöne weiße Fleiſch der run¬<lb/>
den Schultern und des jungen Buſens zu verhüllen.<lb/>
Unter einem großen Platanusbaume, der einſam unter<lb/>
den Kaſtanien ſtand, und ſeine breiten Aeſte wie ein<lb/>
gefälliger Liebeshehler ausbreitete, hielt ich plötzlich im<lb/>
Gehen inne, ſchlang meinen Arm um das heiße ſtrah¬<lb/>
lende Mädchen — ſie wendete ſich nicht zu mir und<lb/>
ich konnte nur ihre Seite an meinen glühenden Kör¬<lb/>
per drängen. „Nicht ſo, Hyppolit,“ bat ſie innig.<lb/>
Mein gerührtes Herz zerbrach die Sehnen meines Kör¬<lb/>
pers, ich knickte zuſammen und mein Kopf ſank auf<lb/>
ihre Schulter. Ich fühlte ihre Hand in meinen Haaren<lb/>
und den Hauch eines Kußes auf meiner Stirn. „Leb<lb/>
wohl, mein Freund,“ ſprach ſie und flog davon. An<lb/>
die Platane gelehnt ſah ich ihr ſchmerzlich nach. Das<lb/>
mag wohl etwas von Eurer ſentimentalen Liebe ſein,<lb/>
was mir mit dieſem Mädchen gekommen iſt: ich wüßte<lb/>
nicht, daß es mir je ſo ergangen wäre: meine Augen<lb/>
ſtanden in Thränen.</p><lb/>
<pb n="89" facs="#f0101"/>
<p>Wie lange ich an dem Baume geſtanden hatte,<lb/>
weiß ich nicht — Prinz Leopold kam aus dem Wäld¬<lb/>
chen hergeſchlendert, und weckte mich durch ſeinen Geſang.<lb/>
Es war eines jener leichtſinnigen teutſchen Liebesliedchen,<lb/>
deren die Teutſchen ſo wenig, die Franzoſen ſo viel,<lb/>
die Spanier gar keine haben, in denen Liebe und Liebchen<lb/>
gutmüthig verſpottet werden. Sie ſind die Kritik eines<lb/>
leichten Herzens. Er erzählte mir lachend, daß ihm der<lb/>
Pfarrer und der Förſter ſo eben die Thür gewieſen.<lb/>
Sie waren dahinter gekommen, daß er ein Liebesver¬<lb/>
hältniß mit den Töchtern von Beiden zu gleicher Zeit<lb/>
unterhielte. Der Pfarrer hatte dem Förſter und dieſer<lb/>
dem Pfarrer vom zukünftigen Schwiegerſohne erzählt,<lb/>
und am Ende hatte ſich's ergeben, daß ſie Beide den¬<lb/>
ſelben meinten. Darauf hatte ihn der Förſter unſanft<lb/>
unter mehrfachen Grobheiten und Flüchen, der Pfarrer<lb/>
mit himmliſchem Schwefel drohend unter ſalbungsvoller<lb/>
Rede jeder aus ſeinem Hauſe gewieſen. Er war näm¬<lb/>
lich zuerſt bei letzterem geweſen und hatte ſich für ſolch<lb/>
Finale raſch bei der Tochter des erſteren ſtärken wollen,<lb/>
war aber aus dem Regen in die Traufe gekommen.<lb/>
Dem groben Förſter hatte er mit ſeiner Prinzlichkeit ge¬<lb/>
droht; das hatte aber den nur noch mehr ergrimmt.<lb/>
<pb n="90" facs="#f0102"/>
Hinter dem Hauſe indeß hatte ihm das gutmüthige För¬<lb/>
ſterröschen zum Abend um neun noch ein Rendezvous<lb/>
im Walde verſprochen, und als er auf dem Rückwege<lb/>
bei der Kirche vorbeigekommen, hatte ihm Juditha, des<lb/>
Pfarrers Töchterlein, einen Abſchied Abends um elf un¬<lb/>
ter dem Sturmdach der Sakriſtei zugeſagt. Ich mußte<lb/>
über unſern kleinen Detailhändler in der Liebe herzlich<lb/>
lachen. Wenn übrigens der kleine Aff' nicht wirklich<lb/>
der Sohn eines Prinzen iſt, ſo glaubt er doch gewiß<lb/>
bald ſelbſt daran — aus lauter Poeſie. Es iſt Alles<lb/>
an ihm Duft, Lüge, Traum, daß er am wenigſten dar¬<lb/>
über Auskunft geben kann, was von ſeinen Verhält¬<lb/>
niſſen richtig und wahr iſt. Ich glaube ihm nicht ei¬<lb/>
nen Vorgang, den er mir erzählt; deshalb klag' ich ſei¬<lb/>
nen lügenhaften Willen nicht an, er weiß es nicht beſ¬<lb/>
ſer. Jeden Vorfall ſieht er mit tauſend dichteriſchen<lb/>
Augen an, er kann nicht dafür, daß er unendlich viel<lb/>
Dinge zu viel ſieht.. Er hat nicht eine Ader vom Hi¬<lb/>
ſtoriker und ein paar Eimer Bluts zuviel vom Poeten.</p><lb/>
<p>Es iſt lächerlich, was ſich die Leute für Mühe ge¬<lb/>
ben hinter das prinzliche Incognito zu kommen, ſelbſt<lb/>
der Graf verleugnet ſeinen anticipirenden hiſtoriſchen Cha¬<lb/>
rakter und intereſſirt ſich ſehr dafür. William iſt offen¬<lb/>
<pb n="91" facs="#f0103"/>
bar in der peinlichſten Verlegenheit, ob er ſeine frühere<lb/>
fanatiſch ſittenrichterliche Rolle dem Kleinen gegenüber<lb/>
mildern oder aufgeben ſoll, es freut mich aber an ihm,<lb/>
er ſcheint doch ſoviel Stolz zu beſitzen, daß er ſich nicht<lb/>
ganz dazu entſchließen kann. Er knurrt und grollt wie<lb/>
ein Kettenhund, der aufgehört hat zu bellen. Fips iſt<lb/>
ſehr reſpectvoll gegen den Kleinen und Konſtantie be¬<lb/>
trachtet ihn ſo oft lächelnd, ſo ahnungsreich, ſarkaſtiſch<lb/>
und doch komiſch gutmüthig lächelnd, als ſähe ſie tief<lb/>
durch ein Gewebe — ſie iſt ein kluges Weib; Gott<lb/>
weiß, was ſie hat, ich bin zu wenig neugierig, um<lb/>
mich darum zu kümmern. Wäre die Sache aber wich¬<lb/>
tiger als ſie's iſt, ſo könnte ſich das Tragiſche ereignen,<lb/>
daß die in Frage ſtehende Perſon über das eigne Ich<lb/>
keine zuverläßige Auskunft geben könnte; denn ich bin<lb/>
feſt überzeugt, Dichtung und Wahrheit iſt in Leopold<lb/>
über ſeinen Prinzen bereits ſo in einander gefloſſen, daß<lb/>
er am wenigſten entſcheiden könnte, ob er ein Prinz ſei<lb/>
oder nicht.</p><lb/>
<p>Die Fürſtin hat irgend etwas vor, will irgend<lb/>
eine Komödie aufführen: ſie lacht den William aus und<lb/>
protegirt ihn offenbar und hat ihn ernſthaft auf ihr<lb/>
Schloß eingeladen; ſie lächelt ſpitzbübiſch über Leopold<lb/>
<pb n="92" facs="#f0104"/>
und will ihn ebenfalls mitnehmen; ſie achtet und ſcheut<lb/>
Valerius und möchte ihn offenbar auch von der Par¬<lb/>
tie haben. Ich glaube, ſie fürchtet am meiſten darum<lb/>
für ſein Leben. Es iſt ein ſchwer zu ergründendes Weib.<lb/>
An William will ſie ſich wahrſcheinlich einen gläubigen<lb/>
verehrungsluſtigen Lamartine erziehen, der ſie in Oden<lb/>
und Liedern preiſ't; daß er ein bedeutendes poetiſches<lb/>
Talent iſt, hat ihr richtiger Takt längſt herausgefunden.<lb/>
Und allerdings iſt er der Einzige, der ſich etwa noch<lb/>
zum Hofſänger qualificirte. Sie behandelt ihn weg¬<lb/>
werfend, und doch umſtrickt ſie ihn mit Aufmerkſamkeit,<lb/>
während ſie Leopold wie ein Kind behandelt, das man<lb/>
verhätſchelt. Ob alles dies, vor allem aber ihre innige<lb/>
Theilnahme, die ſie dem Valer an den Tag legt, Op¬<lb/>
poſitionsgeiſt gegen mich iſt, ich weiß es nicht: die<lb/>
Frau weiß die Anfangsfäden ſo ſchlau zu verbergen, iſt<lb/>
bizarr und affektirt Bizarrerien, ſo daß man ſchwer zur<lb/>
richtigen Anſchauung kommt.</p><lb/>
<p>Du merkſt es wohl, daß ich aus Verzweiflung<lb/>
ſchwatze — umſonſt hab' ich Julia geſucht, ſie entzieht<lb/>
ſich mir gefliſſentlich. Ich werde Schickſalstragödien le¬<lb/>
ſen, denn ich glaube faſt: das Schickſal der Liebe und<lb/>
des Weibes will ſich rächen an mir durch dieſes ſchöne<lb/>
<pb n="93" facs="#f0105"/>
Mädchen. Sie iſt die erſte, der ich meine Liebe nach¬<lb/>
trage wie ein Bettler dem hartherzigen Wanderer ſeine<lb/>
Bitte — und ſie iſt's gerade, die mich verſchmäht.<lb/>
Iſt mein Leben verdorrt, mein Blut vertrocknet, mein<lb/>
Geiſt verſumpft? Wo liegt jenes Etwas, jener uner¬<lb/>
klärliche Hauch der Sympathie, der das verbindende Mit¬<lb/>
tel iſt zwiſchen den verſchiedenartigſten Weſen, der ſie<lb/>
zuſammenzieht? Wo iſt jene Elfenbrücke, wo ſich des<lb/>
Mannes und Weibes Gedanken im Mondſchein finden<lb/>
und mit einander buhlen, eh' Mann und Weib die<lb/>
klare Vorſtellung davon haben, und die dann zurückhüp¬<lb/>
fen in die Tiefen der Herzen, ihre nächtlichen Geſchich¬<lb/>
ten erzählen und die Liebe ſtiften wie ein Gedicht? O<lb/>
ihr Elfenpoeten Julias und Hyppolits, wo ſeid ihr!</p><lb/>
<p>Sieh, es iſt ſoweit mit mir gekommen, daß ich<lb/>
klarer, ſonnenheller Menſch dem Mondſcheingeheimniß<lb/>
der ſentimentalen Liebe nachſpüre, daß ich ein blaſſer<lb/>
Romantiker werde; wo ich früher nichts als das offne<lb/>
Walten der beſten Kräfte ſah, die ſich nach Naturgeſetzen<lb/>
anziehen, da ſuch' ich jetzt myſteriöſe Sympathie. Es<lb/>
iſt weit mit mir gekommen. Ich bin wie ein über¬<lb/>
ſchwenglicher Mediziner; wenn ſeine Therapie nicht mehr<lb/>
ausreicht, da flüchtet er zu den ſympathetiſchen Be¬<lb/>
<pb n="94" facs="#f0106"/>
ſchwörungsformeln. Weißt Du keine für meine Julia?<lb/>
O daß wir keinen Teufel mehr haben, dem ich mich<lb/>
verſchreiben könnte für das liebreizende Mädchen! — —</p><lb/>
<p>Und doch muß ich über die lächerliche Scene, die<lb/>
ſich neben mir begiebt, lachen. Valerius hat den Pro¬<lb/>
ven<hi rendition="#aq">ç</hi>alen an den Schreibtiſch citirt; um ihm einen Brief<lb/>
an Dich zu dictiren; Leopold zappelt wie ein Böcklein,<lb/>
und möchte gar zu gern fort, aber Valers Auge und<lb/>
Wort feſſelt ihn, er iſt wie eine am Magnet hin und<lb/>
herrückende Stecknadel, die gern entweichen möchte, er<lb/>
ſieht pudelnärriſch aus.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="95" facs="#f0107"/>
</div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#b">28.</hi><lb/>
<hi rendition="#b #g">Valerius an Constantin.</hi><lb/>
</head> <p>Meine Kräfte ſind in dieſem Augenblick zu ge¬<lb/>
ſchwächt, als daß ich Deinen Brief ſorgfältig einzeln und<lb/>
umfaſſend beantworten könnte. Es iſt ein trüber Nebel¬<lb/>
tag, den Du mir geſchickt, Freund. Jeder gewiſſenhafte<lb/>
Menſch zweifelt zuweilen an den Wahrheiten, die ſein<lb/>
Leben leiten und zuſammenhalten. Du biſt in einer be¬<lb/>
denklichen Kriſis, und ich fürchte, die Jugend Deines<lb/>
Geiſtes und Herzens geht darin zu Grunde; ich fürchte,<lb/>
Du wirſt in Kurzem ein alter Mann ſein, die Jugend<lb/>
irrt allerdings mehr als das Alter, aber ſie iſt Poeſie<lb/>
und Leben; ein grüner Irrthum iſt ſchöner als ein ver¬<lb/>
trocknetes richtiges Wort. Die Natur wechſelt, das Bild<lb/>
bleibt unverändert — willſt Du den gemalten Frühling<lb/>
dem natürlich knospenden und grünenden vorziehn, weil<lb/>
jener unverändert derſelbe bleibt? All' ſolche Kriſen und<lb/>
Reactionen kommen von einer mangelhaften Geſchichtsauf¬<lb/>
faſſung, von der Minuten- und Tagsgeſchichte — jene Wiſ¬<lb/>
ſenſchaft aller Wiſſenſchaften zählt aber nach Jahrhunderten.<lb/>
Jeder große Mann bringt Tauſenden Tod, um Millionen<lb/>
<pb n="96" facs="#f0108"/>
Leben zu bereiten; der Haufen Todter, den der Kampf<lb/>
einer neuen Zeit um Euch aufhäuft, verengt Euch die<lb/>
Ausſicht, Ihr ſeht nur den blutigen Tag, nicht das<lb/>
goldne Jahrhundert. In einem Worte ruht die Erſchei¬<lb/>
nung ſo vieler Reactionen aus gutem Willen. Dies<lb/>
Wort heißt „Vergeſſen, daß wir in einer kritiſchen Zeit<lb/>
leben.“ Die Jugend, die keiner Ruhe bedarf, weil ſie<lb/>
Leben genug beſitzt, fragt wenig darnach, was Dies oder<lb/>
Jenes koſtet, ſie iſt für Revolution, weil ſie für Ab¬<lb/>
wechſelung, für große Lebensentwicklung iſt. Wenn uns<lb/>
die Jugend verläßt, ſo meinen wir, die Zeit müſſe eben¬<lb/>
falls vollendet ſein; wir verlangen, daß die Zeit in eben<lb/>
ſo kurzen Schritten gehe als ein Menſch, eben ſo ſchnell<lb/>
mit ihrem Leben zu Ende ſei als wir. Der iſt der große<lb/>
Hiſtoriker, der nicht nach dem Schlage des eignen Her¬<lb/>
zens urtheilt, denn wie zeitig ſchlägt ein menſchliches<lb/>
Herz matt, ſondern nach dem Herzſchlage der geſchicht¬<lb/>
lichen Epoche. Das Jahrhundert kommt wie ein Wan¬<lb/>
dersmann mit zerriſſenen, abgetragenen, ſchmutzigen Klei¬<lb/>
dern an dem Orte an, wo es ſich neu kleiden, reinigen,<lb/>
ſäubern, umgeſtalten ſoll — ein Kleidungsſtück nach dem<lb/>
andern wird abgeworfen, der unkundige Menſch geht<lb/>
vorüber, er hat es lebhaft gewünſcht, daß jener Wan¬<lb/>
<pb n="97" facs="#f0109"/>
derer ſich neu geſtalten ſoll; aber er ſieht die halb ent¬<lb/>
kleidete ſchmutzige Figur, er entſetzt ſich davor, nennt<lb/>
ſeinen Wunſch Frevel, verhüllt ſein Geſicht und läuft<lb/>
heulend von dannen. Die Metamorphoſe geht unter¬<lb/>
deß weiter, das Bad, — freilich oft mit Blut gefärbt,<lb/>
ſo lange die Civiliſation noch eine halbkriegeriſche, ſo¬<lb/>
mit halbbarbariſche iſt — wäſcht die letzten Flecken ab,<lb/>
die neuen Gedanken flattern als neue Kleider umher,<lb/>
die neue Zeit iſt vollendet und erſcheint auf den Märk¬<lb/>
ten; aber jener Menſch, der vorüberging, glaubt immer<lb/>
noch den Schmutz unter den neuen Gewändern verſteckt,<lb/>
den er damals geſehen; ſein Herz iſt alt geworden, er<lb/>
hat das Hoffen verlernt, er erkennt nicht mehr, was<lb/>
ſchön iſt, denn ſein Blick iſt befangen — jener Menſch<lb/>
iſt der Reaktionair aus gutem Willen.</p><lb/>
<p>Du haſt plötzlich vergeſſen, daß wir immitten ei¬<lb/>
ner kritiſchen, zerſtörenden, umwandelnden Epoche ſind,<lb/>
in drei Tagen haſt Du die Metamorphoſe vollendet ſehen<lb/>
wollen — da dieſer Glaube Dich getäuſcht, wie er Dich<lb/>
täuſchen mußte, denn nicht in einer Nacht blüht die<lb/>
ganze Erde auf, läufſt Du heulend und Dein Geſicht<lb/>
verhüllend von dannen. Dir ſpukt die Tages- und<lb/>
Wochengeſchichte im Kopf und die Weltgeſchichte Deines<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">II.</hi> 5<lb/>
</fw>
<pb n="98" facs="#f0110"/>
Herzens haſt Du vergeſſen, die in Jahren, Jahrzehnden<lb/>
und Jahrhunderten ſchreitet, weil Dein Herz plötzlich zu¬<lb/>
ſammengeſchrumpft iſt.</p><lb/>
<p>Dieſe mangelhafte Geſellſchaftsanſchauung entreißt<lb/>
unſerer ſich wiedergebährenden Zeit manch braven Mann,<lb/>
ſeine Kraft reicht nicht aus für den fortwährenden Un¬<lb/>
terſuchungs- und Anklageſtand, die Eitelkeit überkommt<lb/>
ihn und erklärt lieber das Ganze für einen Irrthum,<lb/>
als ſich für ſchwach. Der nur wird ein großer Feld¬<lb/>
herr, der die Maſſen zu beurtheilen verſteht, der nur<lb/>
ein großer Hiſtoriker, der die Zeitmaſſen in ſeinem Geiſte<lb/>
aufzunehmen und zu beherrſchen vermag. Wenn Na¬<lb/>
poleon an der Brücke von Lodi tauſend von ſeinen Gre¬<lb/>
nadieren ſchonte, ſo drang das freiheitsmörderiſche<lb/>
Oeſterreich vielleicht nach Frankreich und Millionen wur¬<lb/>
den um die Freiheit gebracht, welche in Frankreich auf¬<lb/>
wuchs für die Welt. Jahrzehnte des alten Jammers<lb/>
kehrten wieder.</p><lb/>
<p>Da das Handgemenge um die Freiheit begonnen<lb/>
hat, alle Triebe, Begriffe, Wiſſenſchaften, Künſte in<lb/>
dieſes Handgemenge verwickelt ſind, ſchreiſt Du mit<lb/>
ſchwacher Stimme „Ordnung — Ordnung,“ und weil<lb/>
es nichts hilft, wirfſt Du Dich weinend an den Bo¬<lb/>
<pb n="99" facs="#f0111"/>
den. Kämpfe — der Kampf iſt zur Kriegszeit der<lb/>
nächſte Weg zur Ordnung.</p><lb/>
<p>Ermannſt Du Dich nicht, erreichſt Du nicht die<lb/>
Höhe des hiſtoriſchen Ueberblicks, wo die kleinen Stö¬<lb/>
rungen verſchwinden, Freund, ſo biſt Du in Kurzem<lb/>
von der neuen Zeit geſchieden, ſo biſt Du bald eine<lb/>
Mumie.</p><lb/>
<p>Alſo Kopf in die Höhe, helle Augen und nun<lb/>
laß ſauſen und brauſen: was rechteſt Du mit der Na¬<lb/>
tur, wenn Du eben während des Sturmwindes aus¬<lb/>
gehſt und doch verlangſt, Dein Rock ſolle keine Falten<lb/>
werfen, Deine romantiſche Figur ſolle nicht zerſtört wer¬<lb/>
den — es iſt nun einmal Sturmwindszeit und die iſt<lb/>
nicht vorüber, wenn die Kalender mit den königlichen<lb/>
Stempeln nichts davon wiſſen. — Ade Conſtantin —<lb/>
Dein Valer.</p><lb/>
<p>Schreiber Dieſes, der Prinz Zerbino aus der Provence,<lb/>
ſchickt Dir ein ganzes Füllhorn Grüße und Ent¬<lb/>
ſchuldigungen, daß er ſeine Hand hat leihen müſſen<lb/>
zu ſo herben Dingen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <fw type="sig" place="bottom">5 *<lb/>
</fw>
<pb n="100" facs="#f0112"/>
</div> <div n="1"> <head>29.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Hyppolit an Constantin.</hi><lb/>
</head> <p>Jag' Deine Augen Carri<hi rendition="#aq">è</hi>re durch dieſe Zeilen.<lb/>
Sobald Du am Ende biſt, eil' an die Thore nach Teutſch¬<lb/>
land zu, gieb Aufträge, beſchreibe, unterrichte, verſprich<lb/>
Belohnungen — thu Alles, um der Gräfin Julia, wenig¬<lb/>
ſtens ihrer Wohnung, wenigſtens der Nachricht habhaft<lb/>
zu werden, ob ſie in Paris iſt oder nicht. Dieſer Brief<lb/>
kommt auf dem kürzeſten Wege zu Dir, er reiſ't gewiß<lb/>
ſchneller als eine Dame. Vor einer Stunde iſt Julia<lb/>
abgereiſ't; ich trat nach jenem thörichten Geſchwätz Leo¬<lb/>
polds, wobei wir vielfach ſtehen geblieben waren, ge¬<lb/>
lacht, kurz die Zeit vertrödelt hatten, in den Schloßhof,<lb/>
und hoffte Julien verſchämt aber liebevoll im Geſellſchatfs¬<lb/>
ſaale zu finden — da fliegt Juliens Reiſewagen über<lb/>
die jenſeitige Brücke, die vier Pferde wiehern wie hohn¬<lb/>
lachend und ziehen die Beute im geſtreckten Trabe von<lb/>
dannen — alle Muskeln ſchwellen mir, ich ſtarre wie<lb/>
ein zürnendes Steinbild hin, tauſend Leidenſchaften dro¬<lb/>
hen mich zu zerſprengen — da wendet ſich ein Kopf<lb/>
aus dem Wagen; ich erkenne Julien, ſie winkt Abſchied<lb/>
<pb n="101" facs="#f0113"/>
mit dem Taſchentuche. Da wird der Stein lebendig,<lb/>
ich fliege in den Stall, zum Satteln iſt keine Zeit,<lb/>
werfe meinem Pferde den Zaum über, ſpringe auf und<lb/>
jage <hi rendition="#aq">ventre à terre</hi> der davon eilenden Beute nach —<lb/>
am nächſten Dorfe erreiche ich glücklich den Wagen, ich<lb/>
ruf den Kutſchern Halt zu, ſie erhalten aus dem Wagen<lb/>
Gegenbefehl, Julia, die mich erblickt hat, ertheilt den<lb/>
Gegenbefehl, mein Pferd droht unter mir zuſammenzu¬<lb/>
ſtürzen. Ich wollte in den Wagen ſpringen, mit ge¬<lb/>
rungenen Händen bat ſie mich, abzulaſſen, zurückzukeh¬<lb/>
ren. Ihr Geſicht ſchwamm in Thränen, ſie ſchien im¬<lb/>
merwährend geweint zu haben — <hi rendition="#aq">Hyppolite, toute<lb/>
mon ame Vous prie de me faire partir, Vous m'as¬<lb/>
sassinez en m'empêchant</hi> — das geſchah alles noch<lb/>
im Trabe, ich ſchrie dem erſten Kutſcher zu, ich er¬<lb/>
würgte ihn wenn er nicht Schritt führe — er that's<lb/>
„<hi rendition="#aq">Julie, mon ange, pourquoi ça?</hi>“ Sie reichte mir die<lb/>
Hand aus dem Wagen, ſie war glühend heiß und bebte.<lb/>
Ich drückte ſie an meine Lippen. „<hi rendition="#aq">Vous me tuez, si<lb/>
vous ne retournez pas</hi>!“ — Ach, das ſagte ſie mit<lb/>
einem Blick, der mit ſeiner Rührung den Himmel ge¬<lb/>
ſpalten hätte. Ich hielt mein Pferd ſtill und blieb zu¬<lb/>
rück. Da warfen die Kutſcher ihre Pferde in Galopp —<lb/>
<pb n="102" facs="#f0114"/>
meine Wuth erwachte, ich wollte die Schufte ermorden<lb/>
und jagte nach. Julia erhob ſich händeringend im Wagen,<lb/>
neben ihr ſtürzte mein Pferd zuſammen, ich hörte Ju¬<lb/>
liens Schrei und Haltrufen, aber mein Stolz hob mich<lb/>
unter dem Leibe meines Pferdes in die Höhe; ich winkte<lb/>
ihr, fortzufahren — ſie fuhr. Ich weiß nicht, wie ich<lb/>
zurückgekommen bin. Thu wie ich Dich gebeten, bald<lb/>
ſiehſt Du mich ſelbſt.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="103" facs="#f0115"/>
</div> <div n="1"> <head>30.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Julia an ihre Mutter.</hi><lb/>
</head> <p>Du hatteſt Recht Mutter, als Du mir riethſt mei¬<lb/>
nen Aufenthalt in Grünſchloß abzukürzen, Hyppolit würde<lb/>
mein Unglück ſein. Er iſt der ſchönſte, gewaltigſte Mann,<lb/>
den ich <choice><sic>geſeheu</sic><corr>geſehen</corr></choice>, wäre ich länger geblieben, ſo hätte er<lb/>
mich überwältigt, ob ich ihn deshalb je geliebt hätte,<lb/>
weiß ich nicht.</p><lb/>
<p>Geſtern bin ich abgereiſ't, weil es die höchſte Zeit<lb/>
war, ich gehe zum Vater nach Paris und ſchreibe Dir<lb/>
dies Billet aus dem erſten Nachtlager. Morgen mehr,<lb/>
liebe Mutter, ich bin todtmüde. Faſt eine Stunde lang<lb/>
bin ich im Wagen ohnmächtig geweſen — Hyppolit kam<lb/>
wie ein zürnender Gott hinter dem Wagen her und<lb/>
wollte mich halten. Ach Mutter, was hab' ich gelitten<lb/>
dabei. Ich gab ihm meine Hand, unendliche Wolluſt<lb/>
jagte ſein Kuß darauf durch meine Sinne, aber mir<lb/>
war's, als hielt mich ein wilder Geiſt. Mein Mädchen,<lb/>
die etwas von unſern Geſprächen verſtanden hatte, gab<lb/>
den Kutſchern ein Zeichen, der Wagen flog davon,<lb/>
Hyppolit ſchrie auf, daß es mir Mark und Bein erbe¬<lb/>
<pb n="104" facs="#f0116"/>
ben machte, er jagte uns nach, das Pferd brach unter<lb/>
ihm zuſammen und ſtürzte auf ihn — Mutter, ich war<lb/>
zertrümmert, ſchrie Halt, wollte aus dem Wagen —<lb/>
ach — meine Kräfte hatten mich verlaſſen, ich war<lb/>
bewußtlos zurückgefallen, das Mädchen hatte fortfahren<lb/>
laſſen. Sie erzählte mir, Hyppolit habe unverletzt ge¬<lb/>
ſchienen, habe ſelbſt uns fortgewinkt, ſei aufgeſtanden<lb/>
und habe uns lange mit untergeſchlagenen Armen da¬<lb/>
ſtehend nachgeſehen.</p><lb/>
<p>Ach, es war ſehr traurig, liebe Mutter, und ich<lb/>
werde wohl lange nicht froh werden.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="105" facs="#f0117"/>
</div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#b">31.</hi><lb/>
<hi rendition="#b #g">Alberta an Camilla.</hi><lb/>
</head> <p>Ach, daß Du nicht mehr bei mir biſt, meine arme<lb/>
geliebte Camilla! O wie wollt' ich Dich küſſen! Du<lb/>
wunderſt Dich, daß ich nicht traurig bin, weil Du<lb/>
von der Fürſtin gehört haſt, Julia ſei fort, und Hyp¬<lb/>
polit ſei ihr ſpornſtreichs nachgereiſ't. Nein, meine<lb/>
Liebe, ich bin gar nicht traurig, ich bin recht ſtill, aber<lb/>
recht ruhig, ja ſogar glücklich. Der ganze Schwarm<lb/>
iſt fortgeflogen; Du weißt, daß Conſtantie William und<lb/>
Leopold mitgenommen hat, Graf Fips iſt ein ſtummer<lb/>
Mann, wir haben nur den lieben kranken Valerius hier,<lb/>
und der iſt mehr werth als Alle.</p><lb/>
<p>Man ſagt mir, ich ſei in Hyppolit verliebt ge¬<lb/>
weſen, und er hätte mich ſehr unglücklich gemacht: das<lb/>
Erſte mag wohl wahr ſein, ich glaube, es iſt auch das<lb/>
rechte Wort getroffen. Geliebt? Ach, nein, berauſcht —,<lb/>
o bitte, erlaß' mir das Zergliedern, Du weißt, ich kann<lb/>
das nicht, ich liebe das bewußtloſe, ungeprüfte Hin¬<lb/>
träumen, ich frage nicht viel. Valerius nennt mich<lb/>
drum immer die romantiſche Dame, und hat mir ver¬<lb/>
ſprochen mit mir nach Paris zu reiſen, und mich mit<lb/>
<pb n="106" facs="#f0118"/>
den dortigen Romantikern Victor Hugo, Janin und<lb/>
wie ſie heißen mögen, bekannt zu machen. Ja, ja,<lb/>
das hat er mir verſprochen. Und ſie würden mich ſehr<lb/>
lieben, ſagt er, der gute Mann. Geſtern hat er mir<lb/>
Victor Hugo's Hernani vorgeleſen — ach, wenn ich<lb/>
doch ſo lieben könnte wie Donna Sol, ſterben könnt'<lb/>
ich gewiß ſo für meinen Hernani. Aber Hernani gleicht<lb/>
in vieler Wildheit zu ſehr dem Hyppolit, es iſt in Bei¬<lb/>
den zu tolles ſpaniſches Blut. Ich habe Valerius ge¬<lb/>
beten, mir einen ſanftern Hernani, einen teutſchen zu<lb/>
ſchreiben. Er lachte, als ich's ihm ſagte, daß die Teut¬<lb/>
ſchen am liebenswürdigſten wären. Der Vater hat uns<lb/>
verſprochen, daß wir drei, er, Valerius und ich im<lb/>
Spätherbſt nach Paris reiſen würden. Papa iſt viel<lb/>
weicher als ſonſt, aber nicht mehr recht luſtig. Du<lb/>
fehlſt ihm, meine liebe Camilla, o komm und mach'<lb/>
uns munter mit Deiner guten Laune. Wenn Du bald<lb/>
kommſt, kannſt Du auch mit reiſen. Valerius hat<lb/>
heut' viel zu ſchön für Dich gebeten und der Vater<lb/>
nickte ſtill mit dem Kopfe und ſah ſo unbeſchreiblich<lb/>
gut dabei aus. Ach Gott ja, Du warſt in der letzten<lb/>
Zeit gar nicht mehr vergnügt, das fällt mir erſt ein.<lb/>
Gieb doch Deinen garſtigen Ludovico auf. Dem Herrn<lb/>
<pb n="107" facs="#f0119"/>
Valerius darf man gar nicht davon ſprechen, ſonſt wird<lb/>
er gleich betrübt.</p><lb/>
<p>Die Fürſtin wollt' ihn gar zu gern mitnehmen;<lb/>
der Vater ſagte uns, ſie hätte ſich einen Scherz aus¬<lb/>
geſonnen, die jungen Leute mit ihren neuen Anſichten<lb/>
in den großen Geſellſchaften auftreten zu laſſen, welche<lb/>
ſich jetzt auf ihrem Luſtſchloſſe verſammeln werden. Sie<lb/>
verſpräche ſich an dieſem Turnier mit den alten Rittern<lb/>
ſehr viel Spaß, aber William und Leopold hälfen ihr<lb/>
eigentlich nicht viel, jener weil er zu fromm und<lb/>
legitim, dieſer, weil er zu luftig, unſicher und nach¬<lb/>
giebig ſei. Beide würden ihr nur mit Poeſie aushel¬<lb/>
fen können; nur wenn Valerius mitkäme, ſei auf vor¬<lb/>
theilhaften Kampf zu rechnen. Da er es beſtimmt aus¬<lb/>
ſchlug, ſo hat er wenigſtens verſprechen müſſen, feind¬<lb/>
liche Briefe hinzuſchreiben, welche die ganze Geſellſchaft<lb/>
beſprechen, und bekämpfend durch den Sekretär William<lb/>
beantworten würden. Es iſt gar nicht hübſch von<lb/>
Conſtantien, daß ſie unſerm kranken Freunde ſo viel zu<lb/>
ſchaffen machen will — er ſoll ruhen, und geh'ts nach<lb/>
mir, ſo ſchreibt er keine Zeile.</p><lb/>
<p>Aber das Ein und Alles meines Briefs iſt: Kom¬<lb/>
me — komme morgen, Herr Valerius bittet auch ſchön,<lb/>
<pb n="108" facs="#f0120"/>
und der Vater auch. Es iſt jetzt ja hübſch ſtill und<lb/>
heimlich auf Grünſchloß, es wird Dir ſehr behagen.<lb/>
Valerius darf noch nicht viel gehen, und da ſitzen wir<lb/>
faſt den ganzen Tag auf der Terraſſe unter den Aka¬<lb/>
zien und ſchwatzen und leſen und treiben Allerlei. Herr<lb/>
Valerius trägt den Arm im Tuch und ſieht noch blaſſer<lb/>
aus als ſonſt, aber viel ſanfter, freundlicher, milder.<lb/>
Komm nur, komm, er will uns Geſchichten erzählen,<lb/>
wenn Du da biſt — hörſt Du? Komm! Jetzt küß' ich<lb/>
Dich eins-zwei-dreimal und bin Deine zärtliche</p><lb/>
<closer> <salute> <hi rendition="#g">Alberta</hi>.<lb/>
</salute> </closer> <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="109" facs="#f0121"/>
</div> <div n="1"> <head>32.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Leopold an Valerius.</hi><lb/>
</head> <lg type="poem"> <lg n="1"> <l>„Im wunderſchönen Monat Mai</l><lb/>
<l>Als alle Knoſpen ſprangen,</l><lb/>
<l>Da iſt in meinem Herzen</l><lb/>
<l>Die Liebe aufgegangen.</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l>Im wunderſchönen Monat Mai</l><lb/>
<l>Als alle Vögel ſangen,</l><lb/>
<l>Da hab' ich ihr geſtanden</l><lb/>
<l>Mein Sehnen und Verlangen.“</l><lb/>
</lg> </lg> <p>Es iſt zwar September und die Früchte fallen,<lb/>
aber um ſo beſſer, die Vöglein ſingen noch, die Natur<lb/>
iſt noch ſchön, eine üppige Frau voll Lebensluſt, Saft<lb/>
und Liebe. Weißt Du noch, wie der Präſident in Ka¬<lb/>
bale und Liebe ſich ſpreizt und feierlich die größte<lb/>
Hälfte des Mords auf den überſcharf geſchliffenen Be¬<lb/>
griff des Malitiöſen, ſeinen Todten-Wurm wälzt und<lb/>
weißt Du's noch, nun ſo lache nicht: ich wälze, wenn<lb/>
auch minder feierlich, einen Theil meines bunten Lebens<lb/>
auf Deine Verantwortung. Sonſt flog ich unbewußt<lb/>
umher und ſtahl, jetzt thu' ich's ſyſtematiſcher, ſeit ich<lb/>
einmal ein Stück Deines Syſtems gehört. Wenn ich<lb/>
<pb n="110" facs="#f0122"/>
ſündige, ſo geſchieht's zum Theil mit auf Deine Rech¬<lb/>
nung und das iſt mein Troſt. Erinnerſt Du Dich<lb/>
noch jener Worte; wir ſaßen an der Promenade, ein<lb/>
Roué ſtrich vorüber, an ſeinem Arm hing ein reizendes<lb/>
Mädchen. Der Mann ſah glücklich in die grünen Baum¬<lb/>
zweige, zwiſchen denen der Sonnenſtrahl hin- und her¬<lb/>
hüpfte und man ſah es ihm an, wie ſein ganzes We¬<lb/>
ſen auf ſolchen wollüſtigen Sonnenſtrahlen hinſchaukelte,<lb/>
Freund Valerius, da nahmſt Du das Wort und ſprachſt<lb/>
wie folgt: „Warum ſcheltet Ihr den Mann, es iſt ſehr<lb/>
möglich, daß er kein Scheltwort verdient. Die Natur<lb/>
iſt überſchwenglich reich, und doch ſind die meiſten<lb/>
Menſchen arm — es iſt auch eine Sünde arm zu ſein.<lb/>
Warum verſchließt Ihr die tauſend Thore des Genuſſes,<lb/>
die Ihr öffnen könnt. Es iſt auch eine Tugend, über¬<lb/>
ſchwenglich zu genießen. Verſteht Ihr das ganze Trei¬<lb/>
ben der Zeit, den Demokratismus, der immer höher<lb/>
und höher ſein leuchtendes Haupt hebt? Statt tauſend<lb/>
Menſchen will er Millionen beglücken — das iſt ſein<lb/>
Gegenſatz zum Ariſtokratismus. Nehmt den Strahl<lb/>
dieſes leuchtenden Kopfes in Euch auf, ſeht, hört und<lb/>
fühlt ſtatt aus fünf Organen aus tauſend und Ihr<lb/>
werdet glücklicher und ſomit tugendhafter ſein. Nicht<lb/>
<pb n="111" facs="#f0123"/>
zum Verbieten hat die Natur ſo unſäglich viel Freude<lb/>
ausgeſtreut. Es iſt ein Fortſchritt der Kultur, man¬<lb/>
nigfach glücklich zu ſein; was man einen Rou<hi rendition="#aq">é</hi> nennt,<lb/>
das iſt oft der tüchtigſte Menſch, der civiliſirteſte Mann,<lb/>
der die Natur mit hellerem Blick umarmt als die plum¬<lb/>
pen ſogenannten tugendhaften Philiſter, deren Verdienſt<lb/>
darin beſteht, die meiſten Freuden <choice><sic>uicht</sic><corr>nicht</corr></choice> zu kennen, ja<lb/>
zu fliehen. Geht fort mit Eurer bleichen negativen<lb/>
Tugend. Ihr treibt den unnatürlichſten Prozeß, ſtatt<lb/>
mehr und mehr Fähigkeiten in Euch zu ſchaffen; je<lb/>
größer der Reichthum rings um Euch wird, trachtet<lb/>
Ihr nur darauf jene Reichthümer zu zerſtören, damit<lb/>
Eure Armuth nicht an den Tag kommt. Ihr ſeid die<lb/>
traurigſten Revolutionairs. Weil es ein Paris, über¬<lb/>
haupt große Städte, großes, reich bewegtes Leben,<lb/>
neue Ideen, tauſenderlei Neues giebt, was noch nicht<lb/>
in dem A B C Büchlein Eurer Moral und Fähigkeit<lb/>
ſteht, habt Ihr nichts Eiligeres zu thun als all' die<lb/>
Dinge zu verdammen. Wer nur die gewaltige Man¬<lb/>
nigfaltigkeit des neuen geſellſchaftlichen Lebens, das<lb/>
bunte Vielerlei der großen Städte, das verſchiedenartig<lb/>
gewordene Weſen der Modeweiber zu genießen verſteht,<lb/>
den will ich preiſen, der iſt würdig des großen Reich¬<lb/>
<pb n="112" facs="#f0124"/>
thums der Kultur, der iſt ein Mann der Zeit, und der<lb/>
Mann der Zeit iſt tugendhaft. Ihr ſeid abgeſchmackt<lb/>
mit den Vorwürfen des wilden, tollen, ausſchweifenden<lb/>
Lebens, die Ihr aus lauter Neid und Schwäche Jedem<lb/>
anhängt, der zu genießen verſteht. Mein Mann iſt der,<lb/>
welcher die große göttliche Demokratie unſrer Tage in allen<lb/>
Theilen der Geſellſchaft in ſich aufzunehmen verſteht, wer<lb/>
Kunſt, Wiſſenſchaft, Geſelligkeit, Weib, die ſogenannte<lb/>
Natur ganz und gar lieben kann, der iſt der reifſte<lb/>
Studioſus unſrer Tage und er kann dem Herrgott zu¬<lb/>
jauchzen, daß er ſeine Welt durch und durch begrif¬<lb/>
fen habe.“</p><lb/>
<p>„Darum ärgern mich auch unſre Romane ſo ſehr.<lb/>
Sie ſind wunderbar hinter der Zeit zurückgeblieben<lb/>
und das Weſentliche unſeres beſten Romans, des Wil¬<lb/>
helm Meiſter, die Veilfältigkeit haben ſie nicht verſtan¬<lb/>
den. Unſre Romanhelden lieben meiſt auch wie der<lb/>
mittelalterliche Minnenarr. Für einen einzigen Gegen¬<lb/>
ſtand lebt und ſtirbt er und iſt für alles Andre blind.<lb/>
Es heißt die Natur zuſammenſchnüren und die große<lb/>
Geſellſchaft in Kämmerchen abtheilen. Jede Bildung<lb/>
fängt allerdings vom Individuum an und die vervoll¬<lb/>
kommneten Einzelverhältniſſe bereiten die allgemeine Aus¬<lb/>
<pb n="113" facs="#f0125"/>
bildung vor. Aber wir können doch nicht ewig blos<lb/>
anfangen. Ich bitte Euch, Ihr Leute, macht Euch<lb/>
reicher.“</p><lb/>
<p>Sieh, was für ein aufmerkſamer Zuhörer ich ge¬<lb/>
weſen bin. Deine Worte erſchloſſen mir damals eine<lb/>
neue Welt, und ich ſchrieb ſie mir wie eine Apologie<lb/>
meines Treibens auf. Was giebt es Schöneres, als<lb/>
das eigne Treiben, was aus unſrem unklaren Drange<lb/>
hervorgeht, plötzlich geordnet, ſyſtematiſch gerechtfertigt<lb/>
und empfohlen aus dem Munde eines edlen Mannes<lb/>
dargeſtellt zu hören! Ich lebte damals wie heut', näm¬<lb/>
lich bunt; jedem Menſchen aber, der verſchieden von<lb/>
ſeinen Umgebungen lebt, kommt zuweilen der Gewiſſens¬<lb/>
zweifel, ob er nicht Unrecht habe neben der großen<lb/>
Menge, die doch in geordneten religiöſen und ſtaatlichen<lb/>
Verhältniſſen ſich bewege, die doch am Ende als All¬<lb/>
gemeinheit eine richtigere Einſicht habe. Meine Zwei¬<lb/>
fel zerſtoben vor Deinen Worten. Ich hatte vorher,<lb/>
wo ich Genuß fand, genoſſen, unbekümmert um alles<lb/>
Uebrige; jetzt ſuchte ich mehr als je die Abwechslung<lb/>
und Mannigfaltigkeit. Ich hielt mein bewegtes Innere<lb/>
für gerechtfertigt. Auf dem fürſtlichen Schloſſe hier<lb/>
hat ſich mir ein Luſtgarten mit orientaliſchem Farben¬<lb/>
<pb n="114" facs="#f0126"/>
ſchmelz geöffnet. Der Fürſtin dichte ich alle Tage ein<lb/>
Sonnett und beim Thee leſ' ich es vor, der Prinzeſſin<lb/>
Amelie ſing' ich tauſend Liebeslieder — ich bin wie<lb/>
der Singvogel in duftenden Zweigen. Weiß der wohl,<lb/>
wie viel er ſingt? O die Welt hat tauſend und aber<lb/>
tauſend Augen, und aus jedem einzelnen ſieht Liebe und<lb/>
Schönheit. Könnteſt Du nur in das ſchwärmeriſche<lb/>
meiner himmliſchen Amelie ſehen, alle Lieder aller pro¬<lb/>
ven<hi rendition="#aq">ç</hi>aliſchen Dichter ruhen darin — aber nein, ich<lb/>
ſollte ſeit Grünſchloß ſcheu geworden ſein vor Dir und<lb/>
Hyppolit — habt Ihr mich nicht dort aus allen mei¬<lb/>
nen klingenden Wäldern vertrieben? Es iſt mir erſt<lb/>
jetzt eingefallen, nachdem mich William darauf auf¬<lb/>
merkſam gemacht. William iſt nebenbei ſehr elend, ich<lb/>
fürchte, er liebt die Fürſtin, aber er läßt ſich gewiß<lb/>
eher kreuzigen, als daß er zu ihr oder ſonſt Jemand<lb/>
ein Wort davon ſagt. Die Grundſätze, ach die ſchwer¬<lb/>
fälligen Grundſätze. Er ſcheint ſehr zu leiden und<lb/>
Dich haßt er förmlich, weil die Fürſtin oft mit In¬<lb/>
tereſſe und Achtung von Dir ſpricht. Im beiliegenden<lb/>
Briefe, den er der Geſellſchaft vorgetragen, beginnt er<lb/>
die Polemik mit Dir — ich habe nicht recht aufgepaßt,<lb/>
ich glaube meiſt über Theologie. Die Fürſtin ſtachelt<lb/>
<pb n="115" facs="#f0127"/>
ihn dazu und er läßt ſich wohl größtentheils darum in<lb/>
einen Kampf mit Dir ein, weil ihm die Fürſtin eine<lb/>
Niederlage phrophezeiht und ihn der Ehrgeiz ſticht. Ant¬<lb/>
worte mir bald. Der Kampf ſoll öffentlich geführt<lb/>
werden; ich werde unterdeß eine einaktige Tragödie ſchrei¬<lb/>
ben, wo unſer moderner Heinrich von Ofterdingen, dem<lb/>
der Blick der neuen thüringiſchen Fürſtin Grundſätze<lb/>
und Blick verwirrt hat, ein trauriges Ende nimmt.<lb/>
Aber unſre Wartburg iſt doch ſchöner als jene Eiſe¬<lb/>
nacher, und daß ich Liebespſalme meiner Amelie ſinge,<lb/>
ſtatt aus dem Hebräiſchen Davidiſche zu überſetzen, iſt<lb/>
auch nicht mein Schade.</p><lb/>
<p>Prinzeſſin Amelie iſt die nordiſche Sakontala, ſie<lb/>
ſchimmert im goldnen Duft, ſie ſpricht ſüß wie die<lb/>
Peri, ihr Auge iſt der Stern der heiligen drei Könige,<lb/>
ſie iſt anzuſchauen in ihren erhobenen Weſen wie die<lb/>
Ceder auf dem Libanon. Das iſt mein Pſalter. Ame¬<lb/>
lie iſt eine reizend verkörperte Romantik, ſie wiegt ſich<lb/>
auf Tönen, ſie ſchwebt auf Akkorden. Lache nicht wie¬<lb/>
der über meine Ueberſchwenglichkeit. Wir waren uns<lb/>
in fliegenden Geſprächen begegnet, meine Lieder flogen<lb/>
aus meinem Fenſter in den Garten, wo ſie träumend<lb/>
hin und her ging; meine Lieder klangen des Abends<lb/>
<pb n="116" facs="#f0128"/>
aus ihrem Zimmer und die Guitarre fragte ſchelmiſch,<lb/>
ob ſie recht gekleidet gingen. Es war ein ſonniger Sonn¬<lb/>
tagsmorgen, die Landleute gingen geputzt zur Kirche; ich<lb/>
ſchaukelte mich auf den zauberhaften Reimen der Schö¬<lb/>
pfung. Da ſchlüpft Amelie vor meinen Augen in den<lb/>
Garten, ich hörte die Thür des Pavillons öffnen. Ich<lb/>
ging, ich flog hinunter und ſah aus dem Gebüſch durch<lb/>
die Fenſter des Gartenhauſes. Sie ſtand an einen<lb/>
Pfeiler gelehnt, hielt ein Buch in der Hand, las ab¬<lb/>
wechſelnd und ſah in den Himmel. Ich kannte den<lb/>
Einband; es waren Ludovico Tieks Gedichte. Amelie<lb/>
trug ein roſenrothes Kleid, ihre langen blonden Locken<lb/>
fielen <hi rendition="#aq">à l'enfant</hi> wie des Sonnengottes Strahlen auf<lb/>
die Schulter, eine Lilie ſah mit unſchuldigem Auge aus<lb/>
ihnen hervor. Die Prinzeſſin iſt ſchlank und leicht wie<lb/>
eine Gazelle, ihre Haut iſt weiß wie Federgewölk, ihr<lb/>
Mund ſüß und klein wie ein Liebeswort, und die ſchma¬<lb/>
len Lippen bebten, als ſpräche ſie einen beflügelten Vers<lb/>
in die Lüfte. Ich ſprang zu ihr, ſtürzte zu ihren Fü¬<lb/>
ßen, bedeckte mit Küſſen die kleine Hand, weinte vor<lb/>
Liebe, umfaßte ihre Knie und drückte meinen Kopf dar¬<lb/>
an. Ich weiß nicht wie es weiter geſchah, ihre Hand<lb/>
fühlt' ich an meiner Wange, ſie lag bald an mei¬<lb/>
<pb n="117" facs="#f0129"/>
ner Bruſt, und wir ſprachen von Tiek und Liebe.<lb/>
Wir dichten und küſſen täglich und die Welt iſt wun¬<lb/>
derſchön.</p><lb/>
<p>Schreiben kann ich nicht mehr — der Himmel<lb/>
ſende Dir Glück; die Fürſtin ſprach heut ſchalkhaft von<lb/>
einer nahen Hochzeit.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="118" facs="#f0130"/>
</div> <div n="1"> <head>33.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Camilla an Alberta.</hi><lb/>
</head> <p>Ich ſoll zu Euch kommen? Ach Du gutes harm¬<lb/>
loſes Kind weißt nicht, was Du bitteſt und doch, wenn<lb/>
ich wirklich ein ſtarkes Mädchen bin; ſo ſiehſt Du mich<lb/>
bald. Ach, ich weiß nicht wohin ich ſoll, und Grün¬<lb/>
ſchloß iſt ſo ſchön, ſo verführeriſch ſchön. Hätt' ich<lb/>
nur einen ſo jungen, fügſamen Charakter wie Du, meine<lb/>
Liebe. Ich habe ein hartes garſtiges Herz. Aber hier<lb/>
auf dem Schloſſe der Fürſtin halte ich's nicht mehr aus<lb/>
vor Langerweile. William ſchmachtet für die Fürſtin und<lb/>
bemerkt es nicht, wie ihn ihr Schwager ſchnöde, ja un¬<lb/>
würdig, verächtlich und abgeſchmackt behandelt — o<lb/>
wie würde Valers Zorn donnern, wenn er dies mit an¬<lb/>
ſähe. Der Prinz gewordene Leopold ſpielt eine wunder¬<lb/>
liche Rolle hier. Man behandelt ihn mit aller Aus¬<lb/>
zeichnung, die ſeinem neuen Stande zukommt, und<lb/>
doch weiß Niemand, wie er eigentlich heißt, und doch<lb/>
hüpft ein ſo gefährlicher Spott auf den Lippen der Für¬<lb/>
ſtin herum, wenn ſie mit dem „verzauberten Prinzen“<lb/>
ſpricht, daß ich wirklich nicht weiß, was ich dazu ſa¬<lb/>
<pb n="119" facs="#f0131"/>
gen ſoll. So erregt mir das ernſthafte Liebesverhältniß,<lb/>
was ſich zwiſchen Leopold und der Prinzeſſin Amelie ge¬<lb/>
bildet hat, eine Art geſpenſtigen Grauens. Ich fürchte,<lb/>
Canſtantie haßt die Prinzeſſin. Die klare, in Göthe<lb/>
poetiſche Frau iſt der gerade Gegenſatz alles Nebelhaften,<lb/>
unklar Romantiſchen. Unſre Freunde würden ſagen:<lb/>
ſie iſt griechiſch, plaſtiſch und Gott weiß was, die<lb/>
Prinzeſſin aber oſſianiſch, mittelalterlich, chriſtlich. Es<lb/>
iſt mehr, es iſt ein wunderlich Weſen, dieſe Amelie.<lb/>
Wenn man noch keinen Begriff von einer Mondſchein¬<lb/>
prinzeſſin hat, ſo muß man ſie anſehn, aber feineren,<lb/>
durchſichtigeren Teint habe ich nie erblickt, weicheres,<lb/>
ſchöneres Organ nie gehört — ich kann mich nur von<lb/>
dem Gedanken nicht losmachen, daß all' ſolche toll ro¬<lb/>
mantiſche Perſonen ſchwachköpfig ſind. Du weißt, daß<lb/>
das Haus, woher ſie ſtammt, ſehr vornehm, aber ſehr<lb/>
arm iſt. Bei all ihrer Schwärmerei hat Amelie doch<lb/>
gegen alle niedrigern Stände einen Stolz, ja Hochmuth,<lb/>
daß ich mich oft innerlich erbittert gefühlt habe, wenn<lb/>
ich es ſah. Das iſt Alles ſo ganz anders bei der Für¬<lb/>
ſtin. Nur der Schwager derſelben paßt zu Amelie —<lb/>
es iſt ein garſtiger Menſch, hinter deſſen Hofton eine<lb/>
grinſende Rohheit zu lauern ſcheint. Er giebt ſich den<lb/>
<pb n="120" facs="#f0132"/>
Anſchein, als zeichne er mich aus, Ach mir iſt ſo un¬<lb/>
heimlich unter all den Larven, und daß ſie mich zum<lb/>
Theil an Grünſchloß erinnern, iſt mir doppelt ſchmerz¬<lb/>
haft — ich will nichts von Euch Lieben hören, wenn<lb/>
ich nicht bei Euch ſein kann. Ach, Ihr mögt in Eu¬<lb/>
rem Frieden recht glücklich ſein, Ihr guten Leute. Nach<lb/>
Paris ſoll ich mit Euch reiſen? Ach ich möchte wohl,<lb/>
aber — ach liebe Alberta, es iſt nicht alles gut in der<lb/>
Welt. Wenn ich recht ſtark oder recht ſchwach werde,<lb/>
ſo bin ich bald in Grünſchloß. Geſtern hab' ich einen<lb/>
ſehr lieben Brief von Ludovico's Schweſter erhalten.<lb/>
Sie muß ein ſehr liebenswürdiges Weſen ſein, und<lb/>
bittet mich um Nachricht über ihren Bruder, der ſie<lb/>
plötzlich verlaſſen hat, ohne daß ſie den Grund ſeiner<lb/>
Abreiſe weiß. Wie geht es mit Valers Geſundheit?<lb/>
Wie iſt der Himmel doch ſo gut, daß er das Unglück<lb/>
abgewendet. — —</p><lb/>
<p>Ich werde wohl bald kommen, ich ſehne mich ſehr<lb/>
nach Euch und doch, liebe Alberta, iſt es eine große Thor¬<lb/>
heit, wenn ich zu Euch gehe. Glaub' mir's, ich bin<lb/>
recht übel daran. Hatte mir nicht die Fürſtin mit ih¬<lb/>
rem klaren Geiſte ſo Manches von den Verhältniſſen<lb/>
auf Grünſchloß in einem andern Lichte dargeſtellt als<lb/>
<pb n="121" facs="#f0133"/>
es mir erſchienen war, ich wäre noch übler daran und<lb/>
käme nicht zu Euch, verzehrte ſich auch mein Herz in<lb/>
Sehnſucht. Frag mich nicht, was das für Räth¬<lb/>
ſel ſind, frag mich nicht, gutes Kind! Wenn einmal<lb/>
meine gute Laune wieder bei mir einkehren ſollte, dann<lb/>
werde ich Dir davon erzählen, recht viel erzählen.</p><lb/>
<p>Tauſend Grüße für Euch Alle und nun Ade —<lb/>
Ade! —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">II</hi>. 6<lb/>
</fw>
<pb n="122" facs="#f0134"/>
</div> <div n="1"> <head>34.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Valerius an William.</hi><lb/>
</head> <p>Ich bin eben wenig aufgelegt, Deine theologiſchen<lb/>
Bedenklichkeiten zu erwidern, auch müßte es in einem Tone<lb/>
geſchehen, der mir für Eure bunte Geſellſchaft gar nicht<lb/>
paſſend erſcheint. Einige Briefe Conſtantins aus frü¬<lb/>
herer Zeit über dieſen Gegenſtand geſchrieben finden ſich<lb/>
eben bei mir vor; die werden viel beſſer für Euren Kreis<lb/>
paſſen und ich werde nur hie und da einige Notizen<lb/>
einſtreuen. Warne in meinem Namen den Leopold vor<lb/>
dummen Streichen. Er hat mir vor Kurzem eine Reihen¬<lb/>
folge Meinungen von mir citirt, wo ich die Mannig¬<lb/>
faltigkeiten des Lebens empfehle, in ſeinen Händen dürf¬<lb/>
ten ſie ſich aber leicht in Anpreiſungen eines rückſichts¬<lb/>
loſen Leichtſinnes, ja einer gefährlichen Lüderlichkeit<lb/>
verwandeln.</p><lb/>
<p>Gewöhne Dir doch die verzweifelten Parentheſen ab,<lb/>
mache lieber kleine ſelbſtſtändige Sätze daraus — ein<lb/>
kleiner, wenig wiſſender und ſomit wenig ſagender, aber<lb/>
in ſich geſchloſſener, abgerundeter Menſch iſt in ſeiner<lb/>
Ganzheit doch mehr werth als ſolch ein geſchmeidiges<lb/>
<pb n="123" facs="#f0135"/>
Hofſchränzchen, was ſich überall anſchmiegt, anhängt<lb/>
und ſomit auch überall Raum findet. Dieſe Inſtru¬<lb/>
mente ſind gerade ſo, wie das, was mit Dir viele<lb/>
Teutſche über den Adel ſagen: ſie trennen nicht, ſie ver¬<lb/>
binden nicht, ſie nippen wie Fiſche vom Angelhaken;<lb/>
ſie reden ſich vor, daß ſie was wollten und wollen nichts;<lb/>
ſie erblaſſen des Todes, wenn man ihnen die hinten<lb/>
und vorn einſchließenden, den Rücken deckenden Haken<lb/>
und Klammern nimmt, wenn ſie frei und ſelbſt Stürmen<lb/>
und Sonnenſchein preisgegeben daſtehn ſollen. In einer<lb/>
proviſoriſchen Zeit ſprecht leiſe, halbe Worte; in einer zerſtö¬<lb/>
renden und ſchaffenden ganze, verſtändliche, rückhaltsloſe.<lb/>
Auch das Wort iſt emancipirt; neben der Gleichheit der<lb/>
Menſchen ſoll auch die Gleichheit der Gedanken gehen;<lb/>
der Kleine ſoll ſich nicht ſchämen und fürchten, unge¬<lb/>
ſchützt vor den Großen hinzutreten. Die furchtſamen<lb/>
Parentheſen ſind eine ganz teutſche Manier, keine andere<lb/>
Sprache quält ſich ſo damit, weil alle andre Völker<lb/>
mehr perſönlichen Stolz haben und hatten als wir: Ci¬<lb/>
cero iſt vielleicht auszunehmen, der nur Muth hatte<lb/>
Muth zu zeigen, nicht aber welchen zu haben. Laß nun<lb/>
Conſtantin reden.</p><lb/>
<p>„Die Sünde des Selbſtmords iſt mir ſpaßhaft. Wozu<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">6*<lb/>
</fw>
<pb n="124" facs="#f0136"/>
ſind alle die Fähigkeiten da, mit jedem Tritte dem We¬<lb/>
ſen dahier ein Ende zu machen, wenn wir's nicht dür¬<lb/>
fen? „„Eben da ruht's““— ſagen dieſe ſogenannten<lb/>
frommen Leute — „„Euer feier Wille iſt nicht be¬<lb/>
ſchränkt, nun zeigt, daß Ihr ihn zum Guten brauchen<lb/>
könnt; bezeigt Euch dankbar gegen den Schöpfer für<lb/>
das Geſchenk des Lebens, was er Euch gegeben —<lb/>
eben dieſe Gelegenheiten und Möglichkeiten ſind der Prüf¬<lb/>
ſtein; fallt nicht über ſie und wohl Euch dann.““</p><lb/>
<p>„Ueber dieſe Prüfſteine und Prüfſteine“ als ob<lb/>
uns der liebe Gott nur hergeſetzt, um ſich die Zeit mit<lb/>
uns zu vertreiben in lauter Prüfen. Die Theologen ge¬<lb/>
fallen ſich ſo überaus im Lehren — da müſſen wir denn<lb/>
immer Schüler ſein, die unter dem dräuenden Haſelnuß¬<lb/>
ſtock examinirt werden; der Karzer iſt die Hölle und<lb/>
das Heraufrücken über den Nachbar der Himmel. Daß<lb/>
die Leute dem Einen nichts Gutes gewähren können ohne<lb/>
dem Andern weh zu thun — wenn ſie doch Lection<lb/>
nähmen bei der Natur. Aber ſie ſind eben die Lehrer,<lb/>
deren es ſo viele giebt, die nicht für die Straße die<lb/>
friſche Luft und den Sonnenſchein lehren, ſondern nur<lb/>
für die Schulſtube. Wer ſagt uns denn, daß uns der<lb/>
Herrgott wie die Schulbuben behandelt? — Wahrlich es<lb/>
<pb n="125" facs="#f0137"/>
kann nichts die Hypochondrie ſo befördern als dieſe Theo¬<lb/>
rieen; das mit tauſend Zungen zu predigende und zu<lb/>
preiſende Gute, was Chriſtus gebracht und durch ſeinen<lb/>
Tod beſiegelt hat, iſt durch die Handwerker entſtellt wor¬<lb/>
den. Sein Opfer, wodurch er einen unſchätzbaren Schatz<lb/>
von Wahrheiten beglaubigt und der Welt ans Herz gelegt<lb/>
hat, dieſes Opfer iſt zu einer erdrückenden Kreuz- und<lb/>
Wundertheorie verdreht worden. Man muß ſich ſchä¬<lb/>
men, wenn man einen Zeiſig luſtig zwitſchern hört — die<lb/>
ganze Erde iſt durch die ſchwarzblütigen Leute zu einem<lb/>
Sarge eingeſegnet worden; Sonne, Mond und Sterne<lb/>
ſind Todtenfackeln, der Himmel iſt ein großes ſchwarzes<lb/>
Leichentuch, die Menſchen ſind lauter Todte oder Todes¬<lb/>
reife und tragen alle Leid. Es ſchickt ſich nicht zu la¬<lb/>
chen, wenn man an Gott denkt — o Du fröhlicher<lb/>
Gott, der ſo viel Freude ausgegoſſen. Das nennen ſie<lb/>
Chriſtenthum. Großer Chriſtus, was würdeſt du zur<lb/>
Ausgeburt deiner menſchenfreundlichen Gedanken ſagen!<lb/>
Was richten die Menſchen für Unglück an. Die Pfaf¬<lb/>
fen ſind die blutigen Cordeliers der Franzoſen, welche<lb/>
das ſchönſte innere Leben nicht einmal wie jene kurz und<lb/>
ſchnell guillotiniren, ſondern langſam vergiften durch<lb/>
Angſt und Furcht. Mit der Muttermilch wird der trübe<lb/>
<pb n="126" facs="#f0138"/>
Glaube eingeſogen, ſpäter eingedroht und eingeprügelt,<lb/>
wie jener Knecht Ruprecht wird der Schöpfer gemacht,<lb/>
nichts als Furcht und Furcht und Demuth wird gepre¬<lb/>
digt — nur die unverſiegbare, unzerſtörliche Quelle der<lb/>
geiſtigen Geſundheit des Menſchen, nur die Herrſchluſt<lb/>
der Stärkeren hat die Menſchen noch bisher in einer<lb/>
halb aufrechten Stellung erhalten und ſie nur theilweiſe<lb/>
zu Quäkern, Herrnhuthern und dergleichen zuſammen¬<lb/>
knicken laſſen. Die lebendige Natur in ihrer Lebendig¬<lb/>
keit entwickelt lauter Freude, aber wir ſollen uns nur<lb/>
„unter Furcht und Zittern“ freuen, weil es einſt welt¬<lb/>
beherrſchende Römer gegeben hat, die die Welt in ſtraf¬<lb/>
fen Zügeln hielten, weil es einmal ausgeartete Juden<lb/>
gab, weil einſt der trefflichſte Mann zwiſchen dem ga¬<lb/>
liläiſchen und todten Meer auf das unwürdigſte und<lb/>
tödtlichſte verfolgt wurde, weil man vor ſo vielen Jahr¬<lb/>
hunderten ſo furchtſam gedacht oder die Menſchen ſo<lb/>
furchtſam geſtempelt hat.“</p><lb/>
<p>„Was iſt denn das für ein Geſchenk, was mir<lb/>
keine Freude macht? Welch ein unwürdiger Gedanke<lb/>
von der göttlichen Gerechtigkeit, daß uns etwas aufge¬<lb/>
drängt werde, was uns nicht gefällt! Was ſchwatzt<lb/>
Ihr denn vom freien Willen und rühmt Euch deſſen,<lb/>
<pb n="127" facs="#f0139"/>
wenn Ihr ihn nicht gebrauchen dürfet. „Was man<lb/>
nicht nützt, iſt eine ſchwere Laſt.“</p><lb/>
<p>„Gerade das iſt die Spitze von geiſtiger Freiheit,<lb/>
das Ende ſeines Daſeins in Händen zu haben, das iſt<lb/>
der deutlichſte Beweis, den uns die Gottheit gegeben,<lb/>
daß ſie uns nicht zum Jammer hergeſetzt — Prüfung<lb/>
und Prüfung iſt ein gottloſer Gedanke, wenn er auch<lb/>
nicht unlogiſch iſt, — denn was ſoll denn geprüft wer¬<lb/>
den? — Die Kräfte, die uns Gott gegeben? — Kennt<lb/>
er die nicht? Oder, wie wir ſie verbraucht? Ja wohl!<lb/>
Aber ſo verbraucht ſie denn auch, nehmt ſie nicht ge¬<lb/>
fangen. Errichtet ein Tribunal in Eurem Herzen, das<lb/>
iſt das gerechteſte; denkt und lernt ſo viel Ihr könnt,<lb/>
damit das Tribunal möglichſt weiſe werde. Tann lauſcht<lb/>
ſeinem Urtheile und folgt ihm. Ihr werdet einſt ſicher<lb/>
damit beſtehen, denn es iſt auf den ſicherſten Rechts¬<lb/>
grund baſirt. Ihr werdet nach Geſetzen gerichtet, die<lb/>
Ihr gekannt, die Ihr für die beſten gehalten, denen Ihr<lb/>
Euch gefügt habt.“</p><lb/>
<p>„Ihr kommt nicht zu Stande mit Eurer despo¬<lb/>
tiſchen Objektivität; jede einzelne <choice><sic>Subjetivität</sic><corr>Subjektivität</corr></choice> appellirt<lb/>
nach der menſchlichen Konſtruktion zuerſt an ihr eignes<lb/>
Objekt und akkommodirt ſich nur, ſoweit es geht, Eu¬<lb/>
<pb n="128" facs="#f0140"/>
rem Geſetz. — Die Menſchen können alle Schuhe brau¬<lb/>
chen, aber nicht alle einen Schuh.“</p><lb/>
<p>„Die Pfaffen haben noch mehr Unglück in die<lb/>
Welt gebracht als die Ariſtokraten; dieſe drückten uns<lb/>
zu Boden, aber das Sonnenlicht konnten ſie uns nicht<lb/>
nehmen; jene verhüllten die Sonne mit einem ſchwar¬<lb/>
zen Tuche, worauf ſie den Kreuzestod malten. Die be¬<lb/>
ſten Pfaffen waren die ſchlimmſten, weil ſie an ſich ſelbſt<lb/>
glaubten. Sie werden in eine ſolche Klugheit hinein¬<lb/>
geredet, da ſie immer gebend vor der Welt ſtehn — ein<lb/>
abſcheulicher Dünkel kann gar nicht ausbleiben. Sie<lb/>
haben die Schlüſſel zum Himmel und zur Hölle, und<lb/>
die Thürſteher ſind immer ſchlimmer als die Hausherrn.<lb/>
Es iſt gar nicht mehr die Rede vom Empfangen bei<lb/>
ihnen, ſie ſind meiſt alte Weiber — oder ſie halten<lb/>
doch Alles, was man Ihnen ſagt, für Nebenſache, denn<lb/>
was alles Andre überflüßig macht, glauben ſie doch<lb/>
zu haben.“</p><lb/>
<p>„Der jämmerlichſte Dorfpfaff, der 40 Jahr die Welt<lb/>
und was ſie geboren, jenſeit ſeiner nächſten Berge nicht ge¬<lb/>
ſehen, bedauert den geſcheidteſten Mann, der hie und da<lb/>
über Dinge ſprechen will, die über Eſſen und Trinken gehn.<lb/>
— Iſt es nicht zum Verzweifeln, wenn ich neben ſolch<lb/>
<pb n="129" facs="#f0141"/>
einen Manne von den beſchränkteſten Verſtandeskräften<lb/>
ſtehe, dem ich mich geiſtig überlegen fühle, und deſſen<lb/>
thieriſche blinde Keckheit und Zuverſicht ich ſehe — für<lb/>
den Mann mag's gut ſein, für die, welche neben und<lb/>
unter ihm ſtehen, vielleicht auch noch; für ſeine Pfarr¬<lb/>
kinder, die tüchtigere Geiſtesfähigkeiten haben, iſt es ein<lb/>
Jammer, denn die drückt er mit theologiſchem Daum¬<lb/>
drücken zu ſich hinunter.</p><lb/>
<p>„Die Pfaffen halten die Bildung eben ſo auf, wie<lb/>
ein ſchlechter Weg das Reiſen.“</p><lb/>
<p>„Es wird nicht leicht Jemand die unendlichen Seg¬<lb/>
nungen, die das Chriſtenthum der Erde gebracht, die<lb/>
jede poſitive Religion mehr oder minder der Geſellſchaft<lb/>
ſich erſt entwickelnder Menſchen bringt, ſo preiſen als<lb/>
ich; aber ſobald man nicht eine tägliche Perfectibilität<lb/>
dieſer Lehren annimmt, ſobald man ihren Dienſt nicht<lb/>
auf grenzenloſe Freiheit gründet, unterläßt man das Gute,<lb/>
zerſtört man das Beſte, ſo lange trägt ihr Segen an den<lb/>
Schwingen unendlich viel Elend. Jene Freiheit muß<lb/>
viel größer ſein, als die je zu erlangende politiſche, denn<lb/>
der menſchliche Geiſt hat keine Grenzen und kann ſich<lb/>
zu keiner ſtaatlichen Beſchränkung verſtehen.“</p><lb/>
<p>„Was wiſſen wir denn gewiß? Unſere Geiſtesthätig¬<lb/>
<pb n="130" facs="#f0142"/>
keiten ſind wie das Wild im umzäunten Gehege, Alles<lb/>
iſt nur beziehungsweiſe, Alles von Hecken, Gräben,<lb/>
Zäunen eingeſchloſſen. — Wie viel kann denn ohne<lb/>
Einſchränkung, ohne Ausnahme für alle Zeiten und Län¬<lb/>
der geboten und verboten werden? Die ſteifſten Gramma¬<lb/>
tiker reden mir das Wort; ſie ſagen: keine Regel iſt<lb/>
ohne Ausnahme.“</p><lb/>
<p>„Gerade daß man die Religion wie die meiſten<lb/>
Wiſſenſchaften zur Zunft gemacht, gerade das hat die<lb/>
zünftigen Theologen jeder Confeſſion, grade das hat die<lb/>
Handwerker geſchaffen, und jedes Handwerk will einen<lb/>
goldnen Boden haben. Klappern gehört zum Hand¬<lb/>
werk. Nun thut das Volk, als ſei es abonnirt in die<lb/>
Vorleſungen, die der Herrgott alle Sonntag Morgen<lb/>
lieſ't. Das hat die aufgeblähten Pfaffen hervorgebracht,<lb/>
die mit ihrem Katechismus alle Welt auslachen, und<lb/>
ſich über allem Verſtande dünken; „denn wir haben in<lb/>
ihm,“ ſagen ſie, „den göttlichen Verſtand“ — und<lb/>
weil der eifrige, fromme, aber geſunde Paulus einmal<lb/>
durchdrungen von der menſchlichen Schwäche, von der<lb/>
engen Begrenzung unſeres Vermögens geſagt hat: „All<lb/>
unſer Wiſſen iſt Stückwerk“ — da ſchreien ſie: „Be¬<lb/>
tet und ſingt, denn Ihr ſeid verworfene Kreaturen, die<lb/>
<pb n="131" facs="#f0143"/>
nicht werth ſind, daß ſie die Sonne beſcheint — bei<lb/>
uns allein iſt Wahrheit und Leben und draußen, außer¬<lb/>
halb der Kirchthüre, auf der grünen Erde Finſterniß und<lb/>
Schatten des Todes.“</p><lb/>
<p>„Sie ſind wie die von einem böſen Geiſt Beſeſſe¬<lb/>
nen — es wird und muß eine Zeit kommen, wo ihre<lb/>
dummen Teufel ebenfalls in Gergeſenerſäue fahren.“</p><lb/>
<p>„Es muß die poſitive Religion vervollkommnet wer¬<lb/>
den können, wenn ſie Nutzen haben ſoll — kann man<lb/>
denn etwa leugnen, daß ein Dritttheil unſerer jetzigen<lb/>
Welt ein andres Chriſtenthum als das der Pfaffen braucht?<lb/>
Sowie es zumeiſt jetzt gelehrt wird, hat es nur Einfluß<lb/>
auf die wenigen Gläubigen, die ſich für blind halten<lb/>
und einen Stab wollen — thut Wunder, ſagt ihnen,<lb/>
daß ſie ſehen und ſie werden ſehen. Mit dieſer aufge¬<lb/>
ſtellten Perfectibilität hört auch das Pfaffenthum auf,<lb/>
denn es tritt dann der Theologe in die Reihe aller<lb/>
übrigen, die ſich dem Kriterium beugen, was uns das<lb/>
höchſte iſt, weil es kein andres giebt, welches uns ſa¬<lb/>
gen könnte, was das Höchſte ſei. Die Vernunft aber<lb/>
iſt jenes Kriterium, unter welchem am Ende alle Par¬<lb/>
teien fechten, nur daß die Einen ihr Banner entfal¬<lb/>
ten, die Andern es zuſammengewickelt einhertragen. Was<lb/>
<pb n="132" facs="#f0144"/>
iſts, wenn der ſogenannte Supranaturaliſt ſagt: Ich<lb/>
muß eine unmittelbare Offenbarung ſtatuiren, denn die<lb/>
Gottheit offenbart ſich oft unmittelbar; ich weiß nicht,<lb/>
warum der Baum grün iſt, warum die Erde Gewächſe<lb/>
treibt ꝛc. — Darum muß ich annehmen, Gott offen¬<lb/>
bare ſich unmittelbar.“</p><lb/>
<p>„Kommt der Mann nur dadurch zu dieſen Anſich¬<lb/>
ten, daß er ſeine Schlafmütze auf den Baum oder auf<lb/>
die Erde wirft? Nein, durch den Gebrauch ſeiner Ver¬<lb/>
nunft — nenne ihn aber einen Rationaliſten und er<lb/>
wirft Dir die Schlafmütze ins Geſicht. Vernünftig wol¬<lb/>
len die Leute durchaus nicht heißen. Ach, die Faul¬<lb/>
heit iſt aber die Erbſünde; hundert mal haben ſie an¬<lb/>
gefangen zu gehen in der Kirchengeſchichte, nach einer<lb/>
kurzen Weile waren ſie müde und wurden eben ſo ſtarre<lb/>
Wegweiſer wie die Andern. So hat's der Proteſtan¬<lb/>
tismus gemacht: er erſtarrte bald in Lutheranismus und<lb/>
Clavinismus; ſo macht es der Rationalismus ebenfalls;<lb/>
weil Wegſcheider, Paulus oder Röhr da oder dort ſte¬<lb/>
hen geblieben ſind, da iſt die Sache fertig. Es iſt eine<lb/>
ekelhafte Faulheit!“</p><lb/>
<p>„Uebrigens iſt der Streit mit den Rationaliſten<lb/>
ſchon lange veraltet; Pietismus und Myſticismus ha¬<lb/>
<pb n="133" facs="#f0145"/>
ben unterdeß wieder einmal zu Berlin und ſonſt wo de¬<lb/>
bütirt, und die Naturphiloſophie hat ſich mehr oder<lb/>
minder hie und da dreingemengt. Ich habe gar nichts<lb/>
gegen dieſe transſcendenten Fahrten des modernen Odyſ¬<lb/>
ſeus, es werden alle höheren Thätigkeiten in Trab ge¬<lb/>
ſetzt — irrt, fahrt, ſucht. Meinethalben mag der neue<lb/>
Odyſſeus jetzt mit einer verliebten Inſulanerin ſchwär¬<lb/>
men und der Phantaſie den Zügel ſchießen laſſen,<lb/>
bald mit den Phäaken verſtändig reden, bald materiell<lb/>
gegen die Freier agiren. Es ſcheint noch etwas bunt,<lb/>
karnevalartig in der Philoſophie herzugehen; es ſtürzen<lb/>
ſich eine Menge Kriterien kopfüber in einen Strom<lb/>
von Himmelsüberfluß oder Naturerguß und jedes ſchwimmt<lb/>
nach Kräften. Iſt das Schwimmen vergnüglich, giebts<lb/>
gar am Ende ein grünendes Ufer — immerzu, ſchwim¬<lb/>
men Sie, meine Herren, wir ſchwimmen Alle und ſu¬<lb/>
chen mit Gefahr des Columbus das Richtige — ach,<lb/>
wir finden leider kein Amerika, nicht einmal den Be¬<lb/>
weis der Richtigkeit unſerer Speculation, das grüne<lb/>
Guanahani!“</p><lb/>
<p>„So lange nicht einer von den Philoſophen unter<lb/>
den Zeitungsanzeigern in der Beilage bekannt ma¬<lb/>
chen kann:<lb/>
<pb n="134" facs="#f0146"/>
<hi rendition="#et">„Unterzeichneter hat mit letzter Poſt direct von<lb/>
Herrgott <hi rendition="#aq">et Comp</hi>. aus dem Himmel herunter<lb/>
das <hi rendition="#g">Einzigrichtige</hi> in beſter Qualität bezogen,<lb/>
und empfiehlt es ſeinen geehrten Kunden zu den<lb/>
billigſten Preiſen ꝛc.“ —</hi></p><lb/>
<p>ſo lange wollen wir unſern Tadel zurückhalten, ja un¬<lb/>
ſer Lob ſogar austheilen, wenn auf mancherlei Weiſe<lb/>
nach der Erkenntniß geſtrebt wird.“</p><lb/>
<p>„Ich bin kein Naturphiloſoph im gebräuchlichen<lb/>
Sinne des Worts, obwohl ich die Natur anbete und<lb/>
ſie für den Brunnen aller Brunnen halte, obwohl ich<lb/>
eine Jahrhundert reiche Ernte von den Saamenkörnern der<lb/>
Knospen und Blüthen dieſer Philoſophie erwarte. Ich<lb/>
haſſe die religiöſe Fühlerei, die Gefühlsſchwärmerei, wozu<lb/>
ſie im Praktiſchen häufig führt — — aber ich bin<lb/>
tolerant; am meiſten begebe ich mich alles Verdammens,<lb/>
wenn ich des Menſchen beſte innere Thätigkeit vorn<lb/>
im Zuge und redlich betheiligt ſehe.</p><lb/>
<p>„Mein Rationalismus, den ſelbſt Du, Valerius,<lb/>
öfters angreifſt und platt, leer zu nennen beliebſt, iſt<lb/>
etwa Folgendes: die Vernunft zeigt mir, daß ſich in<lb/>
Natur und Welt alles nach gewiſſen Geſetzen und Re¬<lb/>
geln entwickle, die ich entweder erkenne oder nicht er¬<lb/>
<pb n="135" facs="#f0147"/>
kenne, aber auch unerkannt vorausſetzen darf und muß —<lb/>
ich weiß nicht, welche Kraft die Blüthe aufſprengt, aber<lb/>
ich weiß, daß eine Kraft dazu nöthig iſt — ich ſehe<lb/>
Alles nach ſolcher Ordnung ſich entwickeln, und wenn<lb/>
ich die Geſetze auch nicht wie das Landrecht in Para¬<lb/>
graphen getheilt habe, ſo habe ich doch einen Begriff<lb/>
vom Geſetzesgange. — Darum nun, weil ich die Gott¬<lb/>
heit überall in gewiſſen beſtimmten Kreiſen und Ge¬<lb/>
ſetzen in der Natur wirken ſehe, ſtatuire ich kein plötz¬<lb/>
liches unvorbereitetes gewaltſames Herausſchreiten wie<lb/>
die Erſcheinung eines leiblichen Sohnes Gottes, der<lb/>
auf Erden überall, wo er hinkäme, die gewöhnlichen<lb/>
Geſetze vermöge ſeiner Ueberirdiſchkeit aufhöbe. Wie<lb/>
willſt Du denn dem Moslem ꝛc. daſſelbe Recht ſtrei¬<lb/>
tig machen?“</p><lb/>
<p>„Es iſt wirklich ein tiefer ſchwerer Jammer, wenn<lb/>
man viele der beſten Köpfe auf den theologiſchen und<lb/>
halbtheologiſchen Lehrſtühlen ſitzen ſieht und bedenkt,<lb/>
daß ſie ſich ihr ganzes Leben hindurch mit des Kaiſers<lb/>
Bart beſchäftigen. Sie leben in einer <hi rendition="#aq">Camera ob¬<lb/>
scura</hi> und wehe dem, der daran rütteln oder hinein¬<lb/>
leuchten wollte. Es iſt ein großes Reich, umſchloſſen<lb/>
wie von der chineſiſchen Mauer von Terminologien<lb/>
<pb n="136" facs="#f0148"/>
und Technologien, die ſeit den erſten Kirchenvätern errichtet<lb/>
wurden; das 1800 Jahre alte Buch, um deſſen Sinn<lb/>
ſie ſich herumquälen, iſt das unveränderliche Staats¬<lb/>
grundgeſetz und innerhalb dieſer Mauer hetzen ſich die<lb/>
Leute trotz Reformationen und Revolutionen zu Tode.<lb/>
Heraus können ſie nicht, denn draußen liegt die pro¬<lb/>
fane Natur — große Weltſeele vergieb ihrer Dumm¬<lb/>
heit die Blasphemie, deine ewigen Güter in heilige und<lb/>
profane zu theilen, Alles iſt Tempel, Alles biſt Du, es<lb/>
giebt kein Draußen, nur die Privilegirten haben ein<lb/>
Profanes. Voltaire ſagte einſt von andern Bevorzug¬<lb/>
ten, ſie ſeien einſt mit Sporen an den Füßen und<lb/>
ihre Unterthanen mit Sätteln auf dem Rücken zur<lb/>
Welt gekommen; wir haben immer noch jene todten¬<lb/>
bleiche Klaſſe, die mit Bibelſprüchen bedruckt und mit<lb/>
ſalbungsreichen Phraſen im Munde auf dieſer Welt er¬<lb/>
ſchienen ſind.“</p><lb/>
<p>„Es iſt wirklich ein Zauberkreis, in dem man eine<lb/>
Klaſſe von Menſchen, die ſich profeſſionsmäßig mit Se¬<lb/>
ligmachen und Verdammen beſchäftigte, eingeſperrt hat,<lb/>
aus dem ſie nicht herauskönnen. Und es iſt eben ſo<lb/>
ſchlimm, wenn ſich ſo viele von den Leuten Rationa¬<lb/>
liſten nennen, denn ſie haben die <hi rendition="#aq">ratio</hi> dem Handwerk<lb/>
<pb n="137" facs="#f0149"/>
vermiethet; ſie ſind wie der Eſel in der Mühle, der im<lb/>
Kreiſe herumgehend ein Rad bewegt. Der höchſte und<lb/>
beſte Grundſatz dieſer Leute iſt: „Erkläre auf die ein¬<lb/>
fachſte und beſte Art, wie es die Hermeneutik bei<lb/>
den ſogenannten profanen Schriftſtellern lehrt, die hei¬<lb/>
lige Schrift und das Reſultat dieſer Erklärung ſei<lb/>
Deine Religion“ und daneben ſagen ſie mir, der Stif¬<lb/>
ter jener Religion ſei ein vortrefflicher Menſch, aber<lb/>
nur ein Menſch geweſen und dieſer Menſch ſoll nun<lb/>
eine Glaubens- und Sittenlehre gegeben haben, die<lb/>
nach 1800 Jahren ganz andern Ländern, nachdem alle<lb/>
geſellſchaftlichen Verhältniſſe zehnmal umgeſtürzt und um¬<lb/>
geändert worden ſind, noch unverändert gelten ſoll!<lb/>
Daher die Erſcheinung, daß der gebildete Theil der Welt,<lb/>
welcher nicht von der Theologie lebt, überall eine eigne<lb/>
Sittenlehre hat, und von ſogenannten Sündern wim¬<lb/>
melt; daher die wunderbare Stellung, welche der Theo¬<lb/>
loge unbefangenen Leuten gegenüber einnimmt; daher<lb/>
der Glaube, die Theologie ſei blos da, um dem Volke<lb/>
etwas vorzumachen, ihm etwas zu thun zu geben.“</p><lb/>
<p>„Die geſellſchaftlichen Verhältniſſe und die mora¬<lb/>
liſchen Anforderungen müſſen Eins das Andere bedingen,<lb/>
Eins in dem Andern aufgehen: ſo wenig wie ich ver¬<lb/>
<pb n="138" facs="#f0150"/>
langen kann, daß ſich unſere heutige Geſellſchaft mit<lb/>
einem Geſetzbuche Solons oder Lykurgs glücklich fühlen<lb/>
ſoll, ſo wenig kann ich die unantaſtbare Stabilität ver¬<lb/>
alteter Moralgeſetze verlangen. Die Vorbedingungen<lb/>
ſind verändert, und die Folgerungen ſollten noch jenen<lb/>
gemäß beſtehen? Alle unſere Philoſophen ſind leider,<lb/>
nachdem man ſie getauft und konfirmirt hat, in der<lb/>
Väter Glauben vollkommen hineinerzogen worden; die<lb/>
Wenigen, welche ſich vom Autoritätseinfluße frei erhal¬<lb/>
ten haben, werden überſchrien von der Menge — all'<lb/>
unſere Wiſſenſchaft iſt kirchlich infizirt. Daher ſind un¬<lb/>
ſere Moralprincipien neuerer Geburt immer nur Ab¬<lb/>
drücke der früheren Platte geworden. Die ſogenannten<lb/>
Indifferenten haben nicht den Muth zu glauben und<lb/>
nicht den zu prüfen. Dahinein gehören faſt alle Leute<lb/>
der höheren Bildung; daher das Geſchrei der Pfaffen<lb/>
über die wechſelnde Gleichgültigkeit in religiöſen Din¬<lb/>
gen. Aus dem Mißverhältniß der Anforderungen und<lb/>
Gewährleiſtungen entſpringt ſie und wird nur mit die¬<lb/>
ſem gehoben. Daher auch die Erſcheinung, daß Leute<lb/>
mit unruhigerem Blute und geringerer Geiſtes- und<lb/>
Seelenſtärke, die eines Haltpunktes bedurften, das ge¬<lb/>
waltige Auseinandergehen der herrſchend gewordenen Le¬<lb/>
<pb n="139" facs="#f0151"/>
bensanſichten und der vorgepredigten deutlich vor Augen<lb/>
ſahen, nach den äußerſten Zipfeln griffen und um ja<lb/>
das Gute zu thun, des Guten zu viel thaten und mit<lb/>
geſchloſſenem Auge und plapperndem Munde hineinſchrit¬<lb/>
ten in die Nacht des Myſticismus. Derſelbe Grund, der<lb/>
den Indifferentismus erzeugte, ſchuf auch die Pietiſterei,<lb/>
ſowie der Winter hier Eis und Schnee, dort Re¬<lb/>
gen bringt.“</p><lb/>
<p>„Gebt den Leuten Führer mit, welche unſere Spra¬<lb/>
chen, unſere Länder kennen, dann werden ſie nicht ſo<lb/>
oder ſo irre gehen, unſere jungen alten Pfaffen ſprechen<lb/>
hebräiſch oder ſonſt ein unverſtändlich todtes Idiom;<lb/>
laßt ſie mehr nach der Mode zuſchneiden, laßt ſie Fran¬<lb/>
zöſiſch und Engliſch lernen, moderniſirt ſie. Die Mode<lb/>
ſteckt nicht blos im Schnitt des Kleides, dies iſt nur<lb/>
einer ihrer zufälligen Ausdrücke, ſie iſt die ewig junge<lb/>
Kraft des menſchlichen Herzens, der Trieb der Welt¬<lb/>
geſchichte, welcher die Erdkugel und mit ihr die Civili¬<lb/>
ſation bewegt.“</p><lb/>
<p>„Dies ſind Skizzen. Ich bin ein armer Balladen¬<lb/>
dichter, ſonſt nichts. Sieh den Katholicismus an: wie<lb/>
ein geſtürzter, aber nicht gebeugter König ging er ein¬<lb/>
her; er ſprach nicht um Theilnahme an aber er fand<lb/>
<pb n="140" facs="#f0152"/>
und erregte ſie, mit urſprünglicher Hoheit, der man nie<lb/>
das Angelernte anſieht, verrichtete er nach wie vor ſein<lb/>
Amt; die Poeten beſtach er mit himmliſchem Golde —<lb/>
er iſt der uralte Abſolutismus. Ein rüſtiger Jüngling,<lb/>
der noch nichts hat, aber Alles erwerben will und das<lb/>
Meiſte entbehren kann, ein platter Cyniker trat der<lb/>
Proteſtantismus auf, ward altklug, verſchrumpfte.“</p><lb/>
<p rendition="#right">ꝛc. ꝛc.</p><lb/>
<p>Soviel aus dem Briefe Conſtantins. Ich habe<lb/>
Manches weggeſtrichen, weil es für Euren Kreis zu<lb/>
bunt, zu ausſchweifend war; daß ich die Meinung des<lb/>
Briefes in vielen Dingen theile, weißt Du. Meine<lb/>
eigne Richtung iſt es im Grunde aber nicht. Das<lb/>
Princip, welches wie das Blut durch alle meine Anſich¬<lb/>
ten rollt, iſt die Freiheit. Ich will ſie auch in reli¬<lb/>
giöſen Dingen. Man ſoll mir und Allen geſtatten,<lb/>
zu glauben was ich will — wer einen Teufel braucht,<lb/>
der ſoll ihn haben. Ihn beglückt der Teufel und die<lb/>
Sünde. Ich haſſe das Schematiſiren, das Zuſammen¬<lb/>
drücken der Menſchen zu einem Knäuel. Bildet das<lb/>
Volk, damit es keines Popanzes mehr bedarf — Euren<lb/>
theologiſchen Weg mißbillige auch ich. Auf ihm kommt<lb/>
das Volk zu keiner geiſtigen Freiheit. Bildet das Ge¬<lb/>
<pb n="141" facs="#f0153"/>
fühl, das Bedürfniß, die Atmosphäre des Rechtes aus,<lb/>
das Recht ſei der Menſchen Religion, der Glaube ſei<lb/>
frei und dem Einzelnen angehörig. Auf jenes Funda¬<lb/>
ment gründet die Sicherheit des Zuſammenlebens im<lb/>
Staate, die Rechtlichkeit, die Geſetzlichkeit ſei der Aus¬<lb/>
druck der Religion. Conſtantin hat Recht, wenn er<lb/>
Eure Theologie anklagt; ſie iſt ſtockig und verſteht nichts<lb/>
von der Zeit. Den Glauben ſelbſt anbelangend iſt<lb/>
Conſtantin ſich ſelbſt wohl nicht recht klar. Er ſpricht<lb/>
viel von der nüchternen Religionsmathematik der Ratio¬<lb/>
naliſten. Sie ſind wichtig geworden zur Läuterung wie<lb/>
die Jakobiner; aber ſie ſind nicht blos furchtſam wie<lb/>
er mit Recht ſagt, ſie ſind auch platt, weil ſie eitel<lb/>
und egoiſtiſch mit ihrem bischen Vernunft Alles ab¬<lb/>
machen wollen. Die Poeſie jedes Menſchen ſei ſein<lb/>
Glaube. Gebt ſie frei, entledigt ſie der Feſſeln, jeder<lb/>
Menſch iſt poetiſch; die Pfaffen hindern nur die Ent¬<lb/>
wicklung, weil ſie durch objective Mährchen die ſchaf¬<lb/>
fenden Thätigkeiten der Menſchen einengen.</p><lb/>
<p>Aus den Staaten und ihrer Konſtruktion iſt jedes<lb/>
religiöſe Element verſchwunden; der Königsglaube, die<lb/>
Obrigkeitsreligion, wie ſie gelehrt ward, exiſtiren nicht<lb/>
mehr, man frägt nicht mehr nach der höheren Einſetzung<lb/>
<pb n="142" facs="#f0154"/>
dabei, man frägt nach dem Nutzen, nach den Rechts¬<lb/>
verhältniſſen; der Staat iſt kein göttliches Inſtitut mehr,<lb/>
er iſt eins der Klugheit, des Verſtandes, des daraus<lb/>
fließenden gegenſeitigen Vortheils — was ſollen alſo<lb/>
die religiöſen Bedingniſſe? Fragt Niemand nach dem<lb/>
Katechismus, fragt ihn nach ſeinem Rechts-Breve, laßt<lb/>
Jeden zu im Staate, ſo Juden als Heiden. Frei iſt die<lb/>
Kunſt — die Poeſie ſoll es auch ſein, und mein Him¬<lb/>
mel und meine Hölle ſind das Werk meiner Poeſie. —<lb/>
Lebe wohl, warne Leopold; ich glaube, er iſt wieder auf<lb/>
dem Wege, dumme Streiche zu machen. Willſt Du<lb/>
einen Rath von mir annehmen, ſo verlaſſe ſchleunigſt<lb/>
den Kreis, in welchem Du Dich jetzt befindeſt.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="143" facs="#f0155"/>
</div> <div n="1"> <head>35.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Hyppolit an Valerius.</hi><lb/>
</head>     <dateline rendition="#right">Wien, im September.<lb/>
</dateline> <p>Verachtete ich nicht die Troſtloſigkeit, Freund, ich<lb/>
wäre troſtlos. Haßte ich nicht die Reue, dieſe Schul¬<lb/>
denmacherin bei der Zukunft, die unnützerweiſe Geld<lb/>
für die Vergangenheit leiht, ich finge an Manches<lb/>
zu bereuen.</p><lb/>
<p>Ich trete in den Speiſeſaal und ſetze mich. Ein<lb/>
leiſer Schrei meiner Nachbarin läßt mich genau in das<lb/>
halbverhüllte Geſicht ſehen — es iſt Julia, die auf¬<lb/>
ſtehen und davon eilen will. Ich faſſe krampfhaft ihre<lb/>
Hand und halte ſie feſt, ſie kann nicht fort, ohne gro¬<lb/>
ßes Aufſehen vor der zahlreichen Geſellſchaft zu verur¬<lb/>
ſachen. Der Himmel weiß, was ich ihr in Gluth und<lb/>
Wuth der Liebe Alles zuflüſterte, ſie bebte wie ein Es¬<lb/>
penblatt, ihre Bruſt ſchlug hoch, das Geſicht brannte<lb/>
in Schaam und Feuer. Da fielen ihre weinenden Au¬<lb/>
gen wie fußfällig in die meinen, ſie bat, wie eine Sün¬<lb/>
derin ihren Beichtiger um Hoffnung für die Seligkeit<lb/>
bitten mag, ich möge ſie laſſen. Noch eh' ich zu etwas<lb/>
entſchloſſen war, erſtarrte ihre Hand in der meinen, ſie<lb/>
<pb n="144" facs="#f0156"/>
lehnte ſich an die Rückſeite des Stuhls und war ohn¬<lb/>
mächtig. Ihre Augen blieben offen, kein Menſch au¬<lb/>
ßer mir kannte ihren Zuſtand. Die Kellner präſentir¬<lb/>
ten ihr die Speiſen, ich dankte ſtatt ihrer. Mein wil¬<lb/>
der Menſch hatte Luſt, ſich über das Ereigniß zu freuen,<lb/>
und wollte eben die unwohl gewordene Dame auf ihr<lb/>
Zimmer bringen laſſen, um die wieder lebendige in<lb/>
ihrer Schwäche zu erobern. Der alte ſtolze Hyppolit<lb/>
ſchämt ſich dieſes jämmerlichen Gedankens, aber die<lb/>
Liebe hat die alte Kraft zermalmt. In dem Augen¬<lb/>
blicke tritt ein Kellner zu mir und berichtet, daß eine<lb/>
Dame, welche im Hauſe wohne, meinen Namen er¬<lb/>
fahren und mich fragen laſſe, ob ich derſelbe ſei, wel¬<lb/>
cher die Schauſpielerin Desdemona gekannt habe. Dieſe<lb/>
liege krank in ſelbigem Hotel darnieder, und wünſche<lb/>
ſehnlich mich zu ſprechen. In eine verödete Gegend<lb/>
meines Herzens ſchlug dieſer Blitz, und entzündete ſie<lb/>
von einem Ende zum andern. Julia hatte ſich erholt,<lb/>
ich führte ſie aus dem Saale, küßte ſie auf das ge¬<lb/>
brochene Auge und flog davon, Desdemonas Zim¬<lb/>
mer ſuchend.</p><lb/>
<p>O was erlebte ich! Mein geſtähltes Innere bog<lb/>
ſich wie ein Baumzweig. Bleich, ein Bild des zerſtö¬<lb/>
<pb n="145" facs="#f0157"/>
renden Totes, lag das einſt ſo ſchöne Weib auf dem<lb/>
Lager. Die langen ſchwarzen Flechten hingen aufgelöſt<lb/>
über Geſicht und Schultern und das weiße Nachtkleid<lb/>
herunter, die weichen Züge des Antlitzes waren ſpitz<lb/>
und ſchmerzhaft geworden; der Mund, ſonſt lieblich wie<lb/>
ein Liebeslied, war vrrzogen, nur das Auge mit ſeiner<lb/>
ewigen Liebe war derſelbe Stern geblieben, der nur bei<lb/>
heranbrechendem Tageslichte matter ſchien. Sie ſprach<lb/>
nichts, als ich eintrat, es ſchien ſie gar nicht zu über¬<lb/>
raſchen; als ich an ihr Bett trat, nickte ſie kaum merk¬<lb/>
lich mit dem Haupte und lispelte: „Nicht wahr, Hyp¬<lb/>
polit, es kann mir doch Niemand wehren Dich zu lie¬<lb/>
ben?“ Die heißen Thränen — ja Freund, es waren<lb/>
heiße Thränen aus dem Kern meines Herzens — ſtürz¬<lb/>
ten aus meinen Augen <choice><sic>anf</sic><corr>auf</corr></choice> ihre abgemagerte Hand:<lb/>
„Biſt ja heut ſo lang bei der Fürſtin geweſen“ —<lb/>
ſagte ſie weiter, ein zweiſchneidig Schwerdt wühlte in<lb/>
meinem Innern — „Du haſt mich heut nicht geſehen<lb/>
und ich habe die Desdemona gut geſpielt, ſo wie Du<lb/>
michs gelehrt.“ Ich fühlte einen krampfhaften Druck<lb/>
in meiner Hand, ſie holte tief Athem, der Mund war<lb/>
wieder Liebe und lächelte, das Auge ſtrahlte alte Glück¬<lb/>
ſeligkeit, ich hörte noch leiſe, ganz leiſe die Worte: „Ach<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">II</hi>. 7<lb/>
</fw>
<pb n="146" facs="#f0158"/>
wie lieb ich Dich“ — und Desdemona war todt.<lb/>
Lange ſtand ich unbeweglich, ich war auch todt. Des<lb/>
Kindes Stimme, was an der Erde ſpielte, und plötz¬<lb/>
lich über ſein Spiel aufjauchzte, erweckte mich. Die er¬<lb/>
ſtarrte Hand Desdemonas hielt die meine feſt umklam¬<lb/>
mert, ich konnte nicht los und wollte der Todten durch<lb/>
das Aufbrechen keine Schmerzen machen. Ich blieb noch<lb/>
lange ſtehen und ſuchte mit der freien Hand in all<lb/>
meinen Taſchen herum, um eine Waffe zu finden. Ich<lb/>
wollte bei meinem Weibe bleiben. Meine Taſchen wa¬<lb/>
ren leer. Da mußte ich das Gräßlichſte thun und<lb/>
meine Hand gewaltſam von der todten Liebe befreien.<lb/>
Langſam ging ich nach der Thür. Das kleine Mädchen<lb/>
ſah mich lächelnd an und bat mich, mit ihr zu ſpielen.<lb/>
Lange ſtand ich noch an der Thür und ſah nach der<lb/>
lieben Leiche; dann ging ich und ſchloß die Thür leiſe;<lb/>
ich wollte mein Weib nicht ſtören. Dieſes zuſchlagende<lb/>
Schloß trennte mich von meiner innigſten Vergangen¬<lb/>
heit. Ich ging langſam den Saal entlang und ſah<lb/>
nur in weiter Ferne, was dicht um mich her vorging.<lb/>
Damen in Reiſekleidern ſchlüpften an mir vorüber —<lb/>
es mochte Julia und ihr Mädchen ſein — ich beach¬<lb/>
tete ſie nicht. Man erzählte mir ſpäter, daß ich mich<lb/>
<pb n="147" facs="#f0159"/>
an die Hansthür geſtellt und der fortfahrenden Julia<lb/>
ſtarr zugeſehen, auf ihre an mich gerichteten Worte<lb/>
nichts erwidert habe. Es war die erſte Todtenſtunde<lb/>
meines Lebens und ich denke mit Grauſen daran —<lb/>
der Tod iſt ein garſtig Scheuſal, er iſt der baare häß¬<lb/>
liche Gegenſatz des Schönen. Es war ein trüber Re¬<lb/>
gentag geweſen, als ich noch an der Hausthür des<lb/>
Hotels ſtand, brach plötzlich die Nachmittagsſonne die<lb/>
Wolken und leuchtete mir in das ſtarre Auge. Da wich<lb/>
mein Feind, der Tod, aus allen meinen Gliedern, ich<lb/>
fühlte wieder lebendig Blut in mir, meine Sehnen<lb/>
ſpannten ſich, ich war auferſtanden. Es fiel mir al¬<lb/>
les Lebendige, was ich geſehn, wieder ein. Juliens Ab¬<lb/>
reiſe und ihre Schönheit — ich rief nach Pferden. Was<lb/>
kümmert mich der Tod! Was ſind die Menſchen dumm,<lb/>
mit dieſem abſcheulichen Zuſtande noch Gepränge und<lb/>
Aufſehn vorzunehmen. Der geſtorbene Menſch iſt eine<lb/>
Sache, man bringe ſie bei Seit ſo ſchnell als möglich.<lb/>
Wer ſich mit einem Leichnam beſchäftigen kann, die<lb/>
Seele mag ihm noch ſo lieb geweſen ſein, iſt ein ver¬<lb/>
härtetes unäſthetiſches Leichenweib, ein Handwerks-Tod¬<lb/>
tengräber. Ich will lieber ſelbſt ſterben als ſterben ſehn.<lb/>
Ich ſchreibe dies in einem andern Gaſthofe und warte<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">7*<lb/>
</fw>
<pb n="148" facs="#f0160"/>
auf Pferde. Die bunte Baſtei mit ihrem Sonnenſchein<lb/>
liegt vor meinem offnen Fenſter; es iſt aller Tod in<lb/>
mir überwunden, die Vergangenheit der vorigen Stunde<lb/>
liegt in tiefem, weit entferntem Nebel hinter mir. Mein<lb/>
Leben iſt wieder lebendig — der Wagen fährt vor —<lb/>
Ade, mein Freund, ich fliege nach Paris, um Julien<lb/>
zu erobern. Ich werde ſie erobern, müßt' ich ihr nach¬<lb/>
jagen durch alle Zonen. Soll ich auch noch die Sen¬<lb/>
timentalität lieben, dieſe Krücke der Schwäche, der Re¬<lb/>
genſchirm beim Gewitterregen, der das furchtſame Ge¬<lb/>
ſicht vor Donner und Blitz verſteckt, dies Liebäugeln<lb/>
mit dem Tode! Bin ich hier um zu ſterben oder um<lb/>
zu leben? Iſt die Sonne, weil ſie täglich einmal un¬<lb/>
tergeht, zum Untergehen da? O Ihr täglich ſterbenden<lb/>
Menſchen mit Eurer Romantik und wie Ihr die Fratze<lb/>
nennt, Blut und Wärme ſuch' ich, ich ſuche Liebe und<lb/>
Julien — und damit Gott befohlen, Freund.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="149" facs="#f0161"/>
</div> <div n="1"> <head>56.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Valerius an Constantin.</hi><lb/>
</head> <p>Hyppolit iſt auf der Reiſe nach Paris, ihm kann<lb/>
ich nicht ſchreiben, Du wirſt wohl in Deiner begonne¬<lb/>
nen Metamorphoſe noch ſo viel Gedächtniß übrig be¬<lb/>
halten haben, daß Du ein wenig Intereſſe an mir und<lb/>
meinen Angelegenheiten nimmſt; ich will nichts über<lb/>
Staat und Kirche ſchreiben, mein Herz drängt mich<lb/>
aber zur Mittheilung, ich muß ſprechen, muß ſchwätzen,<lb/>
höre mir zu. Sie iſt wieder gekommen, Camilla näm¬<lb/>
lich. Erröthend trat ſie mir entgegen, ein ganzer Mor¬<lb/>
genhimmel von Schaamhaftigkeit glänzte auf ihrem lieb¬<lb/>
reichen Geſichte: damals wußte ich nicht warum, jetzt<lb/>
weiß ich's. Ich war ſpaziren geritten als ſie ankam;<lb/>
der Himmel war blau, die Sonne, das Auge Gottes<lb/>
auf dieſer Erde, wärmend und freundlich in milder<lb/>
Liebe, die Lerchen ſangen ihre jauchzenden Stoßtöne der<lb/>
Freude, die Bäume mit Früchten beladen ſahen wie<lb/>
glückliche Mütter freundlich drein in die helle Welt, ich<lb/>
ſchaukelte mich auf dem Pferde in geſunder fröhlicher<lb/>
Empfängniß all dieſer Freuden, die der Schöpfer Allen,<lb/>
<pb n="150" facs="#f0162"/>
auch den Aermſten freigebig ſchenkt, die Weltgeſchichte<lb/>
ging roſenfarbig an mir vorüber, ich hoffte das Beſte<lb/>
für die ſtrebenden Menſchen. In dieſer Stimmung ritt<lb/>
ich langſam in den Schloßhof. Auf den Stufen vor<lb/>
dem Schloſſe ſah ich zwei Damen ſtehen und die eine,<lb/>
ich erkannte Alberta am weißen leuchtendem Gewande —<lb/>
mir mit dem Tuche winken. Camilla war die andre,<lb/>
ſie war eben angekommen. In meine glückſelige Seele<lb/>
fiel ihr verſchämter Blick wie ein tiefſinniger Liebesge¬<lb/>
danke Byrons, die ruhige Freude in mir, die wie ein<lb/>
glücklicher Vogel in den Baumzweigen ſaß, erhob plötz¬<lb/>
lich die Schwingen und flatterte jubelnd in die Höhe,<lb/>
die ruhige Freude in meinem Innern erhob ſich zu ei¬<lb/>
nem Jauchzen über namenloſes Glück. Ich ſah plötz¬<lb/>
lich, daß ich Camilla liebte. Sie reichte mir ihre ſchöne,<lb/>
weiße Hand, ich drückte ſie innig an meine zuckende<lb/>
Lippe, ich ſah aus meinem Glück heraus ihr tief in<lb/>
die feuchten glänzenden Augen bis ins Herz hinein,<lb/>
unſre Hände vermählten ſich, und die harmloſe Alberta<lb/>
freute ſich unſrer Freude. Wir gingen in den Garten<lb/>
und ſpielten wie die glücklichen Kinder. Camilla war<lb/>
weich, innig und warm wie ein Maiabend und ihr Auge<lb/>
hing wie ein küßender Engel an meinen Blicken; ſie<lb/>
<pb n="151" facs="#f0163"/>
war nicht wie ſonſt munter und ausgelaſſen, ſie lachte<lb/>
nicht, aber ſie ſah wie ein Engel aus, der ſich freut.<lb/>
Nur wenn mein Glück mitunter aufjauchzte, ſprang<lb/>
ihr ſonſtiges hüpfendes Temperament aus ihr hervor:<lb/>
die Augen blitzten, alle Züge des Geſichts jubelten, alle<lb/>
Glieder hoben ſich zum ſchwebenden Tanze, ſie begann<lb/>
ein fröhliches Lied, und tänzelte eine Strecke hin. Ich<lb/>
konnte ihr nicht ſagen, was mir das Herz bewegte,<lb/>
denn Alberta ging nicht von unſrer Seite. Wir ſchwärm¬<lb/>
ten alſo in romantiſcher Ungewißheit den halben Tag in<lb/>
Garten und Wald umher, unſre Blicke ſprachen von<lb/>
vollem Herzen, von ſüßem Glücke, unſre Lippen bar¬<lb/>
gen die Schönheit der Welt. Hie und da ſchien mir<lb/>
ein Schatten über Camillas Angeſicht zu fliegen, wenn<lb/>
ich mit Alberta tändelte, und mit dem lieben kindlichen<lb/>
Weſen koſende Worte wechſelte.</p><lb/>
<p>Der Graf iſt in der letzten Zeit unſrer Einſam¬<lb/>
keit wieder aufgelebt; an die Stelle des langweiligen<lb/>
Fips, der endlich ſeine diplomatiſchen Beſtrebungen auf¬<lb/>
gegeben und ſeine Lenden gegürtet hat, iſt ſein bunter<lb/>
Marſchall der Laune, Camilla, getreten. Wir leben wie<lb/>
die Engel, und wollen in einigen Monaten nach Pa¬<lb/>
ris kommen. Die romantiſche Ungewißheit mit Camilla<lb/>
<pb n="152" facs="#f0164"/>
hat ſich in die reizendſte Klarheit aufgelöſt. Wir ſa¬<lb/>
ßen in den erſten Tagen ihrer Ankunft auf der Plat¬<lb/>
form unter dem Zelt, deſſen Seitenwände wir aufge¬<lb/>
ſchlagen hatten. Es war gegen Abend, der Himmel roth,<lb/>
die Erde duftete in Wolluſt. Ich ſah glücklich ins<lb/>
Land hinein und ſtand mit untergeſchlagenen Armen<lb/>
neben Camilla, welche die Gegend zeichnete. Alberta<lb/>
ſtand auf der andern Seite und ſang, den Kopf an<lb/>
die Säule des Zeltes hinauslehend, ſang ein Wanderlied<lb/>
des lieben Wilhelm Müller. Camilla ſah von Zeit zu Zeit<lb/>
auf und hing ihre innigen Blicke an mein freudeſtrah¬<lb/>
lendes Auge. Es küßten ſich unſre Seelen. Die Nach¬<lb/>
tigall ſchlug in Albertas Geſang. Auf einmal kehrte<lb/>
ſich dieſe um, küßte Camilla, reichte mir die Hand und<lb/>
ſprang hinweg um zu muſiciren — der Geſang, ſagte<lb/>
ſie, ſei ihr zu wenig, ſie müſſe die Töne, die in ihr<lb/>
herumwogten, ausſtrömen. Ich ſetzte mich neben Ca¬<lb/>
milla und ſah bald auf ihre Zeichnung, bald in ihr<lb/>
Auge. Ich fühlte es, daß ich im Begriff ſtand, unſern<lb/>
Dämmernebel zu zerreißen. Der Mann iſt darin im¬<lb/>
mer plumper als das Weib, er trachtet in ſeiner Nüch¬<lb/>
ternheit mehr nach beſtimmten Formen, er iſt griechiſcher,<lb/>
das Weib romantiſcher, chriſtlicher. Das reine Weib<lb/>
<pb n="153" facs="#f0165"/>
liebt Jahrelang ohne Worte, der Mann nicht ſo viel<lb/>
Monate. „Camilla,“ ſprach ich leiſe — ſie ahnete,<lb/>
was kommen würde und bebte zuſammen. „Valerius,“<lb/>
fragte ſie kaum hörbar zurück. Der Bleiſtift fiel ihr<lb/>
aus der Hand, ſie neigte ſich darnach und die Fülle<lb/>
ihrer Haare fiel ihr über die Wange, Schultern und<lb/>
Buſen. Ich ergriff ihre Hand, führte ſie an meinen<lb/>
Mund, und ſah ihr bewegt in die Augen. Sie er¬<lb/>
widerte den Druck meiner Hand nicht, aber die Thrä¬<lb/>
nen ſtanden ihr im Auge, und als ich meinen Kopf an<lb/>
ihre Schulter in die herunter wallenden Locken drückte,<lb/>
da zog ſie die Hand aus der meinen und ich fühlte den<lb/>
weichen runden Arm um meinen Nacken und ihre Thräne<lb/>
fiel auf meine Stirn. Ich ſah in ihr ſeliges Geſicht,<lb/>
und ſagte leiſe: „Camilla, ich liebe Dich.“ Ihr leiſes<lb/>
Weinen ging in Schluchzen über und ihr Antlitz an<lb/>
meinem Haupte verbergend vernahm nur mein nahes<lb/>
Ohr die kaum hörbaren Worte: „Ich liebe Dich un¬<lb/>
ſäglich.“ Da ſprang ich auf, hob ihr Geſicht in die<lb/>
Höhe, küßte ihr die Thränen vom Auge <choice><sic>nud</sic><corr>und</corr></choice> drückte die<lb/>
weiche nachgiebige Geſtalt feſt an mein Herz. Sie lä¬<lb/>
chelte jetzt wie ein Engel, und wir küßten uns und<lb/>
freuten uns unſrer Liebe. Aller frühere Uebermuth,<lb/>
<pb n="154" facs="#f0166"/>
dieſer reizende vielfarbige Knabe, kam mit dieſem Ge¬<lb/>
ſtändniſſe wieder über ſie. Blöde und beſcheiden vor¬<lb/>
her, war ſie nun toll und ausgelaſſen. Aber rührend<lb/>
klagte ſie mir, was ſie damals gelitten, als ſie Alberta<lb/>
im Garten an meiner Bruſt geſehen habe; mit neuen<lb/>
Thränen geſtand ſie, daß ſie deshalb hinwegereiſ't und<lb/>
ſie ſah mich unſicher, ſchwankend, halb ungläubig von<lb/>
der Seite an, als ich ihr die Verſicherung gab, ſie ſei im<lb/>
größten Irrthume geweſen, und es habe zwiſchen mir<lb/>
und Alberta nie etwas Andres als ein freundſchafliches<lb/>
Verhältniß beſtanden. Endlich hielt ſie mir den Mund<lb/>
zu und ſagte: ich glaube Dir, aber ſei kein roher Mann<lb/>
und laß Alberta nie etwas von unſerem Uebereinkom¬<lb/>
men in Liebe und Zärtlichkeit wiſſen — hörſt Du?“<lb/>
Ich verſprachs mit Freuden. Durch die vielen Hinder¬<lb/>
niſſe unſrer bürgerlichen Geſellſchaft, durch die Polizei<lb/>
und die Strafgerichte, durch die Unſicherheit unſeres gan¬<lb/>
zen Lebens, die Ungewißheit des nahen oder fernen To¬<lb/>
des ſind wir ſo furchtſame Weſen geworden, daß wir<lb/>
das Schönſte, was wir beſitzen, oft dann ſchon gefähr¬<lb/>
det glauben, ſobald es nicht mehr unſer Geheimniß iſt.<lb/>
Die herzdurchdringende Liebe will keine andre Wohnung<lb/>
als das Herz, ſie flieht und haßt die Märkte — ſo iſt<lb/>
<pb n="155" facs="#f0167"/>
ihre Jugend. Sie gleicht dem jungen Bürger in der<lb/>
hoch und dumpfgebauten Reichsſtadt, er ſchleicht aus<lb/>
dem ſtrahlendſten Sonnenſchein, der vor den Thoren<lb/>
üppig ſeine Arme um die Erde ſchlägt, aus der lebendi¬<lb/>
gen Menſchenmenge, die ſich laut des Daſeins freut,<lb/>
auf das düſtre Stübchen ſeines Mädchens, und oben<lb/>
in der dunklen Einſamkeit ſind Beide froh, daß nicht<lb/>
Sonnenſchein noch Menſchenwoge zu ihnen dringt. Dies<lb/>
äußerlich ariſtokratiſche Abſonderungsweſen iſt aller jun¬<lb/>
gen Liebe eigen. Ich freute mich noch aus vielen an¬<lb/>
dern Gründen über Camillas Vorſchlag. Iſt doch<lb/>
meine öffentliche Liebe Sünde gegen Clara. Fragſt<lb/>
Du mich, warum ich mein Clärchen nicht ſuche, da ich<lb/>
doch erfahren, ſie ſei noch frei, und harre wahrſcheinlich<lb/>
ihres alten Geliebten, ſo kann ich Dir nicht viel Tröſt¬<lb/>
liches für die meiſten Leute erwidern. Der Liebesharm<lb/>
iſt eine ſüße Krankheit, die mit dem ſchönſten Schmerz<lb/>
beglückt und mit reiferer Geſundheit endet. Der teut¬<lb/>
ſche Liebesharm iſt ein chroniſches Uebel, was Jüng¬<lb/>
ling und Mann entnervt. Man muß gegen ihn käm¬<lb/>
pfen. Ich will nicht treu ſein, weil ich die Treue<lb/>
zumeiſt für eine Sünde gegen unſern fort- und fort¬<lb/>
rückenden Planeten und das, was drauf und dran iſt,<lb/>
<pb n="156" facs="#f0168"/>
halte. Treue iſt ein Schutzmittel für ſchwache, nicht<lb/>
ausreichende Kräfte; die Kräfte ſollen aber am Ende<lb/>
ſtark werden. So lange man dieſe Krücken der Liebe<lb/>
nicht fortwirft, lernt man nicht ſelbſtſtändig lieben.<lb/>
Auch die Liebe verläßt ſich in jener ſogenannten Tu¬<lb/>
gend auf das Herkommen und ruht aus auf einem her¬<lb/>
gebrachten Privilegium, ſtatt auf eigner, unverſiegbarer<lb/>
Kraft zu beſtehen. Es iſt ein Traditionsgut, wie jedes<lb/>
andre auch, die Länge der Zeit iſt das Verdienſt, nicht<lb/>
die Größe oder Schönheit der Sache. Alle die tauſend<lb/>
gebrochnen Herzen, alle die langweiligen verdroſſenen<lb/>
Ehen ſind die Kinder der Treue. Jedes ſchwindſüchtige<lb/>
Mädchen, jeder jämmerliche Jüngling verläßt ſich auf<lb/>
ihren Schutz, wenn es ihr oder ihm gelungen, in einer<lb/>
ſchwachen Stunde eine Eroberung zu machen. Die<lb/>
Treue iſt das große Gängelband der menſchlichen Faul¬<lb/>
heit und Schwäche, ſie iſt auch die Poeſie der Kraft¬<lb/>
loſigkeit und ein „getreuer Eckard“ unſrer Tage, wie<lb/>
Du ihn einſt vorhatteſt, iſt eine Sünde wider den Geiſt<lb/>
der Zeit und der Geiſt der Zeit iſt der Zeit heiliger<lb/>
Geiſt. Wenn der König von Gottes Gnaden ſich auf<lb/>
Herkommen und angeſtammte Treue beruft, und darin<lb/>
ſtatt in der Vortrefflichkeit ſeiner Regierung die Noth¬<lb/>
<pb n="157" facs="#f0169"/>
wendigkeit derſelben finden läßt, ſo iſt dieß die ſteife<lb/>
Lehre von der Treue. Nur was Blut hat, ſoll le¬<lb/>
ben, nicht was nach Leben ausſieht; iſt Deines Lebens<lb/>
Blut in Deiner alten Liebe zu finden, dann ſei treu,<lb/>
dann iſt Deine Liebe jung. Dies iſt die ſchöne<lb/>
Lehre von der Beſtändigkeit, die dann eine Tugend iſt,<lb/>
wenn die äußeren Verhältniſſe mit den inneren harmo¬<lb/>
niren. So iſt die Ehe nur ein Damm gegen den<lb/>
Strom der Geſelligkeit; wißt ihr auf freiere Weiſe den<lb/>
Strom zu leiten, ſo braucht Ihr keine Dämme. Wenn<lb/>
erſt Tauſende nichts mehr dem Herkommen zu Liebe thun,<lb/>
ſo iſt das Lebenselement des Herkommens, ſeine Un¬<lb/>
zweifelhaftigkeit, vernichtet, und eine neue Welt nähert<lb/>
ſich im Sturmſchritt. Es geht Alles Hand in Hand,<lb/>
die Geſetze ſind eine große Kette: trennt ein Glied und<lb/>
die andern klirren ebenfalls auseinander. Es hat keine<lb/>
Zeit gegeben, wo mehr und mehr die Jugend ihrer<lb/>
eignen Kraft vertrauend die Ruhebänke des Staates,<lb/>
die Aemter der ſtillen Gewäſſer, wo keine Welle ſteigt<lb/>
und fällt, ſo mit dem Rücken anſieht, und dieſe Faul¬<lb/>
plätze dem jungen Alter überläßt, was keine eigne Kraft<lb/>
in ſich ſpürt und in dem Schooße der hergebrachten<lb/>
Ordnungskraft Schutz ſucht. Die neuen Staaten ma¬<lb/>
<pb n="158" facs="#f0170"/>
chen nach eben dieſen Grundſätzen die Aemter beweglich,<lb/>
nur die Kraft behält ſie, dem Herkommen zahlt man kei¬<lb/>
nen Deut — Alles gilt nur durch das, was es iſt,<lb/>
nicht was es war oder heißt. Soll es mit den Aemtern<lb/>
der Liebe nicht eben ſo werden? Daſſelbe Geſchrei, was<lb/>
ſich gegen Aufhebung von Ehe und Treue jetzt erheben<lb/>
wird, erhob ſich gegen den wechſelnden Staatsdienſt in<lb/>
den neu conſtuirten Staaten. — Fülle vom Leben bringt<lb/>
allerdings auch oft ſchnellen Tod; man wird neue Ge¬<lb/>
ſetze für jenes geſellſchaftliche Verhältniß erfinden, wie<lb/>
man ſie für dieſe gefunden, denn auch die Freiheit hat<lb/>
ihre Geſetze. Aber ſie müſſen ſich in allen Theilen er¬<lb/>
weitern, darin ruht das unbehagliche Drängen des jun¬<lb/>
gen Geſchlechts. Der Furchtſame mag davor erſchrecken,<lb/>
den Muthigen gehört die Welt. Was man nicht er¬<lb/>
werben kann, fürchtet man am meiſten zu verlieren;<lb/>
wer die Kraft in ſich fühlt, bangt vor keinem Verluſt,<lb/>
und nur die Kraft ſoll herrſchen, nicht das Herkommen.</p><lb/>
<p>Dies und manches Andere ſprach ich in ſtillen<lb/>
Stunden zu Camilla. Sie hörte aufmerkſam zu, ſchmählte<lb/>
oft, es ſei ihr zu hoch, nöthigte mich deutlicher zu ſpre¬<lb/>
chen, nickte lächelnd, daß ſie mich verſtünde, weinte<lb/>
dann, daß ſie mich verlieren werde und lachte wieder,<lb/>
<pb n="159" facs="#f0171"/>
daß ſie mich jetzt habe. Ich glaub' es gern, daß Du<lb/>
Recht haſt, denn ich glaub' Dir Alles“ — ſagte ſie —<lb/>
„Du ſollſt mich nicht heirathen, wenn Du nicht willſt,<lb/>
das Heirathen iſt auch wirklich nicht hübſch, es iſt wirk¬<lb/>
lich philiſterhaft. Ich will bei Dir bleiben, ſo lange<lb/>
Du mich magſt, und magſt Du mich nicht mehr — nun<lb/>
— nun ſo will ich die Vergangenheit noch einmal al¬<lb/>
lein leben und doch glücklich ſterben.“ Sie war einen<lb/>
Augenblick traurig, und wir küßten uns heiß und leiden¬<lb/>
ſchaftlich, dann trocknete ſie ſich die Augen, fuhr mit<lb/>
der Hand über die Stirn und durch die Luft, als wollte<lb/>
ſie ſchlimme Geſtalten hinwegjagen und ſprach dann<lb/>
fröhlich weiter: „Wie es mich reizt, die große Revo¬<lb/>
lution mit beginnen, mit bezahlen zu helfen; wie ich<lb/>
mich freuen werde, wenn die Leute mich anklagen und<lb/>
doch beneiden werden, daß ich frei und feſſellos ein<lb/>
ſchönes Liebesleben mit Dir führe. Meine guten Eltern<lb/>
ſind todt, ihnen mach' ich keine Sorge durch dies neue<lb/>
ungewöhnliche, darum verdammte Leben; mein Vermögen<lb/>
reicht hin nach den Wünſchen unſeres Herzens zu ver¬<lb/>
kehren, und nicht wahr, ſo ſchnell und ſogleich wird<lb/>
Dir nicht eine Andre beſſer gefallen, mein lieber Valer<lb/>
— — in Paris bleiben wir zurück, wenn der Graf<lb/>
<pb n="160" facs="#f0172"/>
heimkehrt und wir fragen um nichts als daß wir ein¬<lb/>
ander gehören.“ Das gute Kind iſt ein Engel und<lb/>
ich bin überaus glücklich; ihre unverfälſchte Seele, wel¬<lb/>
che der Frohſinn vor allen Flecken bewahrt hat, ſchleicht<lb/>
mit liebenswürdiger Zudringlichkeit in alle Ritzen mei¬<lb/>
nes Herzens und niſtet ſich feſt — o es iſt eine freie<lb/>
göttliche Liebe, von der die Heirathskandidaten keine Ah¬<lb/>
nung haben. — Bald erfährſt Du mehr, ſchreib bald,<lb/>
ob Hyppolit angekommen iſt.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="161" facs="#f0173"/>
</div> <div n="1"> <head>37.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Camilla an Valerius.</hi><lb/>
</head> <p>Es iſt ſehr garſtig, ſehr garſtig und ungezogen von<lb/>
Dir, daß Du Deine dummen Stadtgeſchäfte nicht ſchnel¬<lb/>
ler abmachſt und länger, als Dir erlaubt war, ausbleibſt.<lb/>
Alberta ängſtigt ſich um Dich, das thu' ich zwar nicht:<lb/>
Du biſt ja ein ſtarker Mann, der im gewöhnlichen Le¬<lb/>
bensgange den harten Nacken nicht brechen wird; aber<lb/>
komm Herz, Seele, Gedanke meines Lebens, ich lechze<lb/>
nach Deinem Auge, nach dem Druck Deiner Hand; hätte<lb/>
ich nur eine Wange von Dir da, um mein heiß Ge¬<lb/>
ſicht darauf zu drücken. Bis geſtern Abend war ich doch<lb/>
eigentlich ſehr heiter, ich ſaß lange auf Deinem Zimmer,<lb/>
naſchte in Deinen Papieren herum und ſang Deine Lie¬<lb/>
der; ich fand es ſogar ſchön, Dich einmal nicht zu ha¬<lb/>
ben, um zu ſehen, wie viel mir fehle, um meiner Schwäche<lb/>
zu trotzen und allein zu leben. Die gute Alberta war<lb/>
viel trauriger, und ſprach immerwährend mit einiger Sehn¬<lb/>
ſucht von Dir. Als der Abend kam, gingen wir Dir<lb/>
entgegen, die Weiber, nicht die Hexen erwarteten den<lb/>
Makbeth auf der Haide, — er kam nicht. Da brach<lb/>
alle Gluth und Leidenſchaft, über welche mich die Ruhe des<lb/>
<pb n="162" facs="#f0174"/>
Tages ſo ſehr getäuſcht hatte, wie ein Orkan aus mir<lb/>
heraus, ich mußte bitterlich weinen — o bitte, ſchilt<lb/>
mich nicht, ich dachte, Du wollteſt nicht wiederkommen,<lb/>
— dumme ſchwarze Abendgedanken, fremd in meinem<lb/>
Blute. Heut' iſt's viel beſſer, ich bin wieder munter<lb/>
und heiter und denke: „kommt er nicht heute, ſo kommt<lb/>
er doch bald.“ Aber höre, zu lang treib mir's nicht,<lb/>
bin ich denn dazu auf der Welt, um getrennt von Dir<lb/>
zu leben?</p><lb/>
<p>Vergiß nicht, mir hochrothes Band zu kaufen, ſonſt<lb/>
mußt Du noch oft ſchelten über meine verblichnen Bän¬<lb/>
der, und Du haſt Recht, ſie ſind matt und häßlich wie<lb/>
blonde Augenbrauen auf einem brünetten Geſicht. Ich<lb/>
habe mir auch ausgeſonnen, wie ich Dich viel hübſcher küſſen<lb/>
will — Du ſollſt nur ſehen, aber laß Dir Dein Bärtchen<lb/>
nicht abſchneiden, bitte, bitte. Vergiß mir das Zeichen¬<lb/>
papier nicht, ich muß Dein kühnes Byrongeſicht malen.<lb/>
Deine Formen ſind nicht ſo ſchön, aber es fliegt Dir<lb/>
dieſelbe Freiheitsmelancholie um die Augenwinkel, es iſt<lb/>
derſelbe ſchöne Liebesmund, auf dem die großen Worte<lb/>
und die ſüßen Küſſe ruhn, mit denen er die ſchönen<lb/>
Italienerinnen beſtach.</p><lb/>
<p>Wenn Dir doch der Bote mit dieſem Briefe ſchon<lb/>
<pb n="163" facs="#f0175"/>
unterwegs begegnete. Wärſt Du nicht Du, der überaus<lb/>
zuverläßige Valer, Dein Wegbleiben, Deine Kameraden,<lb/>
von denen ich Dir gleich erzählen werde, machten mir<lb/>
große Angſt. Wie wild, unbändig, ſchonungslos be¬<lb/>
trug ſich in allen Verhältniſſen Hyppolit und nun höre,<lb/>
was uns die Fürſtin ſchreibt. Leopold hat die Prin¬<lb/>
zeſſin Amelie wirklich heirathen wollen; am Ende hat<lb/>
man doch natürlich ſichere und beſtimmte Dokumente<lb/>
über ſeine Herkunft und ſeine ſonſtigen Verhältniſſe be¬<lb/>
gehrt, er hat ein unlösbares Incognito vorgeſchützt, die<lb/>
Fürſtin hat wunderlich genug ſeine Partie genommen<lb/>
und es hat den folgenden Tag zur Hochzeit kommen ſol¬<lb/>
len, da der ſchwache Fürſt keine weitern Einwendungen<lb/>
gemacht. Das ganze Schloß glänzt des Abends im<lb/>
Kerzenſchein eines ſtrahlenden Polterabends, Park und<lb/>
Büſche blitzen Liebeslichter, die geladene und frei herbei¬<lb/>
ſtrömende Menge erfüllt die Gänge, der glückliche Prinz<lb/>
Leopold, ſeine ätheriſche Braut am Arme, hüpft populär<lb/>
durch die Maſſen und lächelt äußerſt glücklich. Er ſpricht<lb/>
im Vorübergehn mit den Bauern von Volksrechten und<lb/>
Freiheit und Gleichheit, der Volksjubel wird immer grö¬<lb/>
ßer, ein wüthendes Geſchrei läßt den volksfreundlichen<lb/>
Erbprinzen leben, verlangt ihn zu ſehen, trägt ihn auf<lb/>
<pb n="164" facs="#f0176"/>
den Schultern einher. Prinz Leopold hat ſeiner Prinzeſ¬<lb/>
ſin Braut geſagt, ſo hätten's die alten Minnefürſten<lb/>
zur Zeit der Romantik getrieben, und beſtellt eine Trag¬<lb/>
bahre für die romantiſche Dame, damit ſie Theil nehme<lb/>
an dem Triumphzuge. Vom Balkon aus ſieht der Hof<lb/>
zu und die Fürſtin lächelt ſehr — ſo ſchreibt ſie ſelbſt.<lb/>
Da kommt ihr Schwager an, und zerſtört dräuend<lb/>
die demokratiſche Herrlichkeit. Er ruft Leopold bei Seite<lb/>
und ſpricht lange mit ihm. Dieſer kommt zu ſeiner<lb/>
Braut zurück, ſpricht viel von den Thränen der Roman¬<lb/>
tik, erbittet ſich von William eine Summe Geldes,<lb/>
um die Bauern damit zu beglücken und verſchwindet.<lb/>
Dem zu Fuß Fortwandernden iſt ein Bauer begegnet,<lb/>
der fahrende Prinz hat ihm erzählt, er ginge erſt nach<lb/>
Belgien um für die Volksſouverainetät zu fechten; erſt<lb/>
wenn dieſe errungen ſei, dürfe man der Liebe Freuden<lb/>
pflegen. Prinzeſſin Amelie hat erklärt, Ohnmachten ſeien<lb/>
zu modern, ſie werde ſich nicht damit befaſſen; ſie trägt<lb/>
das Haar aufgelöſt und ſingt am offnen Fenſter des<lb/>
Nachts Lieder von Tiek und Novalis; ſie ißt nur ein<lb/>
Gericht und kleidet ſich aſchgrau, übrigens iſt ſie wohl.<lb/>
Die Fürſtin ſetzt hinzu, Viele würden die Sache einen<lb/>
Skandal nennen, auch Herr Valerius, und das Ganze<lb/>
<pb n="165" facs="#f0177"/>
würde Waſſer auf Deine Mühle ſein. Uebrigens mö¬<lb/>
geſt Du ſie doch beſuchen, ſie wolle mit Dir darüber<lb/>
ſprechen. Ich hoffe, das wirſt Du bleiben laſſen. Es<lb/>
iſt ein ſtolzes, herrſch- und rachſüchtiges Weib, Du magſt<lb/>
mir's glauben, und ich fürchte ſehr, ſie hat dies Alles<lb/>
abſichtlich angezettelt. — —</p><lb/>
<p>Eben kommt eine ſchreckliche Nachricht an. Wil¬<lb/>
liam hat des Abends auf dem Korridor den Schwager<lb/>
der Fürſtin mit einem Dolchſtich niedergeworfen, iſt<lb/>
in die Zimmer der Fürſtin wie wahnſinnig gedrungen<lb/>
und erſt bei ihrem Hülferufen entflohen. Er wird auf<lb/>
das Lebhafteſte verfolgt; zu dem Ende kam die Nachricht<lb/>
mit einem Kurier hier an. Ach, wenn er nur Dir nicht<lb/>
begegnet! O eile, eile zu uns, mir bangt für Dich bei<lb/>
ſo grauenvollen Nachrichten.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="166" facs="#f0178"/>
</div> <div n="1"> <head>38.<lb/>
<hi rendition="#b #g">William an Valerius.</hi><lb/>
</head> <p>Ich baue auf Deine Redlichkeit und vertraue mich<lb/>
Dir an. Die Verfolgung iſt mir auf der Ferſe, ich habe<lb/>
große Noth, ihr zu entrinnen, thu alles Mögliche, ſie<lb/>
auf falſche Spur zu leiten, verbreite, ich ſei nach Oeſter¬<lb/>
reich geflohen. In dieſem Augenblicke darf ich mich nicht<lb/>
weiter wagen, ſondern muß mich verborgen halten. Erſt<lb/>
wenn die falſchen Nachrichten zu wirken anfangen, hoffe<lb/>
ich über die Belgiſche Grenze zu entkommen. Mein<lb/>
ganzes Innere iſt aufgelöſt, ich frage mich nach keiner<lb/>
Rechenſchaft, denn ich kann mir keine <choice><sic>gebeu</sic><corr>geben</corr></choice>. Mein Ge¬<lb/>
wiſſen iſt verloren, keine Autorität vermag mich frei zu<lb/>
ſprechen; nun ſo rolle denn das Rad dem Abgrunde zu.<lb/>
Daß ich die Fürſtin mit glühendem Verlangen liebte,<lb/>
wird Dir wohl ſchon klar geworden ſein. Lange kämpf¬<lb/>
ten meine Grundſätze hartnäckig gegen mein Fleiſch.<lb/>
Ich hätte geſiegt, wäre ich nicht durch die freundlichen<lb/>
Worte und Blicke des ſchönen Weibes verführt worden.<lb/>
Ich ſtand auf dem Punkte abzureiſen und empfahl mich<lb/>
ihr; ſie reichte mir die weiche Hand zum Kuße, ſtrich<lb/>
<pb n="167" facs="#f0179"/>
mir das Haar von der Stirn und fragte, was mich<lb/>
drängte. Ich konnte nicht fort, die Sünde war aus¬<lb/>
gebildet in meinem Herzen, ich vermochte es nicht mehr,<lb/>
mich vor meinem Gewiſſen zu rechtfertigen. Ich ſchlug<lb/>
mein Gewiſſen todt und wollte genießen. Jener un¬<lb/>
heimliche Schwager ſtellte ſich mir entgegen; er fiel als<lb/>
erſtes Opfer eines Menſchen, der die Bande der Ordnung<lb/>
in ſich zerriſſen hat. Schweig, ſchweig, ich erkenne es<lb/>
an, daß Du mir gegenüber jetzt im Rechte biſt. Es<lb/>
iſt Ordnung in Dir, wenn auch eine Ordnung, die ich<lb/>
verabſcheue. Ich ſelbſt geh' zu Grunde, aber mein<lb/>
Syſtem bleibt unerſchüttert; ich bin außer ihm. Alle<lb/>
jene Begierden, welche die Geſetze meiner Religion in<lb/>
ſtarren Banden hielten, ſind raſſelnd aufgeſprungen, ha¬<lb/>
ben ſich meiner bemächtigt, ſeit ich jenen Fehltritt be¬<lb/>
gangen. Ein Stein iſt herausgeriſſen, es ſtürzt das<lb/>
ganze Gebäude über mir zuſammen; ich muß rennen<lb/>
und rennen, um dieſem Geſchick zu entgehn. Die Hölle<lb/>
hohnlacht, aber ſie ſoll wenigſtens einen glänzenden Fang<lb/>
gemacht haben; ich habe mich verloren, aber die Luſt<lb/>
will ich gewinnen. Zurück führt kein Weg, der Him¬<lb/>
mel geht am Abgrunde hin, ein falſcher Tritt iſt hin¬<lb/>
reichend. Ich bin gefallen und will mich der neuen<lb/>
<pb n="168" facs="#f0180"/>
Geſellſchaft würdig machen. Früher lohnte meine Tu¬<lb/>
gend die äußerſten Entbehrungen, Entbehrungen ohne<lb/>
dieſen Gegendruck ſind kindiſche Schwäche — die Tu¬<lb/>
gend iſt verloren nun denn, ſo jag' ich nach dem Genuß.<lb/>
Ihr habt viel Schuld an meinem Unglück; wer die<lb/>
Verlängnung der Religion ſtets neben ſich ſieht, wird<lb/>
matt in ſeinen Dogmen. Ihr unſeligen Volksverführer<lb/>
habt meinen beſten Theil auf Eurem Gewiſſen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="169" facs="#f0181"/>
</div> <div n="1"> <head>39.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Constantin an Valerius.</hi><lb/>
</head> <div n="2"> <p>Du ſchreibſt mir nicht, Freund, weil Du wahrſchein¬<lb/>
lich mir und meiner Sinnesänderung zürnſt. Warum<lb/>
läſſeſt Du Dir die Gelegenheit entgehen, auf eine Kriſis<lb/>
einzuwirken, und in einer ſolchen befind' ich mich doch<lb/>
zuverläßig. Rette an mir was zu retten iſt, ich fühle,<lb/>
wie mir Alles unter den Händen verſchwindet; ich fange<lb/>
an, den Schickſalstragödien zu glauben, es denkt und<lb/>
löſ't ein fremder Geiſt in mir. Du gehörſt ja doch ſonſt<lb/>
nicht zu der platt republicaniſchen Partei, Du warſt ja,<lb/>
wahrhaftig ſo war's, oft genug mein Gegner; Du ge¬<lb/>
ſtatteſt ja Entwickelungsgang, Modification ꝛc. — Sollte<lb/>
denn an mir gar nichts mehr zu brauchen ſein? Hyp¬<lb/>
polit iſt da und trägt mir eigentlich auf, an Dich zu<lb/>
ſchreiben, er ſelbſt ſchreibt keine Zeile: entweder tobt er<lb/>
herum oder liegt ſtarr ausgeſtreckt da und ſchweigt.<lb/>
Meine politiſche Sinnesänderung, die ich ihm mittheilte,<lb/>
nahm er mit tödtlichem Schweigen auf; es erkältete, ja<lb/>
entſetzte mich durch und durch, als er mit untergeſchla¬<lb/>
genen Armen vor mir ſtehend mit den ſchwarzen tief¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">II</hi>. 8<lb/>
</fw>
<pb n="170" facs="#f0182"/>
brennenden Augen bis in das Innerſte meiner Seele<lb/>
hineinſah; — die Verachtung ſprang lachend um ſeine<lb/>
Mundwinkel; er ſprach kein Wort. „Willſt Du mir<lb/>
nicht etwas darüber ſagen? — Wofür habe ich Euch<lb/>
Freunde? „Hyppolit, ſprich doch!“ „„Du biſt ein ſchwa¬<lb/>
cher Menſch, ein teutſcher Wicht, der mit Träumen buhlt<lb/>
und vor dem Sonnenlicht bleich wird — wäre nicht<lb/>
Valer unter Euch geweſen, mich reute der Zeit, die<lb/>
ich in Euren Kreiſen verbracht — ſprich mir nicht wie¬<lb/>
der davon!““ Damit ging er hinweg. Es iſt ein<lb/>
beiſpielloſer Uebermuth ſolches Ausländers, ich war ſehr<lb/>
zornig und machte mir durch viele Worte Luft. Als<lb/>
er am andern Morgen erſt heimkam, wiederholte ich ihm<lb/>
allen Zorn, alle Vorwürfe. Lange ſchien er gar nicht<lb/>
zuzuhören, endlich warf er einen raſchen unwilligen Blick<lb/>
auf mich, und warf die ganz fremde Frage dazwiſchen,<lb/>
ob ich ihm für den Abend ein Billet zum Geſandten¬<lb/>
balle verſchaffen könne. Sein Liebeselend, das auf dem<lb/>
blaſſen Geſicht umherirrt, ließ mich abſtehen von mei¬<lb/>
ner Polemik; ich fragte theilnehmend, wie ſeine Sachen<lb/>
mit Julien ſtänden. Mit vieler Mühe habe ich folgen¬<lb/>
den Thatbeſtand ermittelt, denn man muß ihm wie<lb/>
ein Kriminaliſt das Wichtigſte abfragen, da er kaum<lb/>
<pb n="171" facs="#f0183"/>
mit drei Worten antwortet, nie aber erzählt. Er iſt<lb/>
früher hier eingetroffen als Julia, und erfuhr es bald,<lb/>
daß ſie erſt erwartet werde. Wie eine Bildſäule ſtand<lb/>
er nun Tag und Nacht vor der Barriere, welche ſie<lb/>
aller Wahrſcheinlichkeit nach paſſiren mußte. Sie kam<lb/>
des Nachts, ſein Falkenauge erkannte ſie, er ſprang<lb/>
hinten auf den Wagen und fuhr mit in das Hotel,<lb/>
öffnete den Schlag, hob ſie heraus. Heftig drückte er<lb/>
ſie an ſich, da erkannte ſie ihn und wollte rufen. Er<lb/>
verhinderte ſie daran und bat, ihm Zutritt zu ihrem<lb/>
Hauſe zu geſtatten. Sie verneint es entſchieden. „Wohl,“<lb/>
ſagt er, ſie loslaſſend, „ich ſpreche Sie mindeſtens<lb/>
5 Minuten allnächtlich um 12 Uhr auf dem Korridor<lb/>
des erſten Stocks oder ich zünde das Haus an und er¬<lb/>
morde Sie ſammt Ihrem Vater.“</p><lb/>
<p>Das Alles war das Werk von zwei Minuten;<lb/>
als man nach ihr rief, war er verſchwunden geweſen.<lb/>
Was iſt dieſem wilden unciviliſirten Menſchen nicht Al¬<lb/>
les zuzutrauen; könnte er's, er würfe die Erde dem Monde<lb/>
an den Kopf um einer Liebesgrille halber. Das Mäd¬<lb/>
chen konnte ihn arretiren laſſen, wenn er kam; aber<lb/>
ſo antiromantiſch ſind unſere Mädchen nicht. Und iſt<lb/>
es nicht ſüß, ſo toll geliebt zu werden? Er hat ſie<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">8 *<lb/>
</fw>
<pb n="172" facs="#f0184"/>
mehrmals geſprochen, ſie hat geweint und ihn beſchworen,<lb/>
ſie ungeſtört zu laſſen. Thränen fruchten ſonſt nichts bei<lb/>
ihm; aber er liebt Julien grenzenlos, er iſt ſchon über<lb/>
eine Woche lang nicht mehr hingegangen. Ich will<lb/>
ihm zu Willen ſein, meine berliner Bekanntſchaft er¬<lb/>
neuern und bei Juliens Vater meine Aufwartung machen.<lb/>
Hoffentlich bekomme ich auf dieſe Weiſe Karten zu dem<lb/>
großen Balle. Es macht auch mir Freude, das ſchöne<lb/>
Mädchen wieder zu ſehen. —</p><lb/>
</div> <div n="2">     <dateline rendition="#right">Später.<lb/>
</dateline> <p>Das wird eine bunte Wirthſchaft. Ich wurde ge¬<lb/>
meldet und angenommen. Julia iſt wirklich ſehr ſchön<lb/>
und liebenswürdig. Sie ſaß noch in Haustoillette am<lb/>
Fenſter und las. Ein leichtes weißes Morgenkleid mit<lb/>
fliegenden Aermeln, die um den ſchönen vollen Arm ſpiel¬<lb/>
ten, umflog poetiſch die ſchönen Glieder; die dunkeln<lb/>
Locken hüpften wie damals auf den Schultern. Sie war<lb/>
herzlich freundlich gegen mich und behandelte mich mit<lb/>
aufgeſchloßner, liebevoller Seele wie einen alten Bekann¬<lb/>
ten, mir vorwerfend, daß ich erſt ſo ſpät nach ihr frage.<lb/>
Wie warm und heimathlich thut das meiner erſtarrten<lb/>
Bruſt — was iſt doch die Weltgeſchichte trocken ohne<lb/>
den Odem der Weiber Du haſt Recht, Freund, die Welt<lb/>
<pb n="173" facs="#f0185"/>
ohne Weiber iſt ein Rechenexempel, oder eine langweilge<lb/>
Schulſtube. Ich trat mit ihr ins offne Fenſter und<lb/>
ſah in die lebendige <hi rendition="#aq">Rue Honoré</hi>! — Das war ein<lb/>
ganz ander Paris, wie es ſich in ihren Augen wieder¬<lb/>
ſpiegelte, von ihren Lippen wieder zu mir kam. Noch<lb/>
will ihr die tolle Stadt nicht behagen, es geht ihr<lb/>
Alles ſo wüſt und regellos durcheinander; „ich bin<lb/>
ein kleiner Pedant, ſagte ſie, wo ich die Regel nicht<lb/>
entdecken kann, da wird mir unruhig zu Muth; ich habe<lb/>
mich zum teutſchen Gott der ſchönen Ordnung und<lb/>
Harmonie, zu Göthe geflüchtet und ſeine Iphigenia,<lb/>
ſeinen Taſſo geleſen, um mir Ruhe zu verſchaffen vor<lb/>
dem Getümmel.“</p><lb/>
<p>Liebenswürdiges Mädchen, wie harmoniſch klang<lb/>
das in das Streben meines jetzigen Weſens. Ich ſprach<lb/>
freudeglühend davon, wie angenehm es mich überraſche,<lb/>
in den hüpfenden Jugendjahren ſolche Beſonnenheit zu<lb/>
finden, ſie lächelte und meinte, Du habeſt ſie oft des¬<lb/>
halb geneckt und eine junge Matrone genannt. „Aber<lb/>
— fuhr ſie fort — hat das Weib bei ſeiner ſchönen un¬<lb/>
betheiligten Stellung in der geſellſchaftlichen Stellung et¬<lb/>
was Paſſenderes zu erwählen als das Princip der Ord¬<lb/>
nung, der Einfachheit und Ruhe? Einfachheit und Ruhe<lb/>
<pb n="174" facs="#f0186"/>
ſind die Elemente der Schönheit und dieſe ſoll ja un¬<lb/>
ſer Streben, unſer Endziel ſein. Der Mann ſchafft,<lb/>
zeugt, producirt, wir reproduciren, wir ordnen das Ge¬<lb/>
ſchaffne. Ich halte es für thöricht, wenn eine Frau<lb/>
nicht wie Göthe allen unerquicklichen Lärm, alle Unruh,<lb/>
ja allen Wechſel fern von ſich hält, ſelbſt mit Aufopfe¬<lb/>
rung des Reizes; die Empfänglichkeit wird durch große<lb/>
Gaben verwöhnt, die feinen Organe, welche ſonſt bei<lb/>
den kleinſten Luftſtrömungen beben, werden abge¬<lb/>
ſtumpft. Ich halte aber darum auch Göthe für eine<lb/>
neue Art Halbgott, d. h. ich glaube, das Beſte des<lb/>
Weibes war in ihm aufgenommen und durch ſeine edle<lb/>
Männlichkeit verherrlicht, gehoben. Zum plumpen Han¬<lb/>
deln würde er nie getaugt haben.“ — Dabei ſpielte<lb/>
die kleine fleiſchige Hand, die ſich weich ſenkend an den<lb/>
ſchönen Arm ſchließt, mit den Blättern des Taſſo und<lb/>
das Auge ruhte auf mir wie das der ſchönen Prinzeſſin<lb/>
Leonore. Ich fühlte Taſſo's Vergehen in mir und hätte<lb/>
ſie gern umarmt, wenigſtens die ſchönſte Hand und den<lb/>
verführeriſchen Arm geküßt. In ihre Ideen eingehend<lb/>
beſchrieb ich ihr meine Entwicklung und die allmählige<lb/>
Reaktion, wie Du es nennen magſt — das freute ſie<lb/>
ſehr und ſie erwähnte mehrmal, warum Du mit Deiner<lb/>
<pb n="175" facs="#f0187"/>
Mäßigung, ſauberen Klarheit, Deinem geläuterten Schön¬<lb/>
heitsſinn nicht eben dahin kommen könneſt. Sie bat<lb/>
mich, bald wiederzukommen und ihren Vater kennen zu<lb/>
lernen, der ſich ſehr freuen würde, einem ſolchen Gange<lb/>
der politiſchen Ausbildung zuzuhören. Ich nannte Hyp¬<lb/>
polits Namen; ſie entfärbte ſich und Thränen traten ihr<lb/>
in die Augen. Ich bat, ihn mitbringen zu dürfen. Sie<lb/>
ſchwankte, mein Mitwiſſen errieth ſie mit weiblichem<lb/>
Takte ſogleich — das gab ein heimliches Band zwiſchen<lb/>
uns, was uns ſchnell einander näher brachte. Sie<lb/>
war verlegen, zupfte an den Bändern, ſah auf die Erde,<lb/>
faltete auf dem Schooß die kleinen Hände und ſah ſtarr<lb/>
in ihre Verſchlingung. Endlich hob ſie langſam den<lb/>
Kopf, ſah mich wehmüthig an und ſagte bittend: Laſ¬<lb/>
ſen Sie ihn nie allein kommen, ich fürchte mich vor<lb/>
ihm. Dies Vertrauen überwältigte mich, ich ergriff<lb/>
ihre Hand und küßte ſie ſchnell; ſie zog ſie ſo ſchnell<lb/>
als es die Artigkeit geſtattet, hinweg, ſtand auf und<lb/>
empfahl ſich mir. Ein Gang in die Pairskammer<lb/>
hielt mich ein wenig auf. — Zu Haus angekommen<lb/>
fand ich ſchon Billets für uns zum Balle für den<lb/>
Abend. Hyppolit ſah ſchmerzlich drein, als ich ihm<lb/>
Alles erzählte.</p><lb/>
<pb n="176" facs="#f0188"/>
</div> <div n="2">     <dateline rendition="#right">Später.<lb/>
</dateline> <p>Nun, wir ſind da geweſen und werden wohl ſchwer¬<lb/>
lich wieder zuſammen hingehen. Es war ein glänzender<lb/>
Ball. Alle Notabilitäten vom jungen Frankreich waren<lb/>
da. Lafitte mit dem regelmäßigen ehrlichen Geſichte und<lb/>
der unveränderlich feſtgeordneten Friſur ſpielte als Pre¬<lb/>
mier eine fein franzöſiſche artige Rolle. Seinen Be¬<lb/>
ſtrebungen verdankt Ludwig Philipp das königliche Bett<lb/>
im Palais royal, er hat all ſein Vermögen gegen die<lb/>
alten Bourbonen in die Schanzen geſchlagen, er iſt ein<lb/>
klaſſiſch braver Mann, das geſtehen ſeine Feinde zu.<lb/>
Aber Alles an ihm iſt claſſiſch, nicht ein Zug, nicht<lb/>
eine Falte im Geſicht iſt romantiſch. Seine Gefällig¬<lb/>
keit, Artigkeit iſt ſo abgemacht, daß nichts ſie aus dem<lb/>
Gleiſe bringen kann; er würde den ruſſiſchen Geſandten,<lb/>
den ſchneeweißen Kriecher Pozzo di Borgo, mit dem er<lb/>
den Abend über viel ſprach, mit eben der Galanterie,<lb/>
die flammendſte Kriegserklärung übergeben, als er ihm<lb/>
jetzt eine Prieſe Tabak anbot. Das Geſicht iſt die ſtei¬<lb/>
nerne glatte Galanterie, ein Kopf aus Louis des Vier¬<lb/>
zehnten zierlichen Epoche und darunter ein Herz der<lb/>
jüngſten franzöſiſchen Jugend. Er unterhielt ſich viel<lb/>
mit Julia und er iſt allerdings ganz der Mann für ſie<lb/>
<pb n="177" facs="#f0189"/>
— ich glaube, wenn ihn heute ein freches Tribunal mit<lb/>
den ſchreiendſten Ungerechtigkeiten zum Tode verurtheilte,<lb/>
er würde ſich höflich vertheidigen. In den wildeſten Kam¬<lb/>
merdebatten, mit den inſolenteſten Gegnern bleibt der<lb/>
Mann artig, verbindlich — es iſt eine Klaſſicitität,<lb/>
die mich ſogar erſtarren macht. Julie war entzückt von<lb/>
ihm und ſagte ihm dies ziemlich deutlich — ich ſtand<lb/>
daneben; wenn er ſich doch nur ein wenig mehr als<lb/>
die Form erheiſchte, gefreut hätte, er iſt der glatte und<lb/>
doch endlos tiefe See. Und doch haben wenig Länder<lb/>
Männer, auf welche ſie ſo ſtolz ſein können als Frank¬<lb/>
reich auf Lafitte. Unweit davon ſaß der Alte von Drü¬<lb/>
ben, der Friedensnapoleon, der langweiligſte, einför¬<lb/>
migſte Freiheitsmann La Fayette, der ſchlechteſte Mar¬<lb/>
quis der alten, der beſte Bürger der neuen Zeit. Der<lb/>
Mann iſt mir ſehr im Wege, weil ich ihn gern auf<lb/>
das Härteſte tadelte und doch ſo unbegrenzt achten muß.<lb/>
Er iſt auch ein Klaſſiker mit ſeiner unwandelbaren Frei¬<lb/>
heitsidee, der Klaſſiker der romantiſch franzöſiſchen Re¬<lb/>
volution; nur ſeine unverwüſtliche Jugend giebt ihm<lb/>
einen romantiſchen Anſtrich. So nimmt er in der po¬<lb/>
litiſchen Welt Frankreichs mit derſelben Unſterblichkeit<lb/>
denſelben Platz ein, welchen Göthe im teutſchen literari¬<lb/>
<pb n="178" facs="#f0190"/>
ſchen Staate behauptet: es ſind beides Klaſſiker mit<lb/>
ein wenig romantiſchem Odem. Ich bin begierig, wer<lb/>
der Erde zuerſt den Tribut des Todes wird zahlen müſ¬<lb/>
ſen. Die Natur iſt ſparſam mit ſolchen Leuten und<lb/>
da es ihr leichter zu werden ſcheint, gute Herzen als gute<lb/>
Köpfe zu ſchaffen, ſo wird wohl Göthe länger leben<lb/>
und dadurch bekunden, daß er wichtiger für die Menſch¬<lb/>
heit ſei als La Fayette. Dieſer letztere iſt mir zu platt<lb/>
praktiſch und ſein Amerikanismus iſt doch eigentlich eine<lb/>
Armuth. So ſieht auch ſein Kopf aus, nüchtern, pro¬<lb/>
ſaiſch amerikaniſch. Es iſt kein Geiſt in dem formlos<lb/>
gutmüthigen Geſichte, nicht ein Zug thatkräftigen Ver¬<lb/>
ſtandes. Aber ſeine Manieren würden Dich entzücken:<lb/>
alle Feinheit des franzöſiſchen Styls, alle liebenswür¬<lb/>
dige Artigkeit iſt darin, und doch nimmt ihnen jene de¬<lb/>
mokratiſche Bonhommie, jene amerikaniſche Gleichſtellung<lb/>
von Hoch und Niedrig, jene Poeſie der Gleichheit aus<lb/>
dem neunziger Jahren doch nimmt ihm dieſe allen Bei¬<lb/>
ſatz von Künſtlichkeit, von Geckenhaftigkeit, was man<lb/>
namentlich bei alten Leuten ſo oft findet. Das iſt La<lb/>
Faytte’s Poeſie: er hat in abſtrakte Begriffe, ja in kon¬<lb/>
ventionelle Formen Blut und warmes Leben gebracht;<lb/>
er iſt nicht die abſtrakte Lehre von Freiheit und Civi¬<lb/>
<pb n="179" facs="#f0191"/>
liſation, ſondern ihr Menſch. Julia liebt ihn gar nicht,<lb/>
und ſah, am Arme ihres Vaters hängend, der neben<lb/>
ihm ſtand, nicht eben wohlwollend auf den alten Käm¬<lb/>
pen. Aber ſeine Humanität überwältigte ſie bald und<lb/>
ſie geſtand mir, daß ſie ſich die Revolution nie ſo ſauber,<lb/>
geordnet und ſanft habe denken können, als ſie ſich in<lb/>
zwei ihrer Koryphäen Lafitte und La Fayette ausdrücke.<lb/>
Hyppolit ſtand dabei und erzählte von den Freiheitskrie¬<lb/>
gen in Südamerika, denen er eine Zeitlang beigewohnt.<lb/>
Lafitte glich mit feiner Hand alle Unebenheit aus, welche<lb/>
Hyppolits Feuereifer in einem diplomatiſchen Kreiſe zu<lb/>
wiederholten Malen erzeugte. La Fayette lächelte und ein<lb/>
großer breitſchulteriger Mann, der mit untergeſchlagenen<lb/>
Armen dabei ſtand und ſein großes blitzendes Auge ſte¬<lb/>
chend herumjagte im Kreiſe, warf einige giftige polemiſche<lb/>
Worte hinein. Hyppolit nahm ſie auf und es gab hin<lb/>
und her mehrere ſchnellblitzende und donnernde Gewitter¬<lb/>
ſchläge. La Fayette beſprach mit freundlichen Worten den<lb/>
Sturm. Es handelte ſich zumeiſt um die ſpaniſchen Ver¬<lb/>
hältniſſe, auf die man von Südamerika aus gekommen war.<lb/>
Hyppolit nahm glühend die Parthei der ſpaniſchen Com¬<lb/>
muneros; jener breitſchultrige Mann, Caſimir Perier war<lb/>
es, griff die Cortescharte auf das heftigſte an und nannte<lb/>
<pb n="180" facs="#f0192"/>
ſie eine ausſchweifende — Hyppolits Zornader ſchwoll<lb/>
hoch auf. — Ich habe Ihnen den Contretanz zugeſagt,<lb/>
der eben beginnt, ſagte die friedliebende Julia zu ihm<lb/>
und entführte den Kampfluſtigen. Perier ſah ernſt und<lb/>
faſt zürnend darein. Er hat ein von Verſtand und<lb/>
Denken durchwühltes Geſicht. Ich ging in den Tanz¬<lb/>
ſaal und betrachtete mir die Jugend Frankreichs. Mein<lb/>
Blick fiel bald auf Hyppolit und Julia, ſie tanzten<lb/>
nachläſſig, Hyppolit ſprach eifrig, ſah ſehr erhitzt aus.<lb/>
Ich trat näher hinzu und ſah, wie er ihre Hand krampf¬<lb/>
haft feſthielt. Der Tanz war zu Ende, er ließ ſie nicht<lb/>
los und begleitete ſie nach einem Nebenzimmer, oder<lb/>
vielmehr ſchien ſie nothgedrungen ihn zu begleiten. Ein<lb/>
unausſprechlich bittender Blick von ihr traf mich, ich<lb/>
folgte ihnen. Hyppolit eilte mit ſeiner Beute durch die<lb/>
von Gäſten angefüllten Zimmer nach den entlegneren<lb/>
leeren. Mich bemerkte er nicht, mit dem Rücken ge¬<lb/>
gen mich hielt er in einem leeren Gemach inne, um¬<lb/>
faßte Julien und beſchwor ſie mit herzzerreißender Stimme,<lb/>
den innigſten Worten, ſeine Liebe nicht ferner zu ver¬<lb/>
ſchmähen; er werde ſanft und mild ſein, er liebe ſie bis<lb/>
zur Raſerei. — — Julia weinte heftig, Hyppolit ließ<lb/>
ſie los und küßte ſie auf das feuchte Auge, ſie ſchauerte<lb/>
<pb n="181" facs="#f0193"/>
zuſammen, ſtreckte die Arme nach mir aus, taumelte<lb/>
die wenigen Schritte bis zu mir und fiel ohnmächtig in<lb/>
meine Arme. —</p><lb/>
<p>Da näherte ſich Geräuſch aus dem angrenzenden<lb/>
Zimmer, Hyppolit ſah mich mit einem unbeſchreiblichen<lb/>
Blicke an, und griff nach Julien, um ſie hinwegzutra¬<lb/>
gen; ich bat ihn herzlich, es nicht zu thun, lieber eiligſt<lb/>
die Thür zu verriegeln — „Nein,“ ſagte er hart, da<lb/>
wollte ich ſelbſt die Ohnmächtige ins nächſte Gemach<lb/>
retten. In dem Augenblicke ging die Thür auf, Ju¬<lb/>
liens Vater trat ein. — Heut' iſt Julia nicht mehr in<lb/>
Paris; Hyppolit hat kein Wort mit mir geſprochen und<lb/>
iſt verſchwunden; ſeinen Hut und Mantel hat mein<lb/>
Diener aus der Seine gefiſcht. Juliens Vater ſchickt<lb/>
eben nach mir. Lebe wohl, ich komme in dieſen Ta¬<lb/>
gen nach Teutſchland, um eine Anſtellung zu ſuchen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="182" facs="#f0194"/>
</div> </div> <div n="1"> <head>40.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Camilla an Valerius.</hi><lb/>
</head> <p>Daß die dummen Polen auch gerade jetzt ihre Re¬<lb/>
volution anfangen mußten, während Du in der Stadt<lb/>
wareſt — von hier hätte ich Dich gewiß nicht fortge¬<lb/>
laſſen, nach den neueſten Vorfällen zu fragen. Ich wün¬<lb/>
ſche den lieben Leuten alles Gute, ich glaube Dir's gern,<lb/>
daß ſie ein himmelſchreiendes Recht haben, aber ich<lb/>
wünſche mir auch meinen Liebhaber.</p><lb/>
<p>Haſt Du noch nicht genug Nachrichten, wirſt Du<lb/>
nicht bald kommen? Ach ich bin wirklich ſchon recht<lb/>
böſe auf Dich: das Wetter wird immer rauher, man<lb/>
kann beinah nicht mehr aus dem Hauſe, die Lan¬<lb/>
geweile und Sehnſucht wird immer größer und noch<lb/>
dazu die Angſt — ja wohl die Angſt. Höre nur!<lb/>
Geſtern kam ein Reiſewagen, und brachte mir eine liebe<lb/>
alte Freundin, das wäre ja doch nur etwas, worüber ich<lb/>
mich freuen könnte; ja doch, ich freute mich ſehr, aber<lb/>
nicht lange. Denke nur, als wir zum erſten ruhigen<lb/>
Geſpräche kamen, da ſah aus jedem Auge, jedem Zuge<lb/>
des Geſichts, Dein Blick, Dein Geiſt, die Worte wa¬<lb/>
<pb n="183" facs="#f0195"/>
reu Dein, ſo müßteſt Du ſprechen, wärſt Du ein Weib;<lb/>
der Rede- und Tonfall ganz wie bei Dir, das ganze<lb/>
Weſen, der ganze Luftkreis der des Valerius — Mann,<lb/>
ich entſetzte mich, wärſt Du verheirathet, es müßte dies<lb/>
Deine Frau ſein. Ich theilte dies Alles meiner Freun¬<lb/>
din mit, ſie lächelte. Wie bin ich erſchrocken, als ſie<lb/>
mir ſagte, daß ſie Dich kenne. O bleib jetzt, komm<lb/>
nicht, ich fürchte mich vor Unglück, wenn Du jetzt<lb/>
kommſt. Ach nein, wenn ſie Dich beglücken könnte,<lb/>
komm, komm, ich würde ſo gern für Dein Glück ſter¬<lb/>
ben. Als Du mir von Deiner erſten Liebe erzählteſt,<lb/>
da war ich ſo ſchmerzhaft erregt und doch ſo überaus<lb/>
ſelig in dem Gedanken, wenn ich ſie Dir wieder in den<lb/>
Arm legen und mein ſeligweinend Geſicht zwiſchen eure<lb/>
an einander gedrückten Schultern ſchmiegen könnte. Du<lb/>
haſt Recht, die Liebe iſt mehr als der Beſitz einer ein¬<lb/>
zigen Perſon, ſie iſt eine ganze Atmosphäre von Wohl<lb/>
wollen und viel hat darin Raum. Wenn ich Dich nur<lb/>
nicht ſo viel geküßt hätte, das iſt ſo ſchlimm, jetzt wird<lb/>
es mir doch viel ſchwerer werden, Dich am Herzen einer<lb/>
Andern zu ſehen. Du glaubſt aber nicht, um wie viel<lb/>
lieber ich Dich habe wegen Deiner offnen Ehrlichkeit,<lb/>
daß Du mir gleich beim erſten Kuſſe ſagteſt, Dein Herz<lb/>
<pb n="184" facs="#f0196"/>
ſei nicht mehr jungfräulich, Du hätteſt Liebe gewährt<lb/>
und genoſſen und liebteſt noch und würdeſt noch geliebt.<lb/>
Ich kann klagen und weinen, wenn man Dich mir<lb/>
heute entführte, aber nicht über Dich und das iſt ſehr<lb/>
lieb und ſchön. Du bleibſt ewig mein unwandelbarer<lb/>
Stern, Du biſt der ehrliche Palmerio. Komm, komm,<lb/>
Du Licht meiner Augen, ich will nur Deine Geſtalt<lb/>
ſehen, das gleichgültigſte Wort Deiner lieben, lieben<lb/>
Stimme hören und glücklich, ſehr glücklich ſein. Komm! —<lb/>
Ich lege Dir einen Brief von Conſtantin und einen<lb/>
von der Fürſtin bei — was will denn die gefährliche<lb/>
Frau von Dir? Ach, Du machſt mir recht viel Sorge.<lb/>
Die gute Alberta iſt ſo ſtill und traurig, daß Du nicht<lb/>
da biſt, ſie ſitzt fortwährend am Fenſter, und wenn<lb/>
ein Reiter kommt, jubelt ſie, und wenn Du's nicht<lb/>
biſt, kommt ihr das Waſſer in die Augen. Ach, Du<lb/>
biſt ein Böſewicht. Auch der Graf iſt ſo ſtill und noch<lb/>
ſanfter als ſonſt; auch er ſcheint Kummer zu haben.<lb/>
Eile, uns froh zu machen!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="185" facs="#f0197"/>
</div> <div n="1"> <head>41.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Valerius an Constantin.</hi><lb/>
</head> <p>Ich lege Dir Williams Brief bei; ſteh, wohin<lb/>
der einſeitige Fanatismus führt. Wo jeder Gedanke<lb/>
von Freiheit fehlt, da giebt es nur Höhen und Tiefen,<lb/>
ſchmale Wege, jähe Abgründe; nur die Freiheit ebnet<lb/>
die Welt ſo wunderbar, daß Alles gefahrlos gehen und<lb/>
ſpringen kann. Man kann irren mit der Freiheit,<lb/>
aber an jedem neuen Morgen kann man ſich zurecht<lb/>
finden. Der abſolutiſtiſche religiöſe oder politiſche Glaube<lb/>
kennt keinen Irrthum, er kennt nur Sünde und die<lb/>
Sünde gebiert den Tod, ſagt er ſelbſt. William iſt<lb/>
das Opfer des Abſolutismus, Leopold wird der Spiel¬<lb/>
ball der Geſetzloſigkeit — er iſt im belgiſchen Heere<lb/>
Compagnie-Chirurgus, wie ich eben erfahren und ſpielt<lb/>
eine abgeriſſene kümmerliche Rolle, und nur die un¬<lb/>
geheuren, titanenartigen Kräfte erhalten oben auf der<lb/>
Lebenswoge den zügelloſen Hyppolit; nur ſein rieſen¬<lb/>
hafter Geiſt läßt ihn beſtehen mit ſeiner unbändigen, die<lb/>
Civiliſation überſpringenden Freiheit. Du ſcheinſt ihn<lb/>
für todt zu halten, das iſt er gewiß nicht; ein ſolcher<lb/>
<pb n="186" facs="#f0198"/>
Romancharakter lebt noch lange in der Wildheit und<lb/>
wird einſt, wenn ſeine beſtialiſche Kraft an den Schran¬<lb/>
ken der Bildung gebrochen iſt, der Anführer eines frei¬<lb/>
heitsbedürftigen Volkes. Seine Subjectivität muß erſt<lb/>
zertrümmert werden, eh' er nützen kann. Jetzt iſt er<lb/>
im Stadium des Danton und nur die gefährliche Zeit<lb/>
fehlt, daß er ſich wie jener auszeichne. Aber dieſer<lb/>
ſubjective Danton wird guillotinirt werden, und ſeine<lb/>
geläuterte Objectvität wird einſt mit der neuen Gironde<lb/>
unſerer Tage lehren. Er wird einſt der hinreißende<lb/>
neue Vergniaud werden. Es iſt ein merkwürdiger Wen¬<lb/>
depunkt in unſerem Leben eingetreten. Ich gehe mor¬<lb/>
gen nach Warſchau, um für das heilige Recht eines<lb/>
Volkes gegen die Tyrannen zu fechten. Ich liebe das<lb/>
polniſche Volk nicht eben ſehr, aber für ſeine Sache<lb/>
will ich bluten und ſterben. Dies aſiatiſche Element<lb/>
einer Herrſcher- und einer Sklavenkaſte, das ſie noch<lb/>
immer nicht ernſtlich bekämpft haben, iſt mir ſehr zu¬<lb/>
wider. Es iſt allerdings nicht der gewöhnliche Begriff<lb/>
der Ariſtokratie, die man ihnen meiſthin zum Vorwurf<lb/>
macht, es iſt eine demokratiſche Ariſtokratie, welche die<lb/>
Stufen unter ſich wenig beachtet und eine große Gleich¬<lb/>
heit unter ſich eingeführt hat; aber ich würde lieber<lb/>
<pb n="187" facs="#f0199"/>
eine ariſtokratiſche Demokratie ſehen. Ihre ernſtlichen<lb/>
Annäherungen an eine allgemeine demokratiſche Civili¬<lb/>
ſation ſind ſehr träge, wenn man ſelbſt die Abſicht der<lb/>
Beſten, welche die Charte vom 3. Mai entworfen,<lb/>
wenn man die Selbſtſtändigkeit ihrer bisherigen Unter¬<lb/>
jochungsperiode abrechnet. Es iſt noch viel roh Aſia¬<lb/>
tiſches an ihnen, aber ihre überwältigende Poeſie der<lb/>
Vaterlandsliebe, dieſes Käthchen von Heilbronn in ei¬<lb/>
nem ganzen Volke, iſt zauberhaft, ihr Kampf iſt der<lb/>
reinſte und edelſte, der gefochten werden kann. Drum<lb/>
will ich hin, morgen ſchon, aus Folgendem.</p><lb/>
<p>Ich kehre aus der Stadt zurück, finde weiblichen<lb/>
Beſuch auf dem Schloſſe, trete ins Zimmer: an der<lb/>
Hand Camilla's tritt mir Clara entgegen. Freude,<lb/>
Ueberraſchung, Schrecken, Beſorgniß preſſen mir den<lb/>
Namen Clara aus — ich ſehe den Blitzſtrahl in die<lb/>
ſchlanke Palme Camilla zündend einſchlagen. Das liebe<lb/>
Kind ward bleich, das Waſſer ſchoß ihr in die Augen,<lb/>
aber ſie lächelte wie ein Engel. Clara war ſanft und<lb/>
lieb. Mein Entſchluß war ſchnell gefaßt: ich kündigte<lb/>
ihnen meine morgende Abreiſe an. Die guten Weſen<lb/>
haben mich alle ſo lieb, daß jedes nun zu ſehr mit<lb/>
<pb n="188" facs="#f0200"/>
ſich beſchäftigt war, als daß es auf die andern hätte<lb/>
Acht haben können. Einen Augenblick war ich durch<lb/>
einen Zufall, der die Andern auseinander ſprengte, mit<lb/>
Clara allein. — „Willſt Du mir nicht Morgen ſchenken,<lb/>
lieber Valer, ich will ſonſt weiter nichts von Dir.“<lb/>
Die Rührung überwältigte mich, weinend fiel ich ihr<lb/>
um den Hals, ſie bedeckte mein Geſicht mit ihren war¬<lb/>
men Händen, küßte mich nur auf das Auge und ſprach:<lb/>
„Du guter Junge — ich will nichts von Dir, als<lb/>
Dich einmal ſehen.“</p><lb/>
<p>Ich wäre untröſtlich, erführe dieſer Engel meiner<lb/>
Poeſie, daß ich noch Andre liebte und küßte. — Als<lb/>
Alberta zurückkam, eilte ich fort, um Camilla zu ſu¬<lb/>
chen. Sie kam mir wie ein Kind ſanftlächelnd ent¬<lb/>
gegen, gab mir ihre Hand und fragte nur: „Sie iſt<lb/>
es?“ — Sie iſt's, antwortete ich und erregt in allen<lb/>
Fibern meiner Seele wollt' ich das liebenswürdigſte<lb/>
Mädchen an mein Herz drücken. Sie hielt mir die<lb/>
Hand vor den Mund und ſagte: „Bitte, bitte, nein —<lb/>
Du armer reicher Mann.“ — Willſt Du mir meinen<lb/>
Reichthum laſſen? — „Ob ich will?“ — Laß Clara<lb/>
nichts von unſrer Liebe ahnen. „Wie kannſt Du bit¬<lb/>
ten, was ſich von ſelbſt verſteht; ich bin doch glücklich.„<lb/>
<pb n="189" facs="#f0201"/>
Nun war ich ausgelaſſen luſtig — Liebe, was biſt<lb/>
du reich, und die ungeſchickten Menſchen machen dich<lb/>
ſo dürftig, weil ſie egoiſtiſch, jämmerlich egoiſtiſch ſind.<lb/>
Ich ſagte Camilla, daß ich den andern Tag noch da<lb/>
bleiben würde. „Es iſt recht ſchlimm, daß Du gehſt,<lb/>
wir werden Alle vor Sehnſucht ſterben.“</p><lb/>
<p>Es war ein ſeliger Tag, den ich von allen Sei¬<lb/>
ten in Liebe gehüllt verlebte. Meine neuen Ideen,<lb/>
die Camilla zur Sprache brachte, weil ſie unſer Lebens¬<lb/>
odem geworden ſind, waren für Clara neu; meine al¬<lb/>
ten, deren Clara erwähnte, waren's für Camilla, Al¬<lb/>
berta flog wie ein Schmetterling zwiſchen uns. Ich<lb/>
habe einen Tag in Indien gelebt, wir haben unſer<lb/>
Herzblut ausgetauſcht. Allein konnt' ich, durft' ich mit<lb/>
keiner ſein, allen Abſchied verbat ich mir ſogleich; wir<lb/>
ſaßen bis tief in die Nacht beiſammen, nur den guten<lb/>
Grafen küßte ich im Vorſaale herzlich ab, nahm Reiſe¬<lb/>
geld von ihm an, verſprach zu ſchreiben und, wenn<lb/>
mich keine Kugel träfe, bald wieder zu kommen. Der<lb/>
liebe Mann weinte und ſegnete mich wie ein Vater. —<lb/>
Ich hatte mir mein Pferd ſatteln laſſen, brachte meine<lb/>
lieben Zuhörerinnen in ein erhebendes Geſpräch über<lb/>
ein weites reiches Leben nach dem Tode, über ſeinen<lb/>
<pb n="190" facs="#f0202"/>
Vorgeſchmack, die Freiheit, und die Opfer, die wir ihr<lb/>
bringen müßten. — Der erhobene Menſch trägt alles<lb/>
Leid noch einmal ſo leicht; das Herz beſitzt unglaub¬<lb/>
liche Kräfte, man muß ſie nur wecken. Wir glühten<lb/>
Alle von Begeiſterung für das Edle und Große und<lb/>
die Mädchen wären alle mitgeſtorben, wenn es des<lb/>
Todes bedurft hätte. Da ging ich hinaus, ſetzte mich<lb/>
auf's Pferd, ritt unter das Fenſter und rief. Sie<lb/>
öffneten haſtig, in vollem Lichte ſtanden ſie beide, meines<lb/>
Herzens Arme. Alberta mußte zufällig eben das Zimmer<lb/>
verlaſſen haben. Der Mond ſchien auf mein thränen¬<lb/>
weiches Geſicht. Ade, meine Liebe, ſprach ich, in ei¬<lb/>
ner freieren Welt wieder. Fort ritt ich, und ſah nur<lb/>
noch, wie ſich die lieben Mädchen in die Arme fielen.<lb/>
Taugt mein Dichten und Trachten nicht für dieſe ge¬<lb/>
ſellſchaftliche Welt, ſo wird mich wohl eine ruſſiſche<lb/>
Kugel treffen. Ade Teutſchland, vielleicht ſeh' ich dich<lb/>
nie wieder. Kommſt Du her, wie Du ſchreibſt, ſo ſuche<lb/>
die Bekanntſchaft der Fürſtin, und ſage ihr, wenn ich<lb/>
am Leben bliebe, würde ich ihr einſt antworten. Sie<lb/>
hat mir einen wunderbar klugen Brief über William,<lb/>
Hyppolit, Leopold und alle dieſe betreffenden Verhältniſſe<lb/>
geſchrieben. Man darf ſie nicht nach dem gewöhnli¬<lb/>
<pb n="191" facs="#f0203"/>
chen Maaßſtabe meſſen, ſie iſt ein merkwürdig Weib,<lb/>
die vielleicht durch allzuſpitze Klugheit ſich und andre<lb/>
verderbt. Ich ſchreibe Dir dies in Breslau — lebe<lb/>
wohl, ich reiſe. Halte Dein Herz munter, Freund, laß<lb/>
es nicht vertrocknen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="192" facs="#f0204"/>
</div> <div n="1"> <head>42.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Der Oberst Kicki an den Grafen<lb/>
von Topf.</hi><lb/>
</head>     <dateline rendition="#right">Im März 1831.<lb/>
</dateline> <p>Ihrem Verlangen gemäß, ſehr geehrter Herr, hab'<lb/>
ich mich nach Herrn Valerius überall erkundigen laſſen,<lb/>
kann Ihnen aber leider nur einen unvollſtändigen trau¬<lb/>
rig klingenden Bericht mittheilen. Die ihn umgebenden<lb/>
Reiter haben ihn bis Nachmittags ungefähr 2 Uhr tap¬<lb/>
fer bei Grochow kämpfen ſehen, nach dem großen Ka¬<lb/>
vallerieangriff der Ruſſen iſt er vermißt worden. Noch<lb/>
weiß Niemand was ihm widerfahren, freilich iſt es das<lb/>
Wahrſcheinlichſte, daß er gefallen, es waren der Tod¬<lb/>
ten ſo viele, der Feind drang bis auf unſere Stellun¬<lb/>
gen, es iſt faſt unmöglich, das Schickſal eines Einzel¬<lb/>
nen zu ermitteln.</p><lb/>
<p>Geſtatten Sie mir, Herr Graf, die Verſicherung<lb/>
vorzüglicher Hochachtung, mit der ich die Ehre habe<lb/>
zu ſein ꝛc. ꝛc. —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb facs="#f0205"/>
<pb facs="#f0206"/>
<pb facs="#f0207"/>
</body> </text> </TEI>