<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Der achtzehnte Brumaire des Louis Bonaparte</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118578537">
<surname>Marx</surname>
<forename>Karl</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">113</measure>
<measure type="tokens">34203</measure>
<measure type="types">7740</measure>
<measure type="characters">262413</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:07:05Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/marx_bonaparte_1869</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/marx_bonaparte_1869</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/marx_bonaparte_1869</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/marx_bonaparte_1869</idno>
<idno type="DTADirName">marx_bonaparte_1869</idno>
<idno type="DTAID">17118</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905193759</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Marx, Karl: Der achtzehnte Brumaire des Louis Bonaparte. 2. Aufl. Hamburg, 1869.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Der achtzehnte Brumaire des Louis Bonaparte</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118578537">
<surname>Marx</surname>
<forename>Karl</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="2">2., überarbeitete Auflage</edition>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">VI, 98 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Meißner</name></publisher>
<pubPlace>Hamburg</pubPlace>
<date type="publication">1869</date>
</publicationStmt>
<notesStmt>
<note type="remarkSource">Diese zweite, von Marx überarbeitete Fassung des "Brumaire" erschien 1869 in Hamburg. Sie ist die erste selbstständige Publikation des Textes, der zuerst als Heft 1 (1851) der Zeitschrift "Die Revolution. Eine Zeitschrift in zwanglosen Heften" erschien, und wurde daher gemäß den Leitlinien des DTA für die Digitalisierung zugrunde gelegt.</note>
</notesStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Rc 7670&lt;a&gt; R</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=428189873</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Fachtext</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Historiographie</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Historiographie</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb n="[I]" facs="#f0007"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main">Der<lb/>
<hi rendition="#b">Achtzehnte Brumaire</hi><lb/>
des<lb/>
<hi rendition="#b">Louis Bonaparte.</hi></titlePart> </docTitle><lb/>
<byline>Von<lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#b">Karl Marx.</hi></docAuthor> </byline><lb/>
<titlePart type="volume"> <hi rendition="#g">Zweite Ausgabe</hi>.</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b">Hamburg</hi></pubPlace><lb/>
<publisher> <hi rendition="#g">Otto Meißner</hi>. </publisher><lb/>
<docDate>1869.</docDate><lb/>
</docImprint> </titlePage>
<pb n="[II]" facs="#f0008"/>
</front>
<pb n="[III]" facs="#f0009"/>
<body> <div n="1" type="preface"> <head> <hi rendition="#b #g">Vorwort.</hi><lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Mein zu früh verſtorbener Freund <hi rendition="#g">Joſeph Weydemeyer</hi> <note place="foot" n="*)"><lb/>
Während des amerikaniſchen Bürgerkriegs Militärkommandant des Diſtrikts<lb/>
von St. Louis.</note><lb/>
beabſichtigte vom <hi rendition="#aq">1</hi>. Januar <hi rendition="#aq">1852</hi> an eine <choice><sic>polit ſche</sic><corr>politiſche</corr></choice> Wochen¬<lb/>
ſchrift in New–York herauszugeben. Er forderte mich auf, für<lb/>
dieſelbe die Geſchichte des <hi rendition="#aq">coup d'état</hi> zu liefern. Ich <choice><sic>ſch ieb</sic><corr>ſchrieb</corr></choice><lb/>
ihm daher wöchentlich bis Mitte Februar Artikel unter dem Titel:<lb/>
„Der achtzehnte Brumaire des Louis Bonaparte“. Unterdeß war<lb/>
Weydemeyer's urſprünglicher Plan geſcheitert. Dagegen veröffent¬<lb/>
lichte er im Frühling <hi rendition="#aq">1852</hi> eine Monatsſchrift: „<hi rendition="#g">Die Revo¬<lb/>
lution</hi>“, deren zweites Heft aus meinem „Achtzehnten Brumaire“<lb/>
beſteht. Einige hundert Exemplare davon fanden damals den<lb/>
Weg nach Deutſchland, ohne jedoch in den eigentlichen Buch¬<lb/>
handel zu kommen. Ein äußerſt radikal thuender deutſcher<lb/>
Buchhändler, dem ich den Vertrieb anbot, antwortete mit wahr¬<lb/>
haft ſittlichem Entſetzen über ſolch „zeitwidrige Zumuthung“.</p><lb/>
<pb n="IV" facs="#f0010"/>
<p>Man erſieht aus dieſen Angabe, daß die vorliegende Schrift<lb/>
unter dem unmittelbaren Druck der Ereigniſſe entſtand und ihr<lb/>
hiſtoriſches Material nicht über den Monat Februar (1852) hinaus¬<lb/>
reicht. Ihre jetzige Wiederveröffentlichung iſt theils buchhändle¬<lb/>
rifcher Nachfrage, theils dem Andringen meiner Freunde in<lb/>
Deutſchland geſchuldet.</p><lb/>
<p>Von den Schriften, welche ungefähr <hi rendition="#g">gleichzeitig</hi> mit<lb/>
der meinigen denſelben Gegenſtand behandelten, ſind nur zwei<lb/>
bemerkenswerth: <hi rendition="#g">Victor Hugo</hi>'s: „<hi rendition="#aq #g">Napoléon le Petit</hi>“<lb/>
und <hi rendition="#g">Proudhon</hi>'s: „<hi rendition="#aq #g">Coup d'État</hi>“.</p><lb/>
<p>Victor Hugo beſchränkt ſich auf bittere und geiſtreiche Invek¬<lb/>
tive gegen den verantwortlichen Herausgeber des Staatsſtreichs.<lb/>
Das Ereigniß ſelbſt erſcheint bei ihm wie ein Blitz aus heitrer<lb/>
Luft. Er ſieht darin nur die Gewaltthat eines einzelnen Indivi¬<lb/>
duums. Er merkt nicht, daß er dies Individuum groß ſtatt klein<lb/>
macht, indem er ihm eine perſönliche Gewalt der Initiative zu¬<lb/>
schreibt, wie ſie beiſpiellos in der Weltgeſchichte daſtehen würde.<lb/>
Proudhon ſeinerſeits ſucht den Staatsſtreich als Reſultat einer<lb/>
vorhergegangenen geſchichtlichen Entwicklung darzustellen. Unter<lb/>
der Hand verwandelt ſich ihm jedoch die geſchichtliche Konſtruktion<lb/>
des Staatsſtreichs in eine geſchichtliche Apologie des Staatsſtreichs¬<lb/>
helden. Er verfällt ſo in den Fehler unſerer ſogenannten <hi rendition="#g">objek</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#g">tiven</hi> Geſchichtsſchreiber. Ich weiſe dagegen nach, wie der<lb/>
<hi rendition="#g">Klaſſenkampf</hi> in Frankreich Umſtände und Verhältniſſe ſchuf,<lb/>
welche einer mittelmäßigen und grotesken Perſonage das Spiel der<lb/>
Heldenrolle ermöglichten.</p><lb/>
<pb n="V" facs="#f0011"/>
<p>Eine Umarbeitung der vorliegenden Schrift hätte ſie ihrer<lb/>
eigenthümlichen Färbung beraubt. Ich habe mich daher auf bloße<lb/>
Korrektur von Druckfehlern beſchränkt und auf Wegſtreichung jetzt<lb/>
nicht mehr verſtändlicher Anſpielungen.</p><lb/>
<p>Der Schlußſatz meiner Schrift: „Aber wenn der Kaiſer¬<lb/>
mantel endlich auf die Schultern Louis Bonaparte's fällt, wird<lb/>
das eherne Standbild Napoleon's von der Höhe der Bend<hi rendition="#aq">ô</hi>meſäule<lb/>
herabſtürzen“, hat ſich bereits erfüllt.</p><lb/>
<p>Oberſt Charras eröffnete den Angriff auf den Napoleon-<lb/>
Kultus in ſeinem Werke über den Feldzug von <hi rendition="#g">1815</hi>. Seitdem,<lb/>
und namentlich in den letzten Jahren, hat die franzöſiſche Literatur<lb/>
mit den Waffen der Geſchichtsforſchung, der Kritik, der Satyre<lb/>
und des Witzes der Napoleon-Legende den Garaus gemacht.<lb/>
Außerhalb Frankreichs ward dieſer gewaltſame Bruch mit dem<lb/>
traditionellen Volksglauben, dieſe ungeheure geiſtige Revolution,<lb/>
wenig beachtet und noch weniger begriffen.</p><lb/>
<p>Schließlich hoffe ich, daß meine Schrift zur Beſeitigung der<lb/>
jetzt namentlich in Deutſchland landläufigen Schulphraſe vom<lb/>
ſogenannten <hi rendition="#g">Cäſarismus</hi> beitragen wird. Bei dieſer oberfläch¬<lb/>
lichen geſchichtlichen Analogie vergißt man die Hauptſache, daß<lb/>
nämlich im alten Rom der Klaſſenkampf nur innerhalb einer<lb/>
privilegirten Minorität ſpielte, zwiſchen den freien Reichen und den<lb/>
freien Armen, während die große produktive Maſſe der Bevölkerung,<lb/>
die Sklaven, das blos paſſive Piedeſtal für jene Kämpfer bildete.<lb/>
Man vergißt <hi rendition="#g">Sismondi's</hi> bedeutenden Ausſpruch: Das römiſche<lb/>
Proletariat lebte auf Koſten der Geſellſchaft, während die moderne<lb/>
<pb n="VI" facs="#f0012"/>
Geſellſchaft auf Koſten des Proletariats lebt. Bei ſo gänzlicher<lb/>
Verſchiedenheit zwiſchen den materiellen, ökonomiſchen Bedingungen<lb/>
des antiken und des modernen Klaſſenkampfs können auch ſeine<lb/>
politiſchen Ausgeburten nicht mehr mit einander gemein haben als<lb/>
der Erzbiſchof von Canterbury mit dem Hohenprieſter Samuel.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">London</hi>, <hi rendition="#b">23</hi>. Juni <hi rendition="#b">1869</hi>.</p><lb/>
<p rendition="#right"> <hi rendition="#b #fr">Karl Marx</hi>.</p><lb/>
</div>
<pb n="[1]" facs="#f0013"/>
<div n="1"> <head> <hi rendition="#b">Der achtzehnte Brumaire des Louis Bonaparte.</hi><lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <div n="2"> <head> <hi rendition="#aq">I</hi>.<lb/>
</head> <p>Hegel bemerkt irgendwo, daß alle großen weltgeſchichtlichen Thatſachen<lb/>
und Perſonen ſich ſo zu ſagen zweimal ereignen. Er hat vergeſſen hinzuzu¬<lb/>
fügen: das eine Mal als Tragödie, das andere Mal als Farce. Cauſſidiere<lb/>
für Danton, Louis Blanc für Robespierre, die Montagne von 1848–51<lb/>
für die Montagne von 1793–95, der Neffe für den Onkel. Und dieſelbe<lb/>
Karrikatur in den Umſtänden, unter denen die zweite Auflage des achtzehnten<lb/>
Brumaire herausgegeben wird!</p><lb/>
<p>Die Menſchen machen ihre eigene Geſchichte, aber ſie machen ſie nicht<lb/>
aus freien Stücken, nicht unter ſelbſtgewählten, ſondern unter unmittelbar<lb/>
vorgefundenen, gegebenen und überlieferten Umſtänden. Die Tradition aller<lb/>
todten Geſchlechter laſtet wie ein Alp auf dem Gehirne der Lebenden. Und<lb/>
wenn ſie eben damit beſchäftigt ſcheinen, ſich und die Dinge umzuwälzen, noch<lb/>
nicht Dageweſenes zu ſchaffen, gerade in ſolchen Epochen revolutionärer Kriſe<lb/>
beſchwören ſie ängſtlich die Geiſter der Vergangenheit zu ihrem Dienſte<lb/>
herauf, entlehnen ihnen Namen, Schlachtparole, Koſtüm, um in dieſer altehr¬<lb/>
würdigen Verkleidung und mit dieſer erborgten Sprache die neue Weltge¬<lb/>
ſchichtsſcene aufzuführen. So maskirte ſich Luther als Apoſtel Paulus, die<lb/>
Revolution von 1789–1814 drapirte ſich abwechſelnd als römiſche Re¬<lb/>
publik und als römiſches Kaiſerthum, und die Revolution von 1848 wußte<lb/>
nichts Beſſeres zu thun, als hier 1789, dort die revolutionäre Ueberlieferung<lb/>
von 1793–95 zu parodiren. So überſetzt der Anfänger, der eine neue<lb/>
Sprache erlernt hat, ſie immer zurück in ſeine Mutterſprache, aber den Geiſt<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">1<lb/>
</fw>
<pb n="2" facs="#f0014"/>
der neuen Sprache hat er ſich nur angeeignet und frei in ihr zu produziren<lb/>
vermag er nur, ſobald er ſich ohne Rückerinnerung in ihr bewegt und die ihm<lb/>
angeſtammte Sprache in ihr vergißt.</p><lb/>
<p>Bei Betrachtung jener weltgeſchichtlichen Todtenbeſchwörungen zeigt ſich<lb/>
ſofort ein ſpringender Unterſchied. Camille Desmoulins, Danton, Robespierre,<lb/>
St. Juſt, Napoleon, die Heroen, wie die Parteien und die Maſſe der alten<lb/>
franzöſiſchen Revolution, vollbrachten in dem römiſchen Koſtüme und mit<lb/>
römiſchen Phraſen die Aufgabe ihrer Zeit, die Entfeſſelung und Herſtellung<lb/>
der modernen <hi rendition="#g">bürgerlichen</hi> Geſellſchaft. Die Einen ſchlugen den feudalen<lb/>
Boden in Stücke und mähten die feudalen Köpfe ab, die darauf gewachſen<lb/>
waren. Der Andere ſchuf im Innern von Frankreich die Bedingungen,<lb/>
worunter erſt die freie Konkurrenz entwickelt, das parzellirte Grundeigenthum<lb/>
ausgebeutet, die entfeſſelte induſtrielle Produktivkraft der Nation verwandt<lb/>
werden konnte, und jenſeits der franzöſiſchen Grenzen fegte er überall die<lb/>
feudalen Geſtaltungen weg, ſo weit es nöthig war, um der bürgerlichen Geſell¬<lb/>
ſchaft in Frankreich eine entſprechende, zeitgemäße Umgebung auf dem euro¬<lb/>
päiſchen Kontinent zu verſchaffen. Die neue Geſellſchaftsformation einmal<lb/>
hergeſtellt, verſchwanden die vorſündfluthlichen Koloſſe und mit ihnen das<lb/>
wieder auferſtandene Römerthum — die Brutuſſe, Gracchuſſe, Publicolas,<lb/>
die Tribunen, die Senatoren und Cäſar ſelbſt. Die bürgerliche Geſellſchaft<lb/>
in ihrer nüchternen Wirklichkeit hatte ſich ihre wahren Dolmetſcher und<lb/>
Sprachführer erzeugt in den Says, Couſins, Royer-Collards, Benjamin<lb/>
Conſtants und Guizots, ihre wirklichen Heerführer ſaßen hinter dem Comp¬<lb/>
toirtiſch und der Speckkopf Ludwig's <hi rendition="#aq">XVIII</hi>. war ihr politiſches Haupt. Ganz<lb/>
abſorbirt in die Produktion des Reichthums und in den friedlichen Kampf<lb/>
der Konkurrenz begriff ſie nicht mehr, daß die Geſpenſter der Römerzeit ihre<lb/>
Wiege gehütet hatten. Aber unheroiſch, wie die bürgerliche Geſellſchaft iſt,<lb/>
hatte es jedoch des Heroismus bedurft, der Aufopferung, des Schreckens, des<lb/>
Bürgerkriegs und der Völkerſchlachten, um ſie auf die Welt zu ſetzen. Und<lb/>
ihre Gladiatoren fanden in den klaſſiſch ſtrengen Ueberlieferungen der römiſchen<lb/>
Republik die Ideale und die Kunſtformen, die Selbſttäuſchungen, deren ſie<lb/>
bedurften, um den bürgerlich beſchränkten Inhalt ihrer Kämpfe ſich ſelbſt zu<lb/>
verbergen und ihre Leidenſchaft auf der Höhe der großen geſchichtlichen Tragö¬<lb/>
die zu halten. So hatten auf einer andern Entwicklungsſtufe, ein Jahr¬<lb/>
hundert früher, Cromwell und das engliſche Volk dem alten Teſtament<lb/>
Sprache, Leidenſchaften und Illuſionen für ihre bürgerliche Revolution ent¬<lb/>
<pb n="3" facs="#f0015"/>
lehnt. Als das wirkliche Ziel erreicht, als die bürgerliche Umgeſtaltung der<lb/>
engliſchen Geſellſchaft vollbracht war, verdrängte Locke den Habakuk.</p><lb/>
<p>Die Todtenerweckung in jenen Revolutionen diente alſo dazu, die neuen<lb/>
Kämpfe zu verherrlichen, nicht die alten zu parodiren, die gegebene Aufgabe<lb/>
in der Phantaſie zu übertreiben, nicht vor ihrer Löſung in der Wirklichkeit<lb/>
zurückzuflüchten, den Geiſt der Revolution wieder zu finden, nicht ihr Ge¬<lb/>
ſpenſt wieder umgehen zu machen.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#aq">1848</hi>–<hi rendition="#aq">1851</hi> ging nur das Geſpenſt der alten Revolution um, von<lb/>
Marraſt, dem <hi rendition="#aq">Républicain en gants jaunes</hi>, der ſich in den alten Bailly ver¬<lb/>
kleidete, bis auf den Abenteurer, der ſeine trivial-widrigen Züge unter der<lb/>
eiſernen Todtenlarve Napoleons verſteckt. Ein ganzes Volk, das ſich durch<lb/>
eine Revolution eine beſchleunigte Bewegungskraft gegeben zu haben glaubt,<lb/>
findet ſich plötzlich in eine verſtorbene Epoche zurückverſetzt, und damit keine<lb/>
Täuſchung über den Rückfall möglich iſt, ſtehn die alten Data wieder auf,<lb/>
die alte Zeitrechnung, die alten Namen, die alten Edikte, die längſt der an¬<lb/>
tiquariſchen Gelehrſamkeit verfallen, und die alten Schergen, die längſt verfault<lb/>
ſchienen. Die Nation kömmt ſich vor, wie jener närriſche Engländer in Bed¬<lb/>
lam, der zur Zeit der alten Pharaonen zu leben meint und täglich über die<lb/>
harten Dienſte jammert, die er in den äthiopiſchen Bergwerken als Gold¬<lb/>
gräber verrichten muß, eingemauert in dies unterirdiſche Gefängniß, eine ſpär¬<lb/>
lich leuchtende Lampe auf dem eigenen Kopfe befeſtigt, hinter ihm der Sclaven¬<lb/>
aufſeher mit langer Peitſche und an den Ausgängen ein Gewirr von bar¬<lb/>
bariſchen Kriegsknechten, die weder die Zwangsarbeiter in den Bergwerken,<lb/>
noch ſich unter einander verſtehn, weil ſie keine gemeinſame Sprache reden.<lb/>
„Und dies Alles wird mir,“ — ſeufzt der närriſche Engländer — „mir dem<lb/>
freigebornen Briten zugemuthet, um Gold für die alten Pharaonen zu<lb/>
machen.“ „Um die Schulden der Familie Bonaparte zu zahlen,“ —<lb/>
ſeufzt die franzöſiſche Nation. Der Engländer, ſo lange er bei Verſtand war,<lb/>
konnte die fixe Idee des Goldmachens nicht los werden. Die Franzoſen, ſo<lb/>
lange ſie revolutionirten, nicht die napoleoniſche Erinnerung, wie die Wahl<lb/>
vom 10. Dezember bewies. Sie ſehnten ſich aus den Gefahren der Revo¬<lb/>
lution zurück nach den Fleiſchtöpfen Aegyptens, und der <hi rendition="#aq">2</hi>. Dezember <hi rendition="#aq">1851</hi><lb/>
war die Antwort. Sie haben nicht nur die Karrikatur des alten Napoleon,<lb/>
ſie haben den alten Napoleon ſelbſt, karrikirt wie er ſich ausnehmen muß in<lb/>
der Mitte des neunzehnten Jahrhunderts.</p><lb/>
<p>Die ſoziale Revolution des neunzehnten Jahrhunderts kann ihre Poeſie<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">1*<lb/>
</fw>
<pb n="4" facs="#f0016"/>
nicht aus der Vergangenheit ſchöpfen, ſondern nur aus der Zukunft. Sie<lb/>
kann nicht mit ſich ſelbſt beginnen, bevor ſie allen Aberglauben an die Ver¬<lb/>
gangenheit abgeſtreift hat. Die früheren Revolutionen bedurften der weltge¬<lb/>
ſchichtlichen Rückerinnerungen, um ſich über ihren eigenen Inhalt zu betäuben.<lb/>
Die Revolution des neunzehnten Jahrhunderts muß die Todten ihre Todten<lb/>
begraben laſſen, um bei ihrem eignen Inhalt anzukommen. Dort ging die<lb/>
Phraſe über den Inhalt, hier geht der Inhalt über die Phraſe hinaus.</p><lb/>
<p>Die Februarrevolution war eine Ueberrumpelung, eine <hi rendition="#g">Ueber¬<lb/>
raſchung</hi> der alten Geſellſchaft, und das Volk proklamirte dieſen unver¬<lb/>
hofften <hi rendition="#g">Handſtreich</hi> als eine weltgeſchichtliche That, womit die neue Epoche<lb/>
eröffnet ſei. Am <hi rendition="#aq">2</hi>. Dezember wird die Februarrevolution eskamotirt durch<lb/>
die Volte eines falſchen Spielers, und was umgeworfen ſcheint, iſt nicht<lb/>
mehr die Monarchie, es ſind die liberalen Konzeſſionen, die ihr durch Jahr¬<lb/>
hundert lange Kämpfe abgetrotzt waren. Statt daß die <hi rendition="#g">Geſellſchaft</hi><lb/>
ſelbſt ſich einen neuen Inhalt erobert hätte, ſcheint nur der <hi rendition="#g">Staat</hi> zu ſeiner<lb/>
älteſten Form zurückgekehrt, zur unverſchämt einfachen Herrſchaft von Säbel<lb/>
und von Kutte. So antwortet auf den <hi rendition="#aq">coup de main</hi> vom Februar 1848<lb/>
der <hi rendition="#aq">coup de tête</hi> vom Dezember <hi rendition="#aq">1851</hi>. Wie gewonnen, ſo zerronnen. Un¬<lb/>
terdeſſen iſt die Zwiſchenzeit nicht unbenutzt vorübergegangen. Die fran¬<lb/>
zöſiſche Geſellſchaft hat während der Jahre <hi rendition="#aq">1848</hi>—<hi rendition="#aq">1851</hi> die Studien und<lb/>
Erfahrungen nachgeholt, und zwar in einer abkürzenden, weil revolutionären<lb/>
Methode, die bei regelmäßiger, ſo zu ſagen ſchulgerechter Entwickelung der<lb/>
Februarrevolution hätten vorhergehn müſſen, ſollte ſie mehr als eine Er¬<lb/>
ſchütterung der Oberfläche ſein. Die Geſellſchaft ſcheint jetzt hinter ihren<lb/>
Ausgangspunkt zurückgetreten; in Wahrheit hat ſie ſich erſt den revolutio¬<lb/>
nären Ausgangspunkt zu ſchaffen, die Situation, die Verhältniſſe, die Be¬<lb/>
dingungen, unter denen allein die moderne Revolution ernſthaft wird.</p><lb/>
<p>Bürgerliche Revolutionen, wie die des achtzehnten Jahrhunderts, ſtür¬<lb/>
men raſcher von Erfolg zu Erfolg, ihre dramatiſchen Effekte überbieten ſich,<lb/>
Menſchen und Dinge ſcheinen in Feuerbrillanten gefaßt, die Extaſe iſt der<lb/>
Geiſt jedes Tages; aber ſie ſind kurzlebig, bald haben ſie ihren Höhepunkt<lb/>
erreicht und ein langer Katzenjammer erfaßt die Geſellſchaft, ehe ſie die Reſul¬<lb/>
tate ihrer Drang- und Sturmperiode nüchtern ſich aneignen lernt. Proleta¬<lb/>
riſche Revolutionen dagegen, wie die des neunzehnten Jahrhunderts, kritiſiren<lb/>
beſtändig ſich ſelbſt, unterbrechen ſich fortwährend in ihrem eignen Lauf,<lb/>
kommen auf das ſcheinbar Vollbrachte zurück, um es wieder von Neuem anzu¬<lb/>
<pb n="5" facs="#f0017"/>
fangen, verhöhnen grauſam-gründlich die Halbheiten, Schwächen und Erbärm¬<lb/>
lichkeiten ihrer erſten Verſuche, ſcheinen ihren Gegner nur niederzuwerfen,<lb/>
damit er neue Kräfte aus der Erde ſauge und ſich rieſenhafter ihnen gegen¬<lb/>
über wieder aufrichte, ſchrecken ſtets von Neuem zurück vor der unbeſtimmten<lb/>
Ungeheuerlichkeit ihrer eignen Zwecke, bis die Situation geſchaffen iſt, die<lb/>
jede Umkehr unmöglich macht, und die Verhältniſſe ſelbſt rufen:</p><lb/>
<lg><l rendition="#aq">Hic Rhodus, hic salta!</l><lb/>
<l>Hier iſt die Roſe, hier tanze!</l></lg><lb/>
<p>Jeder erträgliche Beobachter übrigens, ſelbſt wenn er nicht Schritt vor<lb/>
Schritt dem Gang der franzöſiſchen Entwicklung gefolgt war, mußte ahnen,<lb/>
daß der Revolution eine unerhörte Blamage bevorſtehe. Es genügte das<lb/>
ſelbſtgefällige Siegsgekläffe zu hören, womit die Herren Demokraten ſich wech¬<lb/>
ſelweis zu den Gnadenwirkungen des <hi rendition="#aq">2</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1852</hi> beglückwünſchten. Der<lb/>
<hi rendition="#aq">2</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1852</hi> war in ihren Köpfen zur fixen Idee geworden, zum Dogma,<lb/>
wie der Tag, an dem Chriſtus wiedererſcheinen und das tauſendjährige Reich<lb/>
beginnen ſollte, in den Köpfen der Chiliaſten. Die Schwäche hatte ſich wie<lb/>
immer in den Wunderglauben gerettet, glaubte den Feind überwunden, wenn<lb/>
ſie ihn in der Phantaſie weghexte, und verlor alles Verſtändniß der Gegen¬<lb/>
wart über der thatloſen Verhimmelung der Zukunft, die ihr bevorſtehe, und<lb/>
der Thaten, die ſie in petto habe, aber nur noch nicht an den Mann bringen<lb/>
wolle. Jene Helden, die ihre bewieſene Unfähigkeit dadurch zu widerlegen<lb/>
ſuchen, daß ſie ſich wechſelſeitig ihr Mitleiden ſchenken und ſich zu einem<lb/>
Haufen zuſammenthun, hatten ihre Bündel geſchnürt, ſtrichen ihre Lorbeer¬<lb/>
kronen auf Vorſchuß ein und waren eben damit beſchäftigt, auf dem Wechſel¬<lb/>
markt die Republiken <hi rendition="#aq">in partibus</hi> diskontiren zu laſſen, für die ſie bereits in<lb/>
aller Stille ihres anſpruchsloſen Gemüths das Regierungsperſonal vorſorg¬<lb/>
lich organiſirt hatten. Der <hi rendition="#aq">2</hi>. Dezember traf ſie wie ein Blitzſtrahl aus<lb/>
heiterm Himmel, und die Völker, die in Epochen kleinmüthiger Verſtimmung<lb/>
ſich gern ihre innere Angſt von den lauteſten Schreiern übertäuben laſſen,<lb/>
werden ſich vielleicht überzeugt haben, daß die Zeiten vorüber ſind, wo das<lb/>
Geſchnatter von Gänſen das Kapitol retten konnte.</p><lb/>
<p>Die Konſtitution, die Nationalverſammlung, die dynaſtiſchen Partheien,<lb/>
die blauen und die rothen Republikaner, die Helden von Afrika, der Donner<lb/>
der Tribüne, das Wetterleuchten der Tagespreſſe, die geſammte Literatur, die<lb/>
politiſchen Namen und die geiſtigen Renomm<hi rendition="#aq">é</hi>en, das bürgerliche Geſetz und<lb/>
das peinliche Recht, die <hi rendition="#aq">liberté, égalité, fraternité</hi> und der <hi rendition="#aq">2</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1852</hi> —<lb/>
<pb n="6" facs="#f0018"/>
Alles iſt verſchwunden wie eine Phantasmagorie vor der Bannformel eines<lb/>
Mannes, den ſeine Feinde ſelbſt für keinen Hexenmeiſter ausgeben. Das<lb/>
allgemeine Wahlrecht ſcheint nur einen Augenblick überlebt zu haben, damit es<lb/>
eigenhändig vor den Augen aller Welt ſein Teſtament mache und im Namen<lb/>
des Volkes ſelbſt erkläre: Alles was beſteht, iſt werth, daß es zu Grunde geht.</p><lb/>
<p>Es genügt nicht zu ſagen, wie die Franzoſen thun, daß ihre Nation<lb/>
überraſcht worden ſei. Einer Nation und einer Frau wird die unbewachte<lb/>
Stunde nicht verziehen, worin der erſte beſte Abenteurer ihnen Gewalt anthun<lb/>
konnte. Das Räthſel wird durch dergleichen Wendungen nicht gelöſt, ſondern<lb/>
nur anders formulirt. Es bliebe zu erklären, wie eine Nation von 36 Millio¬<lb/>
nen durch drei Induſtrieritter überraſcht und widerſtandslos in die Gefan¬<lb/>
genſchaft abgeführt werden kann.</p><lb/>
<p>Rekapituliren wir in allgemeinen Zügen die Phaſen, die die franzö¬<lb/>
ſiſche Revolution vom 24. Februar 1848 bis zum Dezember 1851 durch¬<lb/>
laufen hat.</p><lb/>
<p>Drei Hauptperioden ſind unverkennbar: <hi rendition="#g">die Februarperiode</hi>;<lb/>
4. Mai 1848 bis zum 29. Mai 1849: <hi rendition="#g">Periode der Konſtituirung<lb/>
der Republik</hi> oder <hi rendition="#g">der konſtituirenden Nationalverſamm¬<lb/>
lung</hi>; 29. Mai 1849 bis zum 2. Dezember 1851. <hi rendition="#g">Periode kon¬<lb/>
ſtitutionellen Republik</hi> oder <hi rendition="#g">der legislativen Nationalver¬<lb/>
ſammlung</hi>.</p><lb/>
<p>Die <hi rendition="#g">erſte Periode</hi> vom 24. Februar oder dem Sturze Louis<lb/>
Philipps bis zum 4. Mai 1848, dem Zuſammentritt der konſtituirenden Ver¬<lb/>
ſammlung, die eigentliche <hi rendition="#g">Februarperiode</hi>, kann als der <hi rendition="#g">Prolog</hi> der<lb/>
Revolution bezeichnet werden. Ihr Charakter ſprach ſich offiziell darin aus,<lb/>
daß die von ihr improviſirte Regierung ſich ſelbſt für <hi rendition="#g">proviſoriſch</hi> erklärte,<lb/>
und wie die Regierung gab Alles, was in dieſer Periode angeregt, verſucht,<lb/>
ausgeſprochen wurde, ſich für nur <hi rendition="#g">proviſoriſch</hi> aus. Niemand und Nichts<lb/>
wagte das Recht des Beſtehens und der wirklichen That für ſich in Anſpruch<lb/>
zu nehmen. Alle Elemente, die die Revolution vorbereitet oder beſtimmt<lb/>
hatten, dynaſtiſche Oppoſition, republikaniſche Bourgeoiſie, demokratiſch¬<lb/>
republikaniſches Kleinbürgerthum, ſozial-demokratiſches Arbeiterthum fanden<lb/>
proviſoriſch ihren Platz in der Februar-<hi rendition="#g">Regierung</hi>.</p><lb/>
<p>Es konnte nicht anders ſein. Die Februartage bezweckten urſprünglich<lb/>
eine Wahlreform, wodurch der Kreis der politiſch Privilegirten unter der<lb/>
beſitzenden Klaſſe ſelbſt erweitert, und die ausſchließliche Herrſchaft der<lb/>
<pb n="7" facs="#f0019"/>
Finanzariſtokratie geſtürzt werden ſollte. Als es aber zum wirklichen Konflikt<lb/>
kam, das Volk auf die Barrikaden ſtieg, die Nationalgarde ſich paſſiv verhielt,<lb/>
die Armee keinen ernſtlichen Widerſtand leiſtete und das Königthum davonlief,<lb/>
ſchien ſich die Republik von ſelbſt zu verſtehn. Jede Partei deutete ſie in<lb/>
ihrem Sinn. Von dem Proletariat die Waffen in der Hand ertrotzt, prägte<lb/>
es ihr ſeinen Stempel auf und proklamirte ſie als <hi rendition="#g">ſoziale Republik</hi>.<lb/>
So wurde der allgemeine Inhalt der modernen Revolution angedeutet, der<lb/>
in ſonderbarſtem Widerſpruch ſtand zu Allem, was mit dem vorliegenden<lb/>
Material, mit der erreichten Bildungsſtufe der Maſſe, unter den gegebenen<lb/>
Umſtänden und Verhältniſſen zunächſt unmittelbar in's Werk geſetzt werden<lb/>
konnte. Andrerſeits wurde der Anſpruch aller übrigen Elemente, die zur<lb/>
Februarrevolution mitgewirkt hatten, anerkannt in dem Löwenantheil, den ſie<lb/>
an der Regierung erhielten. In keiner Periode finden wir daher ein bunte¬<lb/>
res Gemiſch von überfliegenden Phraſen und thatſächlicher Unſicherheit und<lb/>
Unbeholfenheit, von enthuſiaſtiſcherem Neuerungsſtreben und von gründliche¬<lb/>
rer Herrſchaft der alten Routine, von mehr ſcheinbarer Harmonie der ganzen<lb/>
Geſellſchaft und von tieferer Entfremdung ihrer Elemente. Während das<lb/>
Pariſer Proletariat noch in dem Anblick der großen Perſpektive, die ſich ihm<lb/>
eröffnet hatte, ſchwelgte und ſich in ernſtgemeinte Diskuſſionen über die<lb/>
ſozialen Probleme erging, hatten ſich die alten Mächte der Geſellſchaft grup¬<lb/>
pirt, geſammelt, beſonnen und fänden eine unerwartete Stütze an der<lb/>
Maſſe der Nation, den Bauern und Kleinbürgern, die alle auf einmal auf<lb/>
die politiſche Bühne ſtürzten, nachdem die Barrieren der Julimonarchie ge¬<lb/>
fallen waren.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Die zweite Periode</hi> vom <hi rendition="#aq">4</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1848</hi> bis Ende Mai <hi rendition="#aq">1849</hi> iſt<lb/>
die Periode der <hi rendition="#g">Konſtituirung</hi>, <hi rendition="#g">der Begründung der bürger¬<lb/>
lichen Republik</hi>. Unmittelbar nach den Februartagen war nicht nur die<lb/>
dynaſtiſche Oppoſition überraſcht worden durch die Republikaner, die Re¬<lb/>
publikaner durch die Sozialiſten, ſondern ganz Frankreich durch Paris. Die<lb/>
Nationalverſammlung, die am <hi rendition="#aq">4</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1848</hi> zuſammentrat, aus den Wahlen<lb/>
der Nation hervorgegangen, repräſentirte die Nation. Sie war ein leben¬<lb/>
diger Proteſt gegen die Zumuthungen der Februartage und ſollte die Reſul¬<lb/>
tate der Revolution auf den bürgerlichen Maßſtab zurückführen. Vergebens<lb/>
verſuchte das Pariſer Proletariat, das den Charakter dieſer Nationalver¬<lb/>
ſammlung ſofort begriff, wenige Tage nach ihrem Zuſammentritt, am 15. Mai,<lb/>
ihre Exiſtenz, gewaltſam wegzuleugnen, ſie aufzulöſen, die organiſche Geſtalt,<lb/>
<pb n="8" facs="#f0020"/>
worin der reagirende Geiſt der Nation es bedrohte, wieder in ihre einzelnen<lb/>
Beſtandtheile zu zerſtreuen. Der 15. Mai hatte bekanntlich kein anderes Re¬<lb/>
ſultat, als Blanqui und Genoſſen, d. h. die wirklichen Führer der proleta¬<lb/>
riſchen Partei, für die ganze Dauer des Cyklus, den wir betrachten, vom<lb/>
öffentlichen Schauplatz zu entfernen.</p><lb/>
<p>Auf die <hi rendition="#g">bürgerliche Monarchie</hi> Louis Philipps kann nur die<lb/>
<hi rendition="#g">bürgerliche Republik</hi> folgen, d.h. wenn unter dem Namen des Königs<lb/>
ein beſchränkter Theil der Bourgeoiſie geherrſcht hat, ſo wird jetzt im Namen<lb/>
des Volks die Geſammtheit der Bourgeoiſie herrſchen. Die Forderungen des<lb/>
Pariſer Proletariats ſind utopiſtiſche Flauſen, womit geendet werden muß.<lb/>
Auf dieſe Erklärung der konſtituirenden Nationalverſammlung antwortete<lb/>
das Pariſer Proletariat mit der <hi rendition="#g">Juni-Inſurrektion</hi>, dem koloſſalſten<lb/>
Ereigniß in der Geſchichte der europäiſchen Bürgerkriege. Die bürgerliche<lb/>
Republik ſiegte. Auf ihrer Seite ſtand die Finanzariſtokratie, die induſtrielle<lb/>
Bourgeoiſie, der Mittelſtand, die Kleinbürger, die Armee, das als Mobil¬<lb/>
garde organiſirte Lumpenproletariat, die geiſtigen Kapacitäten, die Pfaffen<lb/>
und die Landbevölkerung. Auf der Seite des Pariſer Proletariats ſtand<lb/>
Niemand als es ſelbſt. Ueber 3000 Inſurgenten wurden niedergemetzelt<lb/>
nach dem Siege, 15000 ohne Urtheil transportirt. Mit dieſer Niederlage<lb/>
tritt das Proletariat in den <hi rendition="#g">Hintergrund</hi> der revolutionären Bühne.<lb/>
Es verſucht ſich jedesmal wieder vorzudrängen, ſobald die Bewegung einen<lb/>
neuen Anlauf zu nehmen ſcheint, aber mit immer ſchwächerem Kraftaufwand<lb/>
und ſtets geringerem Reſultat. Sobald eine der höher über ihm liegenden<lb/>
Geſellſchaftsſchichten in revolutionäre Gährung geräth, geht es eine Verbin¬<lb/>
dung mit ihr ein und theilt ſo alle Niederlagen, die die verſchiedenen Par¬<lb/>
teien nach einander erleiden. Aber dieſe nachträglichen Schläge ſchwächen<lb/>
ſich immer mehr ab, je mehr ſie ſich auf die ganze Oberfläche der Geſellſchaft<lb/>
vertheilen. Seine bedeutenderen Führer in der Verſammlung und in der<lb/>
Preſſe fallen der Reihe nach den Gerichten als Opfer und immer zweideutigere<lb/>
Figuren treten an ſeine Spitze. Zum Theil wirft es ſich auf <hi rendition="#g">doktrinäre<lb/>
Experimente</hi>, <hi rendition="#g">Tauſchbanken und Arbeiter-Aſſoziationen</hi>,<lb/>
<hi rendition="#g">alſo in eine Bewegung</hi>, <hi rendition="#g">worin es darauf verzichtet</hi>, <hi rendition="#g">die<lb/>
alte Welt mit ihren eigenen großen Geſammtmitteln um¬<lb/>
zuwälzen</hi>, <hi rendition="#g">vielmehr hinter dem Rücken der Geſellſchaft</hi>,<lb/>
<hi rendition="#g">auf Privatweiſe</hi>, <hi rendition="#g">innerhalb ſeiner beſchränkten Exiſtenz¬<lb/>
bedingungen</hi>, <hi rendition="#g">ſeine Erlöſung zu vollbringen ſucht</hi>, <hi rendition="#g">alſo<lb/>
<pb n="9" facs="#f0021"/>
nothwendig ſcheitert</hi>. Es ſcheint weder in ſich ſelbſt die revolutionäre<lb/>
Größe wiederfinden, noch aus den neu eingegangenen Verbindungen neue<lb/>
Energie gewinnen zu können, bis <hi rendition="#g">alle Klaſſen</hi>, womit es im Juni ge¬<lb/>
kämpft, neben ihm ſelbſt platt darniederliegen. Aber wenigſtens erliegt es<lb/>
mit den Ehren des großen weltgeſchichtlichen Kampfes; nicht nur Frankreich,<lb/>
ganz Europa zittert vor dem Junierdbeben, während die nachfolgenden Nieder¬<lb/>
lagen der höhern Klaſſen ſo wohlfeil erkauft werden, daß ſie der frechen<lb/>
Uebertreibung von Seiten der ſiegenden Partei bedürfen, um überhaupt als<lb/>
Ereigniſſe paſſiren zu können, und um ſo ſchmachvoller werden, je weiter die<lb/>
unterliegende Partei von der proletariſchen entfernt iſt.</p><lb/>
<p>Die Niederlage der Juniinſurgenten hatte nun allerdings das Terrain<lb/>
vorbereitet, geebnet, worauf die bürgerliche Republik begründet, aufgeführt<lb/>
werden konnte; aber ſie hatte zugleich gezeigt, daß es ſich in Europa um andre<lb/>
Fragen handelt, als „um Republik oder Monarchie.“ Sie hatte offen¬<lb/>
bart, daß <hi rendition="#g">bürgerliche Republik</hi> hier die uneingeſchränkte Despotie<lb/>
einer Klaſſe über andre Klaſſen bedeute. Sie hatte bewieſen, daß in alt¬<lb/>
ziviliſirten Ländern mit entwickelter Klaſſenbildung, mit modernen Produktions¬<lb/>
bedingungen und mit einem geiſtigen Bewußtſein, worin alle überlieferten<lb/>
Ideen durch Jahrhundert lange Arbeit aufgelöſ't ſind, <hi rendition="#g">die Republik über¬<lb/>
haupt nur die politiſche Umwälzungsform der bürger¬<lb/>
lichen Geſellſchaft</hi> bedeutet und nicht ihre <hi rendition="#g">konſervative Lebens¬<lb/>
form</hi>, wie z. B. in den Vereinigten Staaten von Nordamerika, wo zwar<lb/>
ſchon Klaſſen beſtehn, aber ſich noch nicht fixrirt haben, ſondern in beſtändigem<lb/>
Fluſſe fortwährend ihre Beſtandtheile wechſeln und an einander abtreten, wo<lb/>
die modernen Produktionsmittel, ſtatt mit einer ſtagnanten Uebervölkerung<lb/>
zuſammenzufallen, vielmehr den relativen Mangel an Köpfen und Händen<lb/>
erſetzen, und wo endlich die fieberhaft jugendliche Bewegung der materiellen<lb/>
Produktion, die eine neue Welt ſich anzueignen hat, weder Zeit noch Gelegen¬<lb/>
heit ließ, die alte Geiſterwelt abzuſchaffen.</p><lb/>
<p>Alle Klaſſen und Parteien hatten ſich während der Junitage zur <hi rendition="#g">Par¬<lb/>
tei der Ordnung</hi> vereint gegenüber der proletariſchen Klaſſe, als der<lb/>
<hi rendition="#g">Partei der Anarchie</hi>, des Sozialismus, des Kommunismus. Sie<lb/>
hatten die Geſellſchaft „gerettet“ gegen „<hi rendition="#g">die Feinde der Geſell¬<lb/>
ſchaft</hi>.“ Sie hatten die Stichworte der alten Geſellſchaft, „<hi rendition="#g">Eigenthum</hi>,<lb/>
<hi rendition="#g">Familie</hi>, <hi rendition="#g">Religion</hi>, <hi rendition="#g">Ordnung</hi>,“ als Parole unter ihr Heer ausge¬<lb/>
theilt und der kontrerevolutionären Kreuzfahrt zugerufen: „Unter dieſem<lb/>
<pb n="10" facs="#f0022"/>
Zeichen wirſt du ſiegen!“ Von dieſem Augenblick, ſobald eine der zahlreichen<lb/>
Parteien, die ſich unter dieſem Zeichen gegen die Juniinſurgenten geſchaart<lb/>
hatten, in ihrem eigenen Klaſſenintereſſe den revolutionären Kampfplatz zu<lb/>
behaupten ſucht, unterliegt ſie vor dem Rufe: „Eigenthum, Familie, Religion,<lb/>
Ordnung.“ Die Geſellſchaft wird eben ſo oft gerettet, als ſich der Kreis<lb/>
ihrer Herrſcher verengt, als ein exkluſiveres Intereſſe dem weiteren gegenüber<lb/>
behauptet wird. Jede Forderung der einfachſten bürgerlichen Finanzreform,<lb/>
des ordinärſten Liberalismus, des formalſten Republikanerthums, der platte¬<lb/>
ſten Demokratie, wird gleichzeitig als „Attentat auf die Geſellſchaft“ beſtraft<lb/>
und als „Sozialismus“ gebrandmarkt. Und ſchließlich werden die Hohen¬<lb/>
prieſter der „Religion und Ordnung“ ſelbſt mit Fußtritten von ihren Pythia¬<lb/>
ſtühlen verjagt, bei Nacht und Nebel aus ihren Betten geholt, in Zellenwagen<lb/>
geſteckt, in Kerker geworfen oder in's Exil geſchickt, ihr Tempel wird der Erde<lb/>
gleich gemacht, ihr Mund wird verſiegelt, ihre Feder zerbrochen, ihr Geſetz<lb/>
zerriſſen, im Namen der Religion, des Eigenthums, der Familie, der Ordnung.<lb/>
Ordnungsfanatiſche Bourgeois auf ihren Balkonen werden von beſoffenen Sol¬<lb/>
datenhaufen zuſammengeſchoſſen, ihr Familienheiligthum wird entweiht, ihre<lb/>
Häuſer werden zum Zeitvertreib bombardirt — im Namen des Eigenthums, der<lb/>
Familie, der Religion und der Ordnung. Der Auswurf der bürgerlichen<lb/>
Geſellſchaft bildet ſchließlich die <hi rendition="#g">heilige Phalanx der Ordnung</hi> und<lb/>
Held Crapülinsky zieht in die Tuilerien ein als „<hi rendition="#g">Retter der Geſell¬<lb/>
ſchaft</hi>.“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head> <hi rendition="#aq">II</hi>.<lb/>
</head> <p>Nehmen wir den Faden der Entwicklung wieder auf.</p><lb/>
<p>Die Geſchichte der <hi rendition="#g">konſtituirenden Nationalverſammlung</hi><lb/>
ſeit den Junitagen iſt die <hi rendition="#g">Geſchichte der Herrſchaft und der Auf¬<lb/>
löſung der republikaniſchen Bourgeois-Fraktion</hi>, jener<lb/>
Fraktion, die man unter dem Namen trikolore Republikaner, reine Republi¬<lb/>
kaner, politiſche Republikaner, formaliſtiſche Republikaner u. ſ. w. kennt.</p><lb/>
<p>Sie hatte unter der bürgerlichen Monarchie Louis Philipps die <hi rendition="#g">offi¬<lb/>
zielle</hi> republikaniſche <hi rendition="#g">Oppoſition</hi> und daher einen anerkannten Be¬<lb/>
ſtandtheil der damaligen politiſchen Welt gebildet. Sie beſaß ihre Vertreter<lb/>
in den Kammern und in der Preſſe einen bedeutenden Wirkungskreis. Ihr<lb/>
Pariſer Organ, der “<hi rendition="#aq">National</hi>”, galt in ſeiner Weiſe für ebenſo reſpektabel<lb/>
<pb n="11" facs="#f0023"/>
als das „<hi rendition="#aq">Journal des Débats</hi>“. Dieſer Stellung unter der konſtitutionellen<lb/>
Monarchie entſprach ihr Charakter. Es war dies keine durch große gemein¬<lb/>
ſame Intereſſen zuſammengehaltene und durch eigenthümliche Produktionsbe¬<lb/>
dingungen abgegrenzte Fraktion der Bourgeoiſie. Es war eine Koterie<lb/>
von republikaniſch geſinnten Bourgeois, Schriftſtellern, Advokaten, Offi¬<lb/>
zieren und Beamten, deren Einfluß auf den perſönlichen Antipathien des<lb/>
Landes gegen Louis Philipp, auf Erinnerungen an die alte Republik, auf<lb/>
dem republikaniſchen Glauben einer Anzahl von Schwärmern, vor Allem aber<lb/>
auf dem <hi rendition="#g">franzöſiſchen Nationalismus</hi> beruhte, deſſen Haß gegen<lb/>
die Wiener Verträge und gegen die Allianz mit England ſie fortwährend<lb/>
wach hielt. Einen großen Theil des Anhangs, den der „<hi rendition="#aq">National</hi>“ unter<lb/>
Louis Philipp beſaß, ſchuldete er dieſem verſteckten Imperialismus, der ihm<lb/>
daher ſpäter unter der Republik als ein vernichtender Konkurrent in der Perſon<lb/>
Louis Bonaparte's gegenüber treten konnte. Die Finanzariſtokratie bekämpfte<lb/>
er, wie die ganze übrige bürgerliche Oppoſition es that. Die Polemik gegen<lb/>
das Budget, die in Frankreich genau mit der Bekämpfung der Finanzariſto¬<lb/>
kratie zuſammenhing, verſchaffte eine zu wohlfeile Popularität und zu reich¬<lb/>
haltigen Stoff zu puritaniſchen <hi rendition="#aq">leading articles</hi>, um nicht ausgebeutet zu<lb/>
werden. Die induſtrielle Bourgeoiſie war ihm dankbar für ſeine ſklaviſche<lb/>
Vertheidigung des franzöſiſchen Schutzzollſyſtems, das er indeß auf mehr<lb/>
nationale als nationalökonomiſche Gründe hin aufnahm, die Geſammt¬<lb/>
bourgeoiſie für ſeine gehäſſigen Denunciationen des Kommunismus und<lb/>
Sozialismus. Im Uebrigen war die Partei des „<hi rendition="#aq">National</hi>“ <hi rendition="#g">rein republi¬<lb/>
kaniſch</hi>, d. h. ſie verlangte eine republikaniſche ſtatt einer monarchiſchen<lb/>
Form der Bourgeois–Herrſchaft und vor Allem ihren Löwenantheil an dieſer<lb/>
Herrſchaft. Ueber die Bedingungen dieſer Umwandlung war ſie ſich durch¬<lb/>
aus nicht klar. Was ihr dagegen ſonnenklar war und auf den Reform-Ban¬<lb/>
ketten in der letzten Zeit Louis Philipps öffentlich erklärt wurde, war ihre<lb/>
Unpopularität bei den demokratiſchen Kleinbürgern und insbeſondere bei dem<lb/>
revolutionären Proletariat. Dieſe reinen Republikaner, wie reine Republi¬<lb/>
kaner denn ſind, ſtanden auch ſchon auf dem Sprunge, ſich zunächſt mit einer<lb/>
Regentſchaft der Herzogin von Orleans zu begnügen, als die Februarrevo¬<lb/>
lution ausbrach und ihren bekannteſten Vertretern einen Platz in der provi¬<lb/>
ſoriſchen Regierung anwies. Sie beſaßen natürlich von vornherein das Ver¬<lb/>
trauen der Bourgeoiſie und die Majorität der konſtituirenden Nationalver¬<lb/>
ſammlung. Aus der Exekutiv–Commiſſion, welche die Nationalverſammlung<lb/>
<pb n="12" facs="#f0024"/>
bei ihrem Zuſammentritt bildete, wurden ſofort die <hi rendition="#g">ſozialiſtiſchen</hi> Elemente<lb/>
der proviſoriſchen Regierung ausgeſchloſſen und die Partei des “<hi rendition="#aq">National</hi>”<lb/>
benutzte den Ausbruch der Juniinſurrektion, um auch die <hi rendition="#g">Exekutiv-Com</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#g">miſſion</hi> abzudanken und damit ihre nächſten Rivalen, die <hi rendition="#g">kleinbürger</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#g">lichen</hi> oder <hi rendition="#g">demokratiſchen Republikaner</hi> (Ledru-Rollin u. ſ. w.)<lb/>
los zu werden. Cavaignac, der General der bourgeois-republikaniſchen Par¬<lb/>
tei, der die Juniſchlacht kommandirte, trat an die Stelle der Exekutiv-Com¬<lb/>
miſſion mit einer Art diktatoriſcher Gewalt. Marraſt, ehemaliger Redakteur<lb/>
<hi rendition="#aq">en chef</hi> des “<hi rendition="#aq">National</hi>“, wurde der perpetuirliche Präſident der konſtituirenden<lb/>
Nationalverſammlung und die Miniſterien, wie ſämmtliche übrigen bedeuten¬<lb/>
den Poſten, fielen den reinen Republikanern anheim.</p><lb/>
<p>Die republikaniſche Bourgeois-Fraktion, die ſich ſeit lange als legitime<lb/>
Erbin der Julimonarchie betrachtet hatte, fand ſich ſo in ihrem Ideal über¬<lb/>
troffen, aber ſie gelangte zur Herrſchaft, nicht wie ſie unter Louis Philipp<lb/>
geträumt hatte, durch eine liberale Revolte der Bourgeoiſie gegen den Thron,<lb/>
ſondern durch eine niederkartätſchte Emeute des Proletariats gegen das Kapi¬<lb/>
tal. Was ſie als das <hi rendition="#g">revolutionärſte</hi> Ereigniß ſich vorgeſtellt hatte,<lb/>
trug ſich in der Wirklichkeit zu als das <hi rendition="#g">kontrerevolutionärſte</hi>. Die<lb/>
Frucht fiel ihr in den Schooß, aber ſie fiel vom Baum der Erkenntniß, nicht<lb/>
vom Baum des Lebens.</p><lb/>
<p>Die ausſchließliche <hi rendition="#g">Herrſchaft der Bourgeois-Republika</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#g">ner</hi> währte nur vom 24. Juni bis zum 10. Dezember 1848. Sie reſü¬<lb/>
mirt ſich in der <hi rendition="#g">Abfaſſung einer republikaniſchen Konſtitution</hi><lb/>
und im <hi rendition="#g">Belagerungszuſtand von Paris</hi>.</p><lb/>
<p>Die neue <hi rendition="#g">Konſtitution</hi> war im Grunde nur die republikaniſirte<lb/>
Ausgabe der konſtitutionellen Charte von 1830. Der enge Wahlcenſus der<lb/>
Julimonarchie, der ſelbſt einen großen Theil der Bourgeoiſie von der poli¬<lb/>
tiſchen Herrſchaft ausſchloß, war unvereinbar mit der Exiſtenz der bürger¬<lb/>
lichen Republik. Die Februarrevolution hatte ſofort an der Stelle dieſes<lb/>
Cenſus das direkte allgemeine Wahlrecht proklamirt. Die Bourgeois-Re¬<lb/>
publikaner konnten dieſes Ereigniß nicht ungeſchehn machen. Sie mußten ſich<lb/>
damit begnügen, die beſchränkende Beſtimmung eines ſechsmonatlichen Domi¬<lb/>
zils am Wahlorte hinzuzufügen. Die alte Organiſation der Verwaltung,<lb/>
des Gemeindeweſens, der Rechtspflege, der Armee u. ſ. w. blieb unverſehrt<lb/>
beſtehen, oder wo die Konſtitution ſie änderte, betraf die Aenderung das In¬<lb/>
haltsregiſter, nicht den Inhalt, den Namen, nicht die Sache.</p><lb/>
<pb n="13" facs="#f0025"/>
<p>Der unvermeidliche Generalſtab der Freiheiten von 1848, perſönliche<lb/>
Freiheit, Preß-, Rede-, Aſſoziations-, Verſammlungs-, Lehr- und Religions-<lb/>
Freiheit u. ſ. w., erhielt eine konſtitutionelle Uniform, die ſie unverwundbar<lb/>
machte. Jede dieſer Freiheiten wird nämlich als das <hi rendition="#g">unbedingte</hi> Recht<lb/>
des franzöſiſchen Citoyen proklamirt, aber mit der beſtändigen Randgloſſe,<lb/>
daß ſie ſchrankenlos ſei, ſo weit ſie nicht durch die „<hi rendition="#g">gleichen Rechte An¬<lb/>
derer</hi> und die <hi rendition="#g">öffentliche Sicherheit</hi>“ beſchränkt werde, oder durch<lb/>
„Geſetze“, die eben dieſe Harmonie der individuellen Freiheiten unter einan¬<lb/>
der und mit der öffentlichen Sicherheit vermitteln ſollen. Z. B.: „die Bür¬<lb/>
ger haben das Recht ſich zu aſſoziren, ſich friedlich und unbewaffnet zu ver¬<lb/>
ſammeln, zu petitioniren und ihre Meinungen durch die Preſſe oder wie ſonſt<lb/>
immer auszudrücken. <hi rendition="#g">Der Genuß dieſer Rechte hat keine an¬<lb/>
dere Schranke</hi>, <hi rendition="#g">als die gleichen Rechte Andrer und die<lb/>
öffentliche Sicherheit</hi>.“ (Kap. <hi rendition="#aq">II</hi>. der franzöſiſchen Konſtitution, §. 8.)<lb/>
— „Der Unterricht iſt frei. Die Freiheit des Unterrichts ſoll <hi rendition="#g">genoſſen</hi><lb/>
werden unter den vom Geſetze fixirten Bedingungen und unter der Oberauf¬<lb/>
ſicht des Staats.“ (A. a. O. §. 9.) — „Die Wohnung jedes Bürgers iſt<lb/>
unverletzlich <hi rendition="#g">außer</hi> in den vom Geſetz vorgeſchriebenen Formen.“ (Kap. <hi rendition="#aq">I</hi>.<lb/>
§. 3.) U. ſ. w., u. ſ. w. — Die Konſtitution weiſt daher beſtändig auf<lb/>
zukünftige <hi rendition="#g">organiſche</hi> Geſetze hin, die jene Randgloſſen ausführen und<lb/>
den Genuß dieſer unbeſchränkten Freiheiten ſo reguliren ſollen, daß ſie weder<lb/>
unter einander, noch mit der öffentlichen Sicherheit anſtoßen. Und ſpäter<lb/>
ſind dieſe organiſchen Geſetze von den Ordnungsfreunden in's Leben gerufen<lb/>
und alle jene Freiheiten ſo regulirt worden, daß die Bourgeoiſie in deren<lb/>
Genuß an den gleichen Rechten der andern Klaſſen keinen Anſtoß findet.<lb/>
Wo ſie „den Andern“ dieſe Freiheiten ganz unterſagt oder ihren Genuß un¬<lb/>
ter Bedingungen erlaubt, die eben ſo viele Polizei-Fallſtricke ſind, geſchah<lb/>
dies immer nur im Intereſſe der „<hi rendition="#g">öffentlichen Sicherheit</hi>,“ d. h.<lb/>
der Sicherheit der Bourgeoiſie, wie die Konſtitution vorſchreibt. Beide Seiten<lb/>
berufen ſich daher in der Folge mit vollem Recht auf die Konſtitution, ſowohl<lb/>
die Ordnungsfreunde, die alle jene Freiheiten aufhoben, wie die Demokraten,<lb/>
die ſie alle heraus verlangten. Jeder Paragraph der Konſtitution enthält<lb/>
nämlich ſeine eigene Antitheſe, ſein eignes Ober- und Unterhaus in ſich, näm¬<lb/>
lich in der allgemeinen Phraſe die Freiheit, in der Randgloſſe die Aufhebung<lb/>
der Freiheit. So lange alſo der <hi rendition="#g">Name</hi> der Freiheit reſpektirt und nur die<lb/>
wirkliche Ausführung derſelben verhindert wurde, auf geſetzlichem Wege<lb/>
<pb n="14" facs="#f0026"/>
verſteht ſich, blieb das konſtitutionelle Daſein der Freiheit unverſehrt,<lb/>
unangetaſtet, mochte ihr <hi rendition="#g">gemeines</hi> Daſein noch ſo ſehr todtgeſchlagen ſein.</p><lb/>
<p>Dieſe auf ſo ſinnige Weiſe unverletzlich gemachte Konſtitution war indeß<lb/>
wie Achilles an einem Punkte verwundbar, nicht an der Ferſe, aber am<lb/>
Kopfe oder vielmehr an den zwei Köpfen, worin ſie ſich verlief, — <hi rendition="#g">geſetz</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#g">gebende Verſammlung</hi> einerſeits, <hi rendition="#g">Präſident</hi> andrerſeits. Man<lb/>
durchfliege die Konſtitution, und man wird finden, daß nur die Paragraphen,<lb/>
worin das Verhältniß des Präſidenten zur geſetzgebenden Verſammlung be¬<lb/>
ſtimmt wird, abſolut, poſitiv, widerſpruchslos, unverdrehbar ſind. Hier galt<lb/>
es nämlich für die Bourgeois-Republikaner, ſich ſelbſt ſicher zu ſtellen.<lb/>
§§. <hi rendition="#aq">45</hi> – <hi rendition="#aq">70</hi> der Konſtitution ſind ſo abgefaßt, daß die Nationalverſammlung<lb/>
den Präſidenten konſtitutionell, der Präſident die Nationalverſammlung nur<lb/>
inkonſtitutionell beſeitigen kann, nur indem er die Konſtitution ſelbſt beſeitigt.<lb/>
Hier fordert ſie alſo ihre gewaltſame Vernichtung heraus. Sie heiligt nicht<lb/>
nur wie die Charte von <hi rendition="#aq">1830</hi> die Theilung der Gewalten, ſie erweitert ſie<lb/>
bis zum unerträglichen Widerſpruch. Das <hi rendition="#g">Spiel der konſtitutionel¬<lb/>
len Gewalten</hi>, wie Guizot den parlamentariſchen Krakehl zwiſchen geſetz¬<lb/>
gebender und vollziehender Gewalt nannte, ſpielt in der Konſtitution von<lb/>
<hi rendition="#aq">1848</hi> beſtändig <hi rendition="#aq">va banque</hi>. Auf der einen Seite <hi rendition="#aq">750</hi> durch allgemeines<lb/>
Stimmrecht gewählte und wieder wählbare Volksrepräſentanten, die eine un¬<lb/>
kontrollirbare, unauflösbare, untheilbare Nationalverſammlung bilden, eine<lb/>
Nationalverſammlung, welche geſetzgeberiſche Allmacht genießt, über Krieg,<lb/>
Frieden und Handelsverträge in letzter Inſtanz entſcheidet, allein das Recht der<lb/>
Amneſtie beſitzt, und durch ihre Permanenz unaufhörlich den Vordergrund der<lb/>
Bühne behauptet. Andrerſeits der Präſident, mit allen Attributen der könig¬<lb/>
lichen Macht, mit der Befugniß, ſeine Miniſter unabhängig von der<lb/>
Nationalverſammlung ein- und abzuſetzen, mit allen Mitteln der exekutiven<lb/>
Gewalt in ſeinen Händen, alle Stellen vergebend und d. h. in Frankreich<lb/>
wenigſtens über <hi rendition="#aq">1½</hi> Millionen Exiſtenzen entſcheidend, denn ſo viel hängen<lb/>
an den <hi rendition="#aq">500,000</hi> Beamten und an den Offizieren aller Grade. Er hat die<lb/>
ganze bewaffnete Macht hinter ſich. Er genießt das Privilegium, einzelne<lb/>
Verbrecher zu begnadigen, Nationalgarden zu ſuspendiren, die von den Bür¬<lb/>
gern ſelbſt erwählten General–, Kantonal– und Gemeinderäthe im Ein¬<lb/>
verſtändniß mit dem Staatsrath abzuſetzen. Initiative und Leitung aller Ver¬<lb/>
träge mit dem Ausland ſind ihm vorbehalten. Während die Verſammlung<lb/>
beſtändig auf den Brettern ſpielt und dem kritiſch gemeinen Tageslicht<lb/>
<pb n="15" facs="#f0027"/>
ausgeſetzt iſt, führt er ein verborgenes Leben in den elyſeiſchen Gefilden<lb/>
und zwar mit Artikel 45 der Konſtitution vor Augen und im Herzen, der<lb/>
ihm täglich zuruft: <hi rendition="#aq">“frère, il faut mourir!”</hi> Deine Macht hört auf am<lb/>
zweiten Sonntag des ſchönen Monats Mai im vierten Jahr deiner Wahl!<lb/>
Dann iſt die Herrlichkeit am Ende, das Stück ſpielt nicht zweimal, und wenn<lb/>
du Schulden haſt, ſiehe bei Zeiten zu, daß du ſie mit den dir von der Kon¬<lb/>
ſtitution ausgeworfenen 600,000 Franken abzahlſt, ziehſt du nicht etwa vor,<lb/>
am zweiten Montag des ſchönen Monats Mai nach Clichy zu wandern! —<lb/>
Wenn die Konſtitution ſo dem Präſidenten die faktiſche Gewalt beilegt, ſucht<lb/>
ſie der Nationalverſammlung die moraliſche Macht zu ſichern. Abgeſehn<lb/>
davon, daß es unmöglich iſt, durch Geſetzesparagraphen eine moraliſche Macht<lb/>
zu ſchaffen, hebt die Konſtitution ſich hierin wieder ſelbſt auf, indem ſie den<lb/>
Präſidenten von allen Franzoſen durch direktes Stimmrecht wählen läßt.<lb/>
Während die Stimmen Frankreichs ſich auf die 750 Mitglieder der National¬<lb/>
verſammlung zerſplittern, konzentriren ſie ſich dagegen hier auf Ein Indivi¬<lb/>
duum. Während jeder einzelne Volksrepräſentant nur dieſe oder jene Partei,<lb/>
dieſe oder jene Stadt, dieſen oder jenen Brückenkopf oder auch nur die Noth¬<lb/>
wendigkeit vertritt, einen beliebigen Siebenhundertundfünfzigſten zu wählen,<lb/>
bei dem man ſich weder die Sache noch den Mann ſo genau anſieht, iſt Er<lb/>
der Erwählte der Nation und der Akt ſeiner Wahl iſt der große Trumpf, den<lb/>
das ſouveräne Volk alle 4 Jahre einmal ausſpielt. Die erwählte National¬<lb/>
verſammlung ſteht in einem metaphyſiſchen, aber der erwählte Präſident in<lb/>
einem perſönlichen Verhältniß zur Nation. Die Nationalverſammlung ſtellt<lb/>
wohl in ihren einzelnen Repräſentanten die mannigfaltigen Seiten des<lb/>
Nationalgeiſtes dar, aber in dem Präſidenten inkarnirt er ſich. Er beſitzt<lb/>
ihr gegenüber eine Art von göttlichem Recht, er iſt von Volkesgnaden.</p><lb/>
<p>Thetis, die Meergöttin, hatte dem Achilles prophezeit, daß er in der<lb/>
Blüthe der Jugend ſterben werde. Die Konſtitution, die ihren faulen Fleck<lb/>
hat, wie Achilles, hatte auch ihre Ahnung, wie Achilles, daß ſie frühen Todes<lb/>
abgehn müſſe. Es genügte den konſtituirenden reinen Republikanern, einen<lb/>
Blick aus dem Wolkenhimmel ihrer idealen Republik auf die profane Welt<lb/>
zu werfen, um zu erkennen, wie der Uebermuth der Royaliſten, der Bonapar¬<lb/>
tiſten, der Demokraten, der Kommuniſten, und ihr eigner Mißkredit täglich<lb/>
ſtiegen, in demſelben Maße, als ſie ſich der Vollendung ihres großen geſetz¬<lb/>
geberiſchen Kunſtwerks näherten, ohne daß Thetis deshalb das Meer zu ver¬<lb/>
laſſen und ihnen das Geheimniß mitzutheilen brauchte. Sie ſuchten das Ver¬<lb/>
<pb n="16" facs="#f0028"/>
hängniß konſtitutionell-pfiffig zu überliſten durch §. 111 der Konſtitution,<lb/>
wonach jeder Vorſchlag zur <hi rendition="#g">Reviſion der Verfaſſung</hi> in drei ſucces¬<lb/>
ſiven Debatten, zwiſchen denen immer ein ganzer Monat zu liegen hat, von<lb/>
wenigſtens ¾ der Stimmen votirt werden muß, vorausgeſetzt noch, daß nicht<lb/>
weniger als <hi rendition="#aq">500</hi> Mitglieder der Nationalverſammlung ſtimmen. Sie machten<lb/>
damit nur den ohnmächtigen Verſuch, noch als parlamentariſche Minorität,<lb/>
als welche ſie ſich ſchon prophetiſch im Geiſte erblickten, eine Macht auszu¬<lb/>
üben, die in dieſem Augenblicke, wo ſie über die parlamentariſche Majorität<lb/>
verfügten und über alle Mittel der Regierungsgewalt, täglich mehr ihren<lb/>
ſchwachen Händen entſchlüpfte.</p><lb/>
<p>Endlich vertraut die Konſtitution, in einem melodramatiſchen Para¬<lb/>
graphen, ſich ſelbſt „der Wachſamkeit und dem Patriotismus des ganzen<lb/>
franzöſiſchen Volkes wie jedes einzelnen Franzoſen“ an, nachdem ſie vorher<lb/>
ſchon in einem andern Paragraphen die „Wachſamen“ und „Patriotiſchen“<lb/>
der zarten, hochnothpeinlichen Aufmerkſamkeit des eigens von ihr erfundenen<lb/>
Hochgerichts, „<hi rendition="#aq">haute cour</hi>“, anvertraut hatte.</p><lb/>
<p>Das war die Konſtitution von <hi rendition="#aq">1848</hi>, die am <hi rendition="#aq">2</hi>. Dezember <hi rendition="#aq">1851</hi> nicht<lb/>
von einem Kopfe umgeworfen wurde, ſondern vor der Berührung mit<lb/>
einem bloßen Hute umfiel; allerdings war dieſer Hut ein dreieckiger Napo¬<lb/>
leonshut.</p><lb/>
<p>Während die Bourgeois-Republikaner in der Verſammlung damit be¬<lb/>
ſchäftigt waren, dieſe Konſtitution auszuſpintiſiren, zu diskutiren und zu<lb/>
votiren, hielt Cavaignac außerhalb der Verſammlung den <hi rendition="#g">Belagerungs¬<lb/>
zuſtand von Paris</hi> aufrecht. Der Belagerungszuſtand von Paris war<lb/>
der Geburtshelfer der Konſtituante bei ihren republikaniſchen Schöpfungs¬<lb/>
wehen. Wenn die Konſtitution ſpäter durch Bajonette aus der Welt geſchafft<lb/>
wird, ſo darf man nicht vergeſſen, daß ſie ebenfalls durch Bajonette, und<lb/>
zwar gegen das Volk gekehrte, ſchon im Mutterleibe beſchützt und durch Bajo¬<lb/>
nette auf die Welt geſetzt werden mußte. Die Vorfahren der „honetten Re¬<lb/>
publikaner“ hatten ihr Symbol, die Trikolore, die Tour durch Europa machen<lb/>
laſſen. Sie ihrerſeits machten auch eine Erfindung, die von ſelbſt den Weg<lb/>
über den ganzen Kontinent fand, aber mit immer erneuter Liebe nach Frank¬<lb/>
reich zurückkehrte, bis ſie jetzt in der Hälfte ſeiner Departements Bürgerrecht<lb/>
erworben hat — den <hi rendition="#g">Belagerungszuſtand</hi>. Treffliche Erfindung,<lb/>
periodiſch angewandt in jeder nachfolgenden Kriſe, im Laufe der franzöſiſchen<lb/>
Revolution. Aber Kaſerne und Bivouak, die man ſo der franzöſiſchen<lb/>
<pb n="17" facs="#f0029"/>
Geſellſchaft periodiſch auf den Kopf legte, um ihr das Hirn zuſammenzupreſſen<lb/>
und ſie zum ſtillen Mann zu machen; Säbel und Muskete, die man periodiſch<lb/>
richten und verwalten, bevormunden und cenſiren, Polizei üben und Nacht¬<lb/>
wächterdienſt verrichten ließ; Schnurrbart und Kommißrock, die man periodiſch<lb/>
als höchſte Weisheit der Geſellſchaft und als Rektor der Geſellſchaft aus¬<lb/>
poſaunte; — mußten Kaſerne und Bivouak, Säbel und Muskete, Schnurr¬<lb/>
bart und Kommißrock nicht ſchließlich auf den Einfall kommen, lieber ein für<lb/>
allemal die Geſellſchaft zu retten, indem ſie ihr eignes <hi rendition="#aq">régime</hi> als das oberſte<lb/>
ausriefen und die bürgerliche Geſellſchaft ganz von der Sorge befreiten, ſich<lb/>
ſelbſt zu regieren? Kaſerne und Bivouak, Säbel und Muskete, Schurrbart und<lb/>
Kommißrock mußten um ſo mehr auf dieſen Einfall kommen, als ſie dann<lb/>
auch beſſere baare Zahlung für ihr erhöhtes Verdienſt erwarten konnten, wäh¬<lb/>
rend bei dem blos periodiſchen Belagerungszuſtand und den vorübergehenden<lb/>
Geſellſchaftsrettungen im Geheiß dieſer oder jener Bourgeois-Fraktion wenig<lb/>
Solides abfiel außer einigen Todten und Verwundeten und einigen freund¬<lb/>
lichen Bürgergrimaſſen. Sollte das Militär nicht endlich auch einmal in<lb/>
ſeinem eignen Intereſſe und für ſein eignes Intereſſe Belagerungszuſtand<lb/>
ſpielen und zugleich die bürgerlichen Börſen belagern? Man vergeſſe übrigens<lb/>
nicht, im Vorbeigehn ſei es bemerkt, daß <hi rendition="#g">Oberſt Bernard</hi>, derſelbe<lb/>
Militärkommiſſions-Präſident, der unter Cavaignac <hi rendition="#aq">15,000</hi> Inſurgenten<lb/>
zur Deportation ohne Urtheil verhalf, ſich in dieſem Augenblick wieder an der<lb/>
Spitze der in Paris thätigen Militärkommiſſionen bewegt.</p><lb/>
<p>Wenn die honetten, die reinen Republikaner mit dem Belagerungszu¬<lb/>
ſtand in Paris die Pflanzſchule angelegt, worin die Prätorianer des <hi rendition="#aq">2</hi>. De¬<lb/>
zember <hi rendition="#aq">1851</hi> groß wachſen ſollten, verdienen ſie dagegen das Lob, daß ſie,<lb/>
ſtatt wie unter Louis Philipp das Nationalgefühl zu übertreiben, jetzt, wo<lb/>
ſie über die nationale Macht geboten, vor dem Auslande kriechen und ſtatt<lb/>
Italien frei zu machen, es von Oeſterreichern und Neapolitanern wieder¬<lb/>
erobern laſſen. Louis Bonaparte's Wahl zum Präſidenten am 10. Dezem¬<lb/>
ber <hi rendition="#aq">1848</hi> machte der Diktatur Cavaignac's und der Konſtituante ein Ende.</p><lb/>
<p>In §. <hi rendition="#aq">44</hi> der Konſtitution heißt es: „der Präſident der franzöſiſchen<lb/>
Republik darf nie ſeine Eigenſchaft als franzöſiſcher Bürger verloren<lb/>
haben.“ Der erſte Präſident der franzöſiſchen Republik, L. N. Bonaparte,<lb/>
hatte nicht allein ſeine Eigenſchaft als franzöſiſcher Bürger verloren, war nicht<lb/>
nur engliſcher Spezial-Konſtabler geweſen, er war ſogar ein naturaliſirter<lb/>
Schweizer.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2<lb/>
</fw>
<pb n="18" facs="#f0030"/>
<p>Ich habe an einem andern Orte die Bedeutung der Wahl vom <hi rendition="#aq">10</hi>. De¬<lb/>
zember entwickelt. Ich komme hier nicht darauf zurück. Es genügt hier<lb/>
zu bemerken, daß ſie eine <hi rendition="#g">Reaktion der Bauern</hi>, die die Koſten der<lb/>
Februarrevolution hatten zahlen müſſen, gegen die übrigen Klaſſen der Nation,<lb/>
eine <hi rendition="#g">Reaktion des Landes gegen die Stadt</hi> war. Sie fand großen<lb/>
Anklang in der Armee, der die Republikaner des „<hi rendition="#aq">National</hi>“ keinen Ruhm<lb/>
verſchafft hatten, noch Zulage, unter der großen Bourgeoiſie, die den Bonaparte<lb/>
als Brücke zur Monarchie, unter den Proletariern und Kleinbürgern, die<lb/>
ihn als Geißel für Cavaignac begrüßten. Ich werde ſpäter Gelegenheit<lb/>
finden, auf das Verhältniß der Bauern zur franzöſiſchen Revolution näher<lb/>
einzugehn.</p><lb/>
<p>Die Epoche vom 20. Dezember 1848 bis zur Auflöſung der Konſtitu¬<lb/>
ante im Mai 1849 umfaßt die Geſchichte des Untergangs der Bourgeois-<lb/>
Republikaner. Nachdem ſie eine Republik für die Bourgeoiſie gegründet,<lb/>
das revolutionäre Proletariat von dem Terrain vertrieben und das demo¬<lb/>
kratiſche Kleinbürgerthum einſtweilen zum Schweigen gebracht haben, werden<lb/>
ſie ſelbſt von der Maſſe der Bourgeoiſie bei Seite geſchoben, die dieſe Re¬<lb/>
publik mit Recht als <hi rendition="#g">ihr Eigenthum</hi> mit Beſchlag belegt. Dieſe<lb/>
Bourgeois–Maſſe war aber <hi rendition="#g">royaliſtiſch</hi>. Ein Theil derſelben, die großen<lb/>
Grundeigenthümer, hatte unter der <hi rendition="#g">Reſtauration</hi> geherrſcht und war<lb/>
daher <hi rendition="#g">legitimiſtiſch</hi>. Der andre, die Finanzariſtokraten und großen<lb/>
Induſtriellen, hatte unter der Julimonarchie geherrſcht und war daher <hi rendition="#g">orlea¬<lb/>
niſtiſch</hi>. Die Großwürdenträger der Armee, der Univerſität, der Kirche,<lb/>
des Barreau's, der Akademie und der Preſſe vertheilten ſich auf beide Seiten,<lb/>
wenn auch in verſchiedener Proportion. Hier in der bürgerlichen Republik, die<lb/>
weder den Namen <hi rendition="#g">Bourbon</hi> noch den Namen <hi rendition="#g">Orleans</hi> trug, ſondern den<lb/>
Namen <hi rendition="#g">Kapital</hi>, hatten ſie die Staatsform gefunden, worunter ſie <hi rendition="#g">gemein¬<lb/>
ſam</hi> herrſchen konnten. Schon die Juniinſurrektion hatte ſie zur „Partei der<lb/>
Ordnung“ vereinigt. Jetzt galt es zunächſt, die Koterie der Bourgeois-Re¬<lb/>
publikaner zu beſeitigen, die noch die Sitze der Nationalverſammlung inne<lb/>
hielt. Eben ſo brutal, wie dieſe reinen Republikaner dem Volke gegenüber<lb/>
die phyſiſche Gewalt mißbraucht hatten, ebenſo feig, kleinlaut, muthlos,<lb/>
gebrochen, kampfunfähig wichen ſie jetzt zurück, wo es galt, der exekutiven<lb/>
Gewalt und den Royaliſten gegenüber ihr Republikanerthum und ihr geſetz¬<lb/>
geberiſches Recht zu behaupten. Ich habe hier nicht die ſchmähliche Geſchichte<lb/>
ihrer Auflöſung zu erzählen. Es war ein Vergehen, kein Untergehen. Ihre<lb/>
<pb n="19" facs="#f0031"/>
Geſchichte hat für immer ausgeſpielt und in der folgenden Periode figuriren<lb/>
ſie, ſei es innerhalb; ſei es außerhalb der Verſammlung, nur noch als Erin¬<lb/>
nerungen, Erinnerungen, die wieder lebendig zu werden ſcheinen, ſobald es<lb/>
ſich wieder um den bloßen Namen Republik handelt und ſo oft der revolutio¬<lb/>
näre Konflikt auf das niedrigſte Niveau herabzuſinken droht. Ich bemerke im<lb/>
Vorbeigehn, daß das Journal, welches dieſer Partei ihren Namen gab, der<lb/>
“<hi rendition="#aq">National</hi>”, ſich in der folgenden Periode zum Sozialismus bekehrt.</p><lb/>
<p>Ehe wir mit dieſer Periode abſchließen, müſſen wir noch einen Rückblick auf<lb/>
die beiden Mächte werfen, von denen die eine die andre am 2. Dezember 1851<lb/>
vernichtet, während ſie vom 20. Dezember 1848 bis zum Abtritt der Konſtituante<lb/>
in ehelichem Verhältniſſe lebten. Wir meinen Louis Bonaparte einerſeits<lb/>
und die Partei der koaliſirten Royaliſten, der Ordnung, der großen Bourgeoiſie<lb/>
andrerſeits. Beim Antritt ſeiner Präſidentſchaft bildete Bonaparte ſofort<lb/>
ein Miniſterium der Partei der Ordnung, an deſſen Spitze er Odilon Bar¬<lb/>
rot ſtellte, <hi rendition="#aq">nota bene</hi> den alten Führer der liberalſten Fraktion der parlamen¬<lb/>
tariſchen Bourgeoiſie. Herr Barrot hatte endlich das Miniſterium erjagt,<lb/>
deſſen Geſpenſt ihn ſeit 1830 verfolgte, und noch mehr, die Präſidentſchaft<lb/>
in dieſem Miniſterium; aber nicht, wie er ſich unter Louis Philipp einge¬<lb/>
bildet, als der avancirteſte Chef der parlamentariſchen Oppoſition, ſon¬<lb/>
dern mit der Aufgabe ein Parlament todt zu machen, und als Verbündeter<lb/>
mit allen ſeinen Erzfeinden, Jeſuiten und Legitimiſten. Er führt endlich die<lb/>
Braut heim, aber erſt nachdem ſie proſtituirt war. Bonaparte ſelbſt eklipſirte<lb/>
ſich ſcheinbar vollſtändig. Jene Partei handelte für ihn.</p><lb/>
<p>Gleich im erſten Miniſterkonſeil wurde die Expedition nach Rom be¬<lb/>
ſchloſſen, die man hinter dem Rücken der Nationalverſammlung auszuführen<lb/>
und wofür man ihr die Mittel unter falſchem Vorwande zu entreißen über¬<lb/>
einkam. So wurde begonnen mit einer Prellerei der Nationalverſammlung<lb/>
und einer heimlichen Konſpiration mit den abſoluten Mächten des Auslandes<lb/>
gegen die revolutionäre römiſche Republik. Bonaparte bereitete auf dieſelbe Weiſe<lb/>
und durch dieſelben Manöver ſeinen Coup vom 2. Dezember gegen die roya¬<lb/>
liſtiſche Legislative und ihre konſtitutionelle Republik vor. Vergeſſen wir nicht,<lb/>
daß dieſelbe Partei, die am 20. Dezember 1848 Bonaparte's Miniſterium, am<lb/>
2. Dezember 1851 die Majorität der legislativen Nationalverſammlung bildete.</p><lb/>
<p>Die Konſtituante hatte im Auguſt beſchloſſen, ſich erſt aufzulöſen,<lb/>
nachdem ſie eine ganze Reihe organiſcher Geſetze, die die Konſtitution<lb/>
ergänzen ſollten, ausgearbeitet und promulgirt habe. Die Ordnungspartei<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2*<lb/>
</fw>
<pb n="20" facs="#f0032"/>
ließ ihr durch den Repräſentanten Rateau am 6. Januar 1849 vorſchlagen,<lb/>
die organiſchen Geſetze laufen zu laſſen und vielmehr ihre <hi rendition="#g">eigene Auf</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#g">löſung</hi> zu beſchließen. Nicht nur das Miniſterium, Herr Odilon Barrot<lb/>
an der Spitze, ſämmtliche royaliſtiſche Mitglieder der Nationalverſammlung<lb/>
herrſchten ihr in dieſem Augenblicke zu, ihre Auflöſung ſei nothwendig zur<lb/>
Herſtellung des Kredits, zur Konſolidirung der Ordnung, um dem unbe¬<lb/>
ſtimmten Proviſorium ein Ende zu machen und einen definitiven Zuſtand zu<lb/>
gründen, ſie hindre die Produktivität der neuen Regierung und ſuche ihr<lb/>
Daſein blos aus Rancune zu friſten, das Land ſei ihrer müde. Bonaparte<lb/>
merkte ſich alle dieſe Invektiven gegen die geſetzgebende Gewalt, lernte ſie<lb/>
auswendig und bewies den parlamentariſchen Royaliſten am 2. Dezember<lb/>
1851, daß er von ihnen gelernt habe. Er wiederholte ihre eignen Stich¬<lb/>
worte gegen ſie.</p><lb/>
<p>Das Miniſterium Barrot und die Ordnungspartei gingen weiter. Sie<lb/>
riefen <hi rendition="#g">Petitionen an die Nationalverſammlung</hi> in ganz<lb/>
Frankreich hervor, worin dieſe freundlichſt gebeten wurde zu verſchwinden.<lb/>
So führten ſie gegen die Nationalverſammlung, den konſtitutionell organiſir¬<lb/>
ten Ausdruck des Volkes, ſeine unorganiſchen Maſſen ins Feuer. Sie lehr¬<lb/>
ten Bonaparte von den parlamentariſchen Verſammlungen an das Volk<lb/>
appelliren. Endlich am 29. Januar 1849 war der Tag gekommen, an dem<lb/>
die Konſtituante über ihre eigne Auflöſung beſchließen ſollte. Die Nationalver¬<lb/>
ſammlung fand ihr Sitzungsgebäude militäriſch beſetzt; Changarnier, der<lb/>
General der Ordnungspartei, in deſſen Händen der Oberbefehl über National¬<lb/>
garde und Linientruppen vereinigt war, hielt große Truppenſchau in Paris,<lb/>
als wenn eine Schlacht bevorſtehe, und die koaliſirten Royaliſten erklärten der<lb/>
Konſtituante drohend, daß man Gewalt anwenden werde, wenn ſie nicht<lb/>
willig ſei. Sie war willig und marktete ſich nur noch eine ganz kurze Lebens¬<lb/>
friſt aus. Was war der 29. Januar anders, als der <hi rendition="#aq">Coup d'état</hi> vom<lb/>
2. Dezember 1851, nur mit Bonaparte von den Royaliſten gegen die<lb/>
republikaniſche Nationalverſammlung ausgeführt? Die Herren bemerkten<lb/>
nicht oder wollten nicht merken, daß Bonaparte den 29. Januar 1849 be¬<lb/>
nutzte, um einen Theil der Truppen vor den Tuilerien an ſich vorbeideſiliren<lb/>
zu laſſen und gerade dies erſte öffentliche Aufgebot der Militärmacht gegen<lb/>
die parlamentariſche Macht begierig aufgriff, um den Caligula anzudeuten.<lb/>
Sie ſahen allerdings nur ihren Changainier.</p><lb/>
<p>Ein Motiv, das die Partei der Ordnung noch insbeſondere bewog, die<lb/>
<pb n="21" facs="#f0033"/>
Lebensdauer der Konſtituante gewaltſam abzukürzen, waren die <hi rendition="#g">organiſchen</hi>,<lb/>
die Konſtitution ergänzenden Geſetze, wie das Unterrichtsgeſetz, Kultusge¬<lb/>
ſetz u. f. w. Den koaliſirten Royaliſten lag alles daran, dieſe Geſetze ſelbſt<lb/>
zu machen und nicht von den mißtrauiſch gewordenen Republikanern machen<lb/>
zu laſſen. Unter dieſen organiſchen Geſetzen befand ſich indeß auch ein Ge¬<lb/>
ſetz über die Verantwortlichkeit des Präſidenten der Republik. 1851 war die<lb/>
legislative Verſammlung eben mit Abfaſſung eines ſolchen Geſetzes beſchäf¬<lb/>
tigt, als Bonaparte dieſem Coup durch den Coup vom 2. Dezember zuvorkam.<lb/>
Was hätten die koaliſirten Royaliſten in ihrem parlamentariſchen Winter¬<lb/>
feldzug von 1851 darum gegeben, wenn ſie das Verantwortlichkeitsgeſetz<lb/>
fertig vorgefunden und zwar verfaßt von einer mißtrauiſchen, gehäſſigen,<lb/>
republikaniſchen Verſammlung!</p><lb/>
<p>Nachdem am 29. Januar 1849 die Konſtituante ihre letzte Waffe ſelbſt<lb/>
zerbrochen hatte, hetzten das Miniſterium Barrot und die Ordnungsfreunde<lb/>
ſie zu Tode, ließen Nichts ungeſchehn, was ſie demüthigen konnte, und trotz¬<lb/>
ten ihrer an ſich ſelbſt verzweifelnden Schwäche Geſetze ab, die ſie den letzten<lb/>
Reſt von Achtung bei dem Publikum koſteten. Bonaparte, mit ſeiner fixen<lb/>
napoleoniſchen Idee beſchäftigt, war keck genug, dieſe Herabwürdigung der<lb/>
parlamentariſchen Macht öffentlich zu exploitiren. Als nämlich die National¬<lb/>
verſammlung am 8. Mai 1849 dem Miniſterium ein Tadelsvotum wegen<lb/>
der Beſetzung Civita-Vecchia's durch Oudinot ertheilte und die römiſche<lb/>
Expedition zu ihrem angeblichen Zweck zurückzuführen befahl, publizirte<lb/>
Bonaparte denſelben Abend im Moniteur einen Brief an Oudinot, worin er<lb/>
ihm zu ſeinen Heldenthaten Glück wünſcht und ſich ſchon im Gegenſatz zu<lb/>
den federfuchſenden Parlamentären als den großmüthigen Protecteur der<lb/>
Armee geberdet. Die Royaliſten lächelten dazu. Sie hielten ihn einfach<lb/>
für ihren Dupe. Endlich als Marraſt, der Präſident der Konſtituante, einen<lb/>
Augenblick die Sicherheit der Nationalverſammlung gefährdet glaubte und auf<lb/>
die Konſtitution geſtützt einen Oberſt mit ſeinem Regimente requirirte,<lb/>
weigerte ſich der Oberſt, bezog ſich auf die Disziplin und verwies Marraſt<lb/>
an Changarnier, der ihn höhniſch abwies mit der Bemerkung, er liebe nicht<lb/>
die <hi rendition="#aq">bayonettes intelligentes</hi>. November 1851, als die koaliſirten Royaliſten<lb/>
den entſcheidenden Kampf mit Bonaparte beginnen wollten, ſuchten ſie in<lb/>
ihrer berüchtigten <hi rendition="#g">Quäſtorenbill</hi> das Prinzip der direkten Requiſition<lb/>
der Truppen durch den Präſidenten der Nationalverſammlung durchzuſetzen.<lb/>
Einer ihrer Generale, Lefl<hi rendition="#aq">ô</hi>, hatte den Geſetzvorſchlag unterzeichnet. Ver¬<lb/>
<pb n="22" facs="#f0034"/>
gebens ſtimmte Changarnier für den Vorſchlag und huldigte Thiers der um¬<lb/>
ſichtigen Weisheit der ehemaligen Konſtituante. Der <hi rendition="#g">Kriegsminiſter<lb/>
St</hi>. <hi rendition="#g">Arnaud</hi> antwortete ihm, wie dem Marraſt Changarnier geantwortet<lb/>
hatte, und — unter dem Beifallsruf der Montagne!</p><lb/>
<p>So hatte die <hi rendition="#g">Partei der Ordnung</hi> ſelbſt, als ſie noch nicht<lb/>
Nationalverſammlung, als ſie nur noch Miniſterium war, das <hi rendition="#g">parlamen¬<lb/>
tariſche Regime</hi> gebrandmarkt. Und ſie ſchreit auf, als der 2. Dezem¬<lb/>
ber 1851 es aus Frankreich verbannt!</p><lb/>
<p>Wir wünſchen ihm glückliche Reiſe.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head> <hi rendition="#aq">III</hi>.<lb/>
</head> <p>Am 29. Mai 1849 trat die geſetzgebende Nationalverſammlung zuſammen.<lb/>
Am 2. Dezember 1851 ward ſie geſprengt. Dieſe Periode umfaßt die Lebens¬<lb/>
dauer der <hi rendition="#g">konſtitutionellen oder parlamentariſchen Republik</hi>.</p><lb/>
<p>In der erſten franzöſiſchen Revolution folgt auf die Herrſchaft der<lb/>
<hi rendition="#g">Konſtitutionellen</hi> die Herrſchaft der <hi rendition="#g">Girondins</hi> und auf die Herr¬<lb/>
ſchaft der <hi rendition="#g">Girondins</hi> die Herrſchaft der <hi rendition="#g">Jakobiner</hi>. Jede dieſer Par¬<lb/>
teien ſtützt ſich auf die fortgeſchrittenere. Sobald ſie die Revolution weit<lb/>
genug geführt hat, um ihr nicht mehr folgen, noch weniger ihr vorangehn zu<lb/>
können, wird ſie von dem kühnern Verbündeten, der hinter ihr ſteht, bei<lb/>
Seite geſchoben, und auf die Guillotine geſchickt. Die Revolution bewegt<lb/>
ſich ſo in aufſteigender Linie.</p><lb/>
<p>Umgekehrt die Revolution von 1848. Die proletariſche Partei erſcheint<lb/>
als Anhang der kleinbürgerlich-demokratiſchen. Sie wird von ihr verrathen<lb/>
und fallen gelaſſen am 16. April, am 15. Mai und in den Junitagen. Die<lb/>
demokratiſche Partei ihrerſeits lehnt ſich auf die Schultern der bourgeois¬<lb/>
republikaniſchen. Die Bourgeois-Republikaner glauben kaum feſtzuſtehn, als<lb/>
ſie den läſtigen Kameraden abſchütteln und ſich ſelbſt auf die Schultern der<lb/>
Ordnungspartei ſtützen. Die Ordnungspartei zieht ihre Schultern ein, läßt<lb/>
die Bourgeois-Republikaner purzeln und wirft ſich auf die Schultern der<lb/>
bewaffneten Gewalt. Sie glaubt noch auf ihren Schultern zu ſitzen, als ſie<lb/>
an einem ſchönen Morgen bemerkt, daß ſich die Schultern in Bajonette ver¬<lb/>
wandelt haben. Jede Partei ſchlägt von hinten aus nach der weiterdrängen¬<lb/>
den, und lehnt ſich von vorn über auf die zurückdrängende. Kein Wunder,<lb/>
daß ſie in dieſer lächerlichen Poſitur das Gleichgewicht verliert, und, nachdem<lb/>
<pb n="23" facs="#f0035"/>
ſie die unvermeidlichen Grimaſſen geſchnitten, unter ſeltſamen Kapriolen<lb/>
zuſammenſtürzt. Die Revolution bewegt ſich ſo in abſteigender Linie. Sie<lb/>
befindet ſich in dieſer rückgängigen Bewegung, ehe die letzte Februar-Bar¬<lb/>
rikade weggeräumt und die erſte Revolutionsbehörde conſtituirt iſt.</p><lb/>
<p>Die Periode die wir vor uns haben, umfaßt das bunteſte Gemiſch<lb/>
ſchreiender Widerſprüche: Konſtitutionelle, die offen gegen die Konſtitution<lb/>
konſpiriren, Revolutionäre, die eingeſtandener Maßen konſtitutionell ſind,<lb/>
eine Nationalverſammlung, die allmächtig ſein will und ſtets parlamen¬<lb/>
tariſch bleibt; eine Montagne, die im Dulden ihren Beruf findet und durch<lb/>
die Prophezeihung künftiger Siege ihre gegenwärtigen Niederlagen parirt;<lb/>
Royaliſten, die die <hi rendition="#aq">patres conscripti</hi> der Republik bilden, und durch die<lb/>
Situation gezwungen werden, die feindlichen Königshäuſer, denen ſie an¬<lb/>
hängen, im Auslande, und die Republik, die ſie haſſen, in Frankreich zu<lb/>
halten; eine Exekutivgewalt, die in ihrer Schwäche ſelbſt ihre Kraft und in<lb/>
der Verachtung, die ſie einflößt, ihre Reſpektabilität findet; eine Republik,<lb/>
die nichts anders iſt, als die zuſammengeſetzte Infamie zweier Monarchien,<lb/>
der Reſtauration und der Julimonarchie, mit einer imperialiſtiſchen Etiquette,<lb/>
— Verbindungen, deren erſte Klauſel die Trennung, Kämpfe, deren<lb/>
erſtes Geſetz die Entſcheidungsloſigkeit iſt, im Namen der Ruhe müſte,<lb/>
inhaltsloſe Agitation, im Namen der Revolution feierlichſtes Predigen<lb/>
der Ruhe, Leidenſchaften ohne Wahrheit, Wahrheiten ohne Leiden¬<lb/>
ſchaft, Helden ohne Heldenthaten, Geſchichte ohne Ereigniſſe; Entwickelung,<lb/>
deren einzige Triebkraft der Kalender ſcheint, durch beſtändige Wiederholung<lb/>
derſelben Spannungen und Abſpannungen ermüdend; Gegenſätze, die ſich<lb/>
ſelbſt periodiſch nur auf die Höhe zu treiben ſcheinen, um ſich abzuſtumpfen<lb/>
und zuſammenzufallen, ohne ſich auflöſen zu können; prätentiös zur Schau<lb/>
getragene Anſtrengungen und bürgerliche Schrecken vor der Gefahr des Welt¬<lb/>
unterganges, und von den Weltrettern gleichzeitig die kleinlichſten Intriguen<lb/>
und Hofkomödien geſpielt, die in ihrem <hi rendition="#aq">laisser aller</hi> weniger an den jüngſten<lb/>
Tag als an die Zeiten der Fronde erinnern, — das offizielle Geſammtgenie<lb/>
Frankreichs von der pfiffigen Dummheit eines einzelnen Individuums zu<lb/>
Schanden gemacht; der Geſammtwille der Nation, ſo oft er im allgemeinen<lb/>
Wahlrecht ſpricht, in den verjährten Feinden der Maſſenintereſſen ſeinen ent¬<lb/>
ſprechenden Ausdruck ſuchend, bis er ihn endlich in dem Eigenwillen eines<lb/>
Flibuſtiers findet. Wenn irgend ein Geſchichtsausſchnitt grau in grau<lb/>
gemalt iſt, ſo iſt es dieſer. Menſchen und Ereigniſſe erſcheinen als umge¬<lb/>
<pb n="24" facs="#f0036"/>
kehrte Schlemihle, als Schatten, denen der Körper abhanden gekommen iſt.<lb/>
Die Revolution ſelbſt paralyſirt ihre eigenen Träger und ſtattet nur ihre<lb/>
Gegner mit leidenſchaftlicher Gewaltſamkeit aus. Wenn das „rothe Ge¬<lb/>
ſpenſt“, von den Kontrerevolutionären beſtändig heraufbeſchworen und<lb/>
gebannt, endlich erſcheint, ſo erſcheint es nicht mit anarchiſcher Phrygier¬<lb/>
mütze auf dem Kopfe, ſondern in der Uniform der Ordnung, in <hi rendition="#g">rothen<lb/>
Plumphoſen</hi>.</p><lb/>
<p>Wir haben geſehn: das Miniſterium, das Bonaparte am 20. Dezem¬<lb/>
ber 1848, am Tage ſeiner Himmelfahrt inſtallirte, war ein Miniſterium der<lb/>
Ordnungspartei, der legitimiſtiſchen und orleaniſtiſchen Koalition. Dies<lb/>
Miniſterium Barrot-Falloux hatte die republikaniſche Konſtituante, deren<lb/>
Lebensdauer es mehr oder minder gewaltſam abkürzte, überwintert und befand<lb/>
ſich noch am Ruder. Changarnier, der General der verbündeten Royaliſten,<lb/>
vereinigte fortwährend in ſeiner Perſon das Generalkommando der erſten<lb/>
Militärdiviſion und der Pariſer Nationalgarde. Die allgemeinen Wahlen<lb/>
endlich hatten der Ordnungspartei die große Majorität in der Nationalver¬<lb/>
ſammlung geſichert. Hier begegneten die Deputirten und Pairs Louis Philipp's<lb/>
einer heiligen Schaar von Legitimiſten, für welche zahlreiche Wahlzettel der<lb/>
Nation ſich in Eintrittskarten auf die politiſche Bühne verwandelt hatten.<lb/>
Die bonapartiſtiſchen Volksrepräſentanten waren zu dünn geſät, um eine<lb/>
ſelbſtſtändige parlamentariſche Partei bilden zu können. Sie erſchienen nur<lb/>
als <hi rendition="#aq">mauvaise queue</hi> der Ordnungspartei. So war die Ordnungspartei im<lb/>
Beſitz der Regierungsgewalt, der Armee und des geſetzgebenden Körpers, kurz<lb/>
der Geſammtmacht des Staats, moraliſch gekräftigt durch die allgemeinen<lb/>
Wahlen, die ihre Herrſchaft als den Willen des Volkes erſcheinen ließen, und<lb/>
durch den gleichzeitigen Sieg der Kontrerevolution auf dem geſammten euro¬<lb/>
päiſchen Kontinent.</p><lb/>
<p>Nie eröffnete eine Partei mit größern Mitteln und unter günſtigern<lb/>
Auspicien ihren Feldzug.</p><lb/>
<p>Die ſchiffbrüchigen <hi rendition="#g">reinen Republikaner</hi> fanden ſich in der<lb/>
geſetzgebenden Nationalverſammlung auf eine Klique von ungefähr 50 Mann<lb/>
zuſammengeſchmolzen, an ihrer Spitze die afrikaniſchen Generale Cavaignac,<lb/>
Lamorici<hi rendition="#aq">è</hi>re, Bedeau. Die große Oppoſitionspartei aber wurde gebildet<lb/>
durch die <hi rendition="#g">Montagne</hi>. Dieſen parlamentariſchen Taufnamen hatte ſich<lb/>
die <hi rendition="#g">ſozial-demokratiſche</hi> Partei gegeben. Sie verfügte über mehr<lb/>
als 200 von den 750 Stimmen der Nationalverſammlung und war<lb/>
<pb n="25" facs="#f0037"/>
daher wenigſtens eben ſo mächtig als irgend eine der drei Fraktionen der<lb/>
Ordnungspartei für ſich genommen. Ihre relative Minorität gegen die ge¬<lb/>
ſammte royaliſtiſche Koalition ſchien durch beſondere Umſtände aufgewogen.<lb/>
Nicht nur zeigten die Departementswahlen, daß ſie einen bedeutenden Anhang<lb/>
unter der Landbevölkerung gewonnen hatte. Sie zählte beinahe alle Depu¬<lb/>
tirten von Paris unter ſich, die Armee hatte durch die Wahl von drei Unter¬<lb/>
offizieren ein demokratiſches Glaubensbekenntniß abgelegt und der Chef der<lb/>
Montagne, Ledru-Rollin, war im Unterſchiede von allen Repräſentanten der<lb/>
Ordnungspartei in den parlamentariſchen Adelſtand erhoben worden durch<lb/>
fünf Departements, die ihre Stimmen auf ihn vereinigt. Die Montagne<lb/>
ſchien alſo am 29. Mai 1849, bei den unvermeidlichen Kolliſionen der Roya¬<lb/>
liſten unter ſich und der geſammten Ordnungspartei mit Bonaparte, alle<lb/>
Elemente des Erfolgs vor ſich zu haben. Vierzehn Tage ſpäter hatte ſie<lb/>
Alles verloren, die Ehre eingerechnet.</p><lb/>
<p>Ehe wir der parlamentariſchen Geſchichte weiter folgen, ſind einige Be¬<lb/>
merkungen nöthig, um gewöhnliche Täuſchungen über den ganzen Charakter<lb/>
der Epoche, die uns vorliegt, zu vermeiden. In der demokratiſchen Manier<lb/>
zu ſehn, handelt es ſich während der Periode der geſetzgebenden National¬<lb/>
verſammlung, um was es ſich in der Periode der konſtituirenden handelte,<lb/>
um den einfachen Kampf zwiſchen Republikanern und Royaliſten. Die Be¬<lb/>
wegung ſelbſt aber faſſen ſie in Ein Stichwort zuſammen: „<hi rendition="#g">Reaktion</hi>“,<lb/>
Nacht, worin alle Katzen grau ſind, und die ihnen erlaubt, ihre nachtwächter¬<lb/>
lichen Gemeinplätze abzuleiern. Und allerdings, auf den erſten Blick zeigt<lb/>
die Ordnungspartei einen Knäuel von verſchiedenen royaliſtiſchen Fraktionen,<lb/>
die nicht nur gegen einander intriguiren, um jede ihren eignen Prätendenten<lb/>
auf den Thron zu erheben und den Prätendenten der Gegenpartei auszu¬<lb/>
ſchließen, ſondern auch ſich alle vereinigen in gemeinſchaftlichem Haß und ge¬<lb/>
meinſchaftlichen Angriffen gegen die „Republik“. Die Montagne ihrerſeits<lb/>
erſcheint im Gegenſatze zu dieſer royaliſtiſchen Konſpiration als Vertreterin<lb/>
der „Republik“. Die Ordnungspartei erſcheint beſtändig beſchäftigt mit<lb/>
einer „Reaktion“, die ſich nicht mehr nicht minder als in Preußen gegen<lb/>
Preſſe, Aſſoziation u. dgl. richtet, und in brutalen Polizeieinmiſchungen der<lb/>
Bureaukratie, der Gensdarmerie und der Parkette ſich vollſtreckt wie in<lb/>
Preußen. Die „Montagne“ ihrerſeits wieder iſt ebenſo fortwährend be¬<lb/>
ſchäftigt, dieſe Angriffe abzuwehren und ſo die „ewigen Menſchenrechte“ zu<lb/>
vertheidigen, wie jede ſogenannte Volkspartei mehr oder minder ſeit anderthalb<lb/>
<pb n="26" facs="#f0038"/>
Jahrhunderten gethan hat. Vor einer nähern Betrachtung der Situation und<lb/>
der Parteien verſchwindet indeß dieſer oberflächliche Schein, der den <hi rendition="#g">Klaſſen¬<lb/>
kampf</hi> und die eigenthümliche Phyſiognomie dieſer Periode verſchleiert.</p><lb/>
<p>Legitimiſten und Orleaniſten bildeten, wie geſagt, die zwei großen<lb/>
Fraktionen der Ordnungspartei. Was dieſe Fraktionen an ihren Präten¬<lb/>
denten feſthielt, und ſie wechſelſeitig auseinander hielt, war es nichts Andres,<lb/>
als Lilie und Trikolore, Haus Bourbon und Haus Orleans, verſchiedene<lb/>
Schattirungen des Royalismus, war es überhaupt das Glaubensbekenntniß<lb/>
des Royalismus? Unter den Bourbonen hatte das <hi rendition="#g">große Grundeigen¬<lb/>
thum</hi> regiert mit ſeinen Pfaffen und Lakaien, unter den Orleans die hohe<lb/>
Finanz, die große Induſtrie, der große Handel, d. h. <hi rendition="#g">das Kapital</hi> mit<lb/>
ſeinem Gefolge von Advokaten, Profeſſoren und Schönrednern. Das legitime<lb/>
Königthum war blos der politiſche Ausdruck für die angeſtammte Herrſchaft<lb/>
der Herren von Grund und Boden, wie die Julimonarchie nur der politiſche<lb/>
Ausdruck für die uſurpirte Herrſchaft der bürgerlichen Parvenüs. Was alſo<lb/>
dieſe Fraktionen auseinander hielt, es waren keine ſogenannten Prinzipien, es<lb/>
waren ihre materiellen Exiſtenzbedingungen, zwei verſchiedene Arten des Eigen¬<lb/>
thums, es war der alte Gegenſatz von Stadt und Land, die Rivalität zwiſchen<lb/>
Kapital und Grundeigenthum. Daß gleichzeitig alte Erinnerungen, perſön¬<lb/>
liche Feindſchaften, Befürchtungen und Hoffnungen, Vorurtheile und Illuſionen,<lb/>
Sympathien und Antipathien, Ueberzeugungen, Glaubensartikel und Prin¬<lb/>
zipien ſie an das eine oder das andere Königshaus banden, wer leugnet es?<lb/>
Auf den verſchiedenen Formen des Eigenthums, auf den ſozialen Exiſtenzbe¬<lb/>
dingungen, erhebt ſich ein ganzer Ueberbau verſchiedener und eigenthümlich<lb/>
geſtalteter Empfindungen, Illuſionen, Denkweiſen und Lebensanſchauungen.<lb/>
Die ganze Klaſſe ſchafft und geſtaltet ſie aus ihren materiellen Grundlagen<lb/>
heraus und aus den entſprechenden geſellſchaftlichen Verhältniſſen. Das<lb/>
einzelne Individuum, dem ſie durch Tradition und Erziehung zufließen,<lb/>
kann ſich einbilden, daß ſie die eigentlichen Beſtimmungsgründe und den<lb/>
Ausgangspunkt ſeines Handelns bilden. Wenn Orleaniſten, Legitimiſten,<lb/>
jede Fraktion ſich ſelbſt und der andern vorzureden ſuchte, daß die Anhäng¬<lb/>
lichkeit an ihre zwei Königshäuſer ſie trenne, bewies ſpäter die Thatſache, daß<lb/>
vielmehr ihr geſpaltenes Intereſſe die Vereinigung der zwei Königshäuſer<lb/>
verbot. Und wie man im Privatleben unterſcheidet zwiſchen dem, was ein<lb/>
Menſch von ſich meint und ſagt, und dem, was er wirklich iſt und thut, ſo<lb/>
muß man noch mehr in geſchichtlichen Kämpfen die Phraſen und Einbildungen<lb/>
<pb n="27" facs="#f0039"/>
der Parteien von ihrem wirklichen Organismus und ihren wirklichen In¬<lb/>
tereſſen, ihre Vorſtellung von ihrer Realität unterſcheiden. Orleaniſten und<lb/>
Legitimiſten fanden ſich in der Republik neben einander mit gleichen An¬<lb/>
ſprüchen. Wenn jede Seite gegen die andre die <hi rendition="#g">Reſtauration</hi> ihres<lb/>
<hi rendition="#g">eignen</hi> Königshauſes durchſetzen wollte, ſo hieß das nichts Andres, als<lb/>
daß die <hi rendition="#g">zwei großen Intereſſen</hi>, worin die <hi rendition="#g">Bourgeoiſie</hi> ſich<lb/>
ſpaltet — Grundeigenthum und Kapital — jedes ſeine eigne Suprematie<lb/>
und die Unterordnung des andern zu reſtauriren ſuchte. Wir ſprechen von<lb/>
zwei Intereſſen der Bourgeoiſie, denn das große Grundeigenthum, trotz ſeiner<lb/>
feudalen Koketterie und ſeines Racenſtolzes, war durch die Entwicklung der<lb/>
modernen Geſellſchaft vollſtändig verbürgerlicht. So haben die Tories in<lb/>
England ſich lange eingebildet, daß ſie für das Königthum, die Kirche und<lb/>
die Schönheiten der altengliſchen Verfaſſung ſchwärmten, bis der Tag der<lb/>
Gefahr ihnen das Geſtändniß entriß, daß ſie nur für die <hi rendition="#g">Grundrente</hi><lb/>
ſchwärmen.</p><lb/>
<p>Die koaliſirten Royaliſten ſpielten ihre Intrigue gegen einander in der<lb/>
Preſſe, in Ems, in Claremont, außerhalb des Parlaments. Hinter den<lb/>
Couliſſen zogen ſie ihre alten orleaniſtiſchen und legitimiſtiſchen Livreen<lb/>
wieder an und führten ihre alten Turniere wieder auf. Aber auf der öffent¬<lb/>
lichen Bühne, in ihren Haupt- und Staatsaktionen, als große parlamenta¬<lb/>
riſche Partei, fertigen ſie ihre reſpektiven Königshäuſer mit bloßen Reveren¬<lb/>
zen ab und vertagen die Reſtauration der Monarchie <hi rendition="#aq">in infinitum</hi>. Sie ver¬<lb/>
richten ihr wirkliches Geſchäft als <hi rendition="#g">Partei der Ordnung</hi>, d. h. unter<lb/>
einem <hi rendition="#g">geſellſchaftlichen</hi>, nicht unter einem <hi rendition="#g">politiſchen</hi> Titel, als<lb/>
Vertreter der bürgerlichen Weltordnung, nicht als Ritter fahrender Prin¬<lb/>
zeſſinnen, als Bourgeoisklaſſe gegenüber andern Klaſſen, nicht als Royaliſten<lb/>
gegenüber den Republikanern. Und als Partei der Ordnung haben ſie eine<lb/>
unumſchränktere und härtere Herrſchaft über die andern Klaſſen der Geſell¬<lb/>
ſchaft ausgeübt, als je zuvor unter der Reſtauration oder unter der Juli¬<lb/>
monarchie, wie ſie überhaupt nur unter der Form der parlamentariſchen<lb/>
Republik möglich war, denn nur unter dieſer Form konnten die zwei<lb/>
großen Abtheilungen der franzöſiſchen Bourgeoiſie ſich vereinigen, alſo die<lb/>
Herrſchaft ihrer Klaſſe ſtatt des Regimes einer privilegirten Fraktion derſel¬<lb/>
ben auf die Tagesordnung ſetzen. Wenn ſie trotzdem auch als Partei der<lb/>
Ordnung die Republik inſultiren und ihren Widerwillen gegen ſie ausſprechen,<lb/>
ſo geſchah das nicht nur aus royaliſtiſcher Erinnerung. Es lehrte ſie<lb/>
<pb n="28" facs="#f0040"/>
der Inſtinkt, daß die Republik zwar ihre politiſche Herrſchaft vollen¬<lb/>
det, aber zugleich deren geſellſchaftliche Grundlage unterwühlt, indem ſie<lb/>
nun ohne Vermittlung, ohne den Verſteck der Krone, ohne das nationale In¬<lb/>
tereſſe durch ihre untergeordneten Kämpfe unter einander und mit dem König¬<lb/>
thum ableiten zu können, den unterjochten Klaſſen gegenüberſtehn und mit<lb/>
ihnen ringen müſſen. Es war Gefühl der Schwäche, das ſie vor den reinen<lb/>
Bedingungen ihrer eignen Klaſſenherrſchaft zurückbeben und ſich nach den<lb/>
unvollſtändigern, unentwickelteren und eben darum gefahrloſeren Formen<lb/>
derſelben zurückſehnen ließ. So oft die koaliſirten Royaliſten dagegen in<lb/>
Konflikt mit dem Prätendenten gerathen, der ihnen gegenüberſteht, mit<lb/>
Bonaparte, ſo oft ſie ihre parlamentariſche Allmacht von der Exekutivgewalt<lb/>
gefährdet glauben, ſo oft ſie alſo den politiſchen Titel ihrer Herrſchaft heraus¬<lb/>
kehren müſſen, treten ſie als <hi rendition="#g">Republikaner</hi> auf und nicht als <hi rendition="#g">Roya¬<lb/>
liſten</hi>, von dem Orleaniſten Thiers, der die Nationalverſammlung warnt,<lb/>
daß die Republik ſie am wenigſten trenne, bis auf den Legitimiſten Berryer,<lb/>
der am <hi rendition="#aq">2</hi>. Dezember <hi rendition="#aq">1851</hi> die dreifarbige Schärpe umgewunden, das vor<lb/>
dem Mairiegebäude des zehnten Arrondiſſements verſammelte Volk als Tribun<lb/>
im Namen der Republik haranguirt. Allerdings ruft ihm das Echo ſpottend<lb/>
zurück: <hi rendition="#aq">Henri V</hi>.! <hi rendition="#aq">Henri V</hi>.!</p><lb/>
<p>Der koaliſirten Bourgeoiſie gegenüber hatte ſich eine Koalition zwiſchen<lb/>
Kleinbürgern und Arbeitern gebildet, die ſogenannte <hi rendition="#g">ſozial-demokra¬<lb/>
tiſche</hi> Partei. Die Kleinbürger ſahen ſich nach den Junitagen <hi rendition="#aq">1848</hi> ſchlecht<lb/>
belohnt, ihre materiellen Intereſſen gefährdet und die demokratiſchen Garan¬<lb/>
tien, die ihnen die Geltendmachung dieſer Intereſſen ſichern ſollten, von der<lb/>
Kontrerevolution in Frage geſtellt. Sie näherten ſich daher den Arbeitern.<lb/>
Ihre parlamentariſche Repräſentation andrerſeits die <hi rendition="#g">Montagne</hi>, wäh¬<lb/>
rend der Diktatur der Bourgeois–Republikaner bei Seite geſchoben, hatte in<lb/>
der letzten Lebenshälfte der Konſtituante durch den Kampf mit Bonaparte<lb/>
und den royaliſtiſchen Miniſtern ihre verlorene Popularität wiedererobert.<lb/>
Sie hatte mit den ſozialiſtiſchen Führern eine Allianz geſchloſſen. Februar<lb/>
<hi rendition="#aq">1849</hi> wurden Verſöhnungs–Bankette gefeiert. Ein gemeinſchaftliches<lb/>
Programm wurde entworfen, gemeinſchaftliche Wahlkomit<hi rendition="#aq">é</hi>s wurden geſtiftet<lb/>
und gemeinſchaftliche Kandidaten aufgeſtellt. Den ſozialen Forderungen des<lb/>
Proletariats ward die revolutionäre Pointe abgebrochen und eine demokra¬<lb/>
tiſche Wendung gegeben, den demokratiſchen Anſprüchen des Kleinbürger¬<lb/>
thums die blos politiſche Form abgeſtreift und ihre ſozialiſtiſche Pointe<lb/>
<pb n="29" facs="#f0041"/>
herausgekehrt. So entſtand die <hi rendition="#g">Sozial-Demokratie</hi>. Die neue <hi rendition="#g">Mon¬<lb/>
tagne</hi>, das Ergebniß dieſer Kombination, enthielt, einige Figuranten aus<lb/>
der Arbeiterklaſſe und einige ſozialiſtiſche Sektirer abgerechnet, dieſelben Ele¬<lb/>
mente wie die alte Montagne, nur numeriſch ſtärker. Aber im Laufe der Ent¬<lb/>
wicklung hatte ſie ſich verändert mit der Klaſſe, die ſie vertrat. Der eigen¬<lb/>
thümliche Charakter der Sozial-Demokratie faßt ſich dahin zuſammen, daß<lb/>
demokratiſch-republikaniſche Inſtitutionen als Mittel verlangt werden, nicht<lb/>
um zwei Extreme, Kapital und Lohnarbeit, beide aufzuheben, ſondern um<lb/>
ihren Gegenſatz abzuſchwächen und in Harmonie zu verwandeln. Wie ver¬<lb/>
ſchiedene Maßregeln zur Erreichung dieſes Zweckes vorgeſchlagen werden<lb/>
mögen, wie ſehr er mit mehr oder minder revolutionären Vorſtellungen ſich<lb/>
verbrämen mag, der Inhalt bleibt derſelbe. Dieſer Inhalt iſt die Umände¬<lb/>
rung der Geſellſchaft auf demokratiſchem Wege, aber eine Umänderung inner¬<lb/>
halb der Grenzen des Kleinbürgerthums. Man muß ſich nur nicht die<lb/>
bornirte Vorſtellung machen, als wenn das Kleinbürgerthum prinzipiell ein<lb/>
egoiſtiſches Klaſſenintereſſe durchſetzen wolle. Es glaubt vielmehr, daß die<lb/>
<hi rendition="#g">beſondern</hi> Bedingungen ſeiner Befreiung die <hi rendition="#g">allgemeinen</hi> Beding¬<lb/>
ungen ſind, innerhalb deren allein die moderne Geſellſchaft gerettet und der<lb/>
Klaſſenkampf vermieden werden kann. Man muß ſich ebenſowenig vorſtellen,<lb/>
daß die demokratiſchen Repräſentanten nun alle <hi rendition="#aq">shopkeepers</hi> ſind oder für<lb/>
dieſelben ſchwärmen. Sie können ihrer Bildung und ihrer individuellen Lage<lb/>
nach himmelweit von ihnen getrennt ſein. Was ſie zu Vertretern des Klein¬<lb/>
bürgers macht, iſt, daß ſie im Kopfe nicht über die Schranken hinauskommen,<lb/>
worüber jener nicht im Leben hinauskommt, daß ſie daher zu denſelben Auf¬<lb/>
gaben und Löſungen theoretiſch getrieben werden, wohin jenen das materielle<lb/>
Intereſſe und die geſellſchaftliche Lage praktiſch treiben. Dies iſt überhaupt<lb/>
das Verhältniß der <hi rendition="#g">politiſchen</hi> und <hi rendition="#g">literariſchen Vertreter</hi> einer<lb/>
Klaſſe zu der Klaſſe, die ſie vertreten.</p><lb/>
<p>Nach der gegebenen Auseinanderſetzung verſteht ſich von ſelbſt, daß, wenn<lb/>
die Montagne mit der Ordnungspartei fortwährend um die Republik und die<lb/>
ſogenannten Menſchenrechte ringt, weder die Republik noch die Menſchenrechte<lb/>
ihr letzter Zweck ſind, ſo wenig wie eine Armee, die man ihrer Waffen berauben<lb/>
will und die ſich zur Wehr ſetzt, auf den Kampfplatz getreten iſt, um im Beſitz<lb/>
ihrer eignen Waffen zu bleiben.</p><lb/>
<p>Die Partei der Ordnung provozirte gleich beim Zuſammentritt der Na¬<lb/>
tionalverſammlung die Montagne. Die Bourgeoiſie fühlte jetzt die Nothwen¬<lb/>
<pb n="30" facs="#f0042"/>
digkeit, mit den demokratiſchen Kleinbürgern fertig zu werden, wie ſie ein Jahr<lb/>
vorher die Nothwendigkeit begriffen hatte, mit dem revolutionären Proletariat<lb/>
zu enden. Nur war die Situation des Gegners eine verſchiedene. Die Stärke<lb/>
der proletariſchen Partei war auf der Straße, die der Kleinbürger in der Na¬<lb/>
tionalverſammlung ſelbſt. Es galt alſo, ſie aus der Nationalverſammlung<lb/>
auf die Straße zu locken und ſie ſelbſt ihre parlamentariſche Macht zerbrechen<lb/>
zu laſſen, ehe Zeit und Gelegenheit ſie konſolidiren konnten. Die Montagne<lb/>
ſprengte mit verhängtem Zügel in die Falle.</p><lb/>
<p>Das Bombardement Rom's durch die franzöſiſchen Truppen war der<lb/>
Köder, der ihr hingeworfen wurde. Es verletzte Artikel <hi rendition="#aq">V</hi>. der Konſtitution,<lb/>
der der franzöſiſchen Republik unterſagt, ihre Streitkräfte gegen die Freiheiten<lb/>
eines andern Volks zu verwenden. Zudem verbot auch Art. <hi rendition="#aq">IV</hi> jede Kriegs¬<lb/>
erklärung von Seiten der Exekutivgewalt ohne Zuſtimmung der Nationalver¬<lb/>
ſammlung, und die Konſtituante hatte durch ihren Beſchluß vom 8. Mai die<lb/>
römiſche Expedition mißbilligt. Auf dieſe Gründe hin deponirte Ledru-Rollin<lb/>
am 11. Juni 1849 einen Anklageakt gegen Bonaparte und ſeine Miniſter.<lb/>
Durch die Wespenſtiche von Thiers aufgereizt, ließ er ſich ſogar zu der Dro¬<lb/>
hung fortreißen, die Konſtitution mit allen Mitteln vertheidigen zu wollen, ſelbſt<lb/>
mit den Waffen in der Hand. Die Montagne erhob ſich wie Ein Mann und<lb/>
wiederholte dieſen Waffenruf. Am 12. Juni verwarf die Nationalverſamm¬<lb/>
lung den Anklageakt und die Montagne verließ das Parlament. Die Ereig¬<lb/>
niſſe des 13. Juni ſind bekannt: die Proklamation eines Theils der Montagne,<lb/>
wodurch Bonaparte und ſeine Miniſter „außerhalb der Konſtitution“ erklärt<lb/>
wurden; die Straßenprozeſſion der demokratiſchen Nationalgarden, die waffen¬<lb/>
los, wie ſie waren, bei dem Zuſammentreffen mit den Truppen Changarnier's<lb/>
auseinanderſtoben u. ſ. w. u. ſ. w. Ein Theil der Montagne flüchtete in's<lb/>
Ausland, ein anderer wurde dem Hochgericht in Bourges überwieſen, und ein<lb/>
parlamentariſches Reglement unterwarf den Reſt der ſchulmeiſterlichen Aufſicht<lb/>
des Präſidenten der Nationalverſammlung. Paris wurde wieder in Belage¬<lb/>
rungszuſtand verſetzt und der demokratiſche Theil ſeiner Nationalgarde aufge¬<lb/>
löſt. So war der Einfluß der Montagne im Parlament und die Macht der<lb/>
Kleinbürger in Paris gebrochen.</p><lb/>
<p>Lyon, wo der 13. Juni das Signal zu einem blutigen Arbeiteraufſtand<lb/>
gegeben hatte, wurde mit den fünf umliegenden Departements ebenfalls in<lb/>
Belagerungszuſtand erklärt, ein Zuſtand, der bis auf dieſen Augenblick fort¬<lb/>
dauert.</p><lb/>
<pb n="31" facs="#f0043"/>
<p>Das Gros der Montagne hatte ſeine Avantgarde im Stiche gelaſſen, in¬<lb/>
dem es ihrer Proklamation die Unterſchriften verweigerte. Die Preſſe war<lb/>
deſertirt, indem nur zwei Journale das Pronunziamento zu veröffentlichen<lb/>
wagten. Die Kleinbürger verriethen ihre Repräſentanten, indem die Natio¬<lb/>
nalgarden ausblieben oder wo ſie erſchienen, den Barrikadenbau verhinderten.<lb/>
Die Repräſentanten hatten die Kleinbürger dupirt, indem die angeblichen<lb/>
Affiliirten von der Armee nirgends zu erblicken waren. Endlich, ſtatt von<lb/>
ihm Kraftzuſchuß zu gewinnen, hatte die demokratiſche Partei das Proleta¬<lb/>
riat mit ihrer eignen Schwäche angeſteckt, und, wie gewöhnlich bei demokra¬<lb/>
tiſchen Hochthaten, hatten die Führer die Genugthuung, ihr „Volk“ der De¬<lb/>
ſertion und das Volk die Genugthuung, ſeine Führer der Prellerei beſchuldigen<lb/>
zu können.</p><lb/>
<p>Selten war eine Aktion mit größerem Geräuſch verkündet worden, als<lb/>
der bevorſtehende Feldzug der Montagne, ſelten ein Ereigniß mit mehr Sicher¬<lb/>
heit und länger vorher austrompetet, als der unvermeidliche Sieg der Demo¬<lb/>
kratie. Ganz gewiß: die Demokraten glauben an die Poſaunen, vor deren<lb/>
Stößen die Mauern Jericho's einſtürzten. Und ſo oft ſie den Wällen des<lb/>
Despotismus gegenüberſtehn, ſuchen ſie das Wunder nachzumachen. Wenn<lb/>
die Montagne im Parlamente ſiegen wollte, durfte ſie nicht zu den Waffen<lb/>
rufen. Wenn ſie im Parlamente zu den Waffen rief, durfte ſie ſich auf der<lb/>
Straße nicht parlamentariſch verhalten. Wenn die friedliche Demonſtration<lb/>
ernſt gemeint war, ſo war es albern, nicht vorherzuſehn, daß ſie kriegeriſch<lb/>
empfangen werden würde. Wenn es auf den wirklichen Kampf abgeſehn war,<lb/>
ſo war es originell, die Waffen abzulegen, mit denen er geführt werden mußte.<lb/>
Aber die revolutionären Drohungen der Kleinbürger und ihrer demokratiſchen<lb/>
Vertreter ſind bloße Einſchüchterungsverſuche des Gegners. Und wenn ſie<lb/>
ſich in eine Sackgaſſe verrannt, wenn ſie ſich hinlänglich kompromittirt haben,<lb/>
um zur Ausführung ihrer Drohungen gezwungen zu ſein, ſo geſchieht es in<lb/>
einer zweideutigen Weiſe, die nichts mehr vermeidet als die Mittel zum Zwecke<lb/>
und nach Vorwänden zum Unterliegen haſcht. Die ſchmetternde Ouverture,<lb/>
die den Kampf verkündete, verliert ſich in ein kleinlautes Knurren, ſobald er<lb/>
beginnen ſoll, die Schauſpieler hören auf ſich <hi rendition="#aq">au sérieux</hi> zu nehmen und die<lb/>
Handlung fällt platt zuſammen, wie ein luftgefüllter Ballon, den man mit<lb/>
einer Nadel pickt.</p><lb/>
<p>Keine Partei übertreibt ſich mehr ihre Mittel, als die demokratiſche, keine<lb/>
täuſcht ſich leichtſinniger über die Situation. Wenn ein Theil der Armee für<lb/>
<pb n="32" facs="#f0044"/>
ſie geſtimmt hatte, war die Montagne nun auch überzeugt, daß die Armee für<lb/>
ſie revoltiren werde. Und bei welchem Anlaſſe? Bei einem Anlaſſe, der vom<lb/>
Standpunkt der Truppen keinen andern Sinn hatte, als daß die Revolutio¬<lb/>
näre für die römiſchen Soldaten gegen die franzöſiſchen Soldaten Partei er¬<lb/>
griffen. Andrerſeits waren die Erinnerungen an den Juni 1848 noch zu<lb/>
friſch, als daß nicht eine tiefe Abneigung des Proletariats gegen die National¬<lb/>
garde und ein durchgreifendes Mißtrauen der Chefs der geheimen Geſell¬<lb/>
ſchaften gegen die demokratiſchen Chefs exiſtiren mußten. Um dieſe Differenzen<lb/>
auszugleichen, dazu bedurfte es großer gemeinſchaftlicher Intereſſen, die auf<lb/>
dem Spiele ſtanden. Die Verletzung eines abſtrakten Verfaſſungsparagraphen<lb/>
konnte das Intereſſe nicht bieten. War die Verfaſſung nicht ſchon wiederholt<lb/>
verletzt worden nach der Verſicherung der Demokraten ſelbſt? Hatten die<lb/>
populärſten Journale ſie nicht als ein kontrerevolutionäres Machwerk gebrand¬<lb/>
markt? Aber der Demokrat, weil er das Kleinbürgerthum vertritt, alſo eine<lb/>
<hi rendition="#g">Uebergangsklaſſe</hi>, worin die Intereſſen zweier Klaſſen ſich zugleich ab¬<lb/>
ſtumpfen, dünkt ſich über den Klaſſengegenſatz überhaupt erhaben. Die De¬<lb/>
mokraten geben zu, daß eine privilegirte Klaſſe ihnen gegenüberſteht, aber ſie<lb/>
mit der ganzen übrigen Umgebung der Nation bilden das <hi rendition="#g">Volk</hi>. Was ſie<lb/>
vertreten, iſt das <hi rendition="#g">Volksrecht</hi>; was ſie intereſſirt, iſt das <hi rendition="#g">Volksinter¬<lb/>
eſſe</hi>. Sie brauchen daher bei einem bevorſtehenden Kampfe die Intereſſen<lb/>
und Stellungen der verſchiedenen Klaſſen nicht zu prüfen. Sie brauchen ihre<lb/>
eigenen Mittel nicht allzu bedenklich abzuwägen. Sie haben eben nur das<lb/>
Signal zu geben, damit das <hi rendition="#g">Volk</hi> mit allen ſeinen unerſchöpflichen Reſſourcen<lb/>
über die <hi rendition="#g">Dränger</hi> herfalle. Stellen ſich nun in der Ausführung ihre In¬<lb/>
tereſſen als unintereſſant und ihre Macht als Ohnmacht heraus, ſo liegt das<lb/>
entweder an verderblichen Sophiſten, die das <hi rendition="#g">untheilbare Volk</hi> in ver¬<lb/>
ſchiedene feindliche Lager ſpalten, oder die Armee war zu verthiert und zu ver¬<lb/>
blendet, um die reinen Zwecke der Demokratie als ihr eignes Beſte zu be¬<lb/>
greifen, oder an einem Detail der Ausführung iſt das Ganze geſcheitert, oder<lb/>
aber ein unvorhergeſehener Zufall hat für diesmal die Partie vereitelt. Jeden¬<lb/>
falls geht der Demokrat eben ſo makellos aus der ſchmählichſten Niederlage<lb/>
heraus, wie er unſchuldig in ſie hineingegangen iſt, mit der neugewonnenen<lb/>
Ueberzeugung, daß er ſiegen muß, nicht daß er ſelbſt und ſeine Partei den<lb/>
alten Standpunkt aufzugeben, ſondern umgekehrt, daß die Verhältniſſe ihm<lb/>
entgegenzureifen haben.</p><lb/>
<p>Man muß ſich daher die dezimirte, gebrochene und durch das neue par¬<lb/>
<pb n="33" facs="#f0045"/>
lamentariſche Reglement gedemüthigte Montagne nicht gar zu unglücklich vor¬<lb/>
ſtellen. Wenn der <hi rendition="#aq">13</hi>. Juni ihre Chefs beſeitigt hatte, ſo macht er andrer¬<lb/>
ſeits untergeordneteren Kapazitäten Platz, denen dieſe neue Stellung<lb/>
ſchmeichelt. Wenn ihre Machtloſigkeit im Parlamente nicht mehr bezweifelt<lb/>
werden konnte, ſo waren ſie nun auch berechtigt, ihre That auf Ausbrüche ſitt¬<lb/>
licher Entrüſtung und polternde Deklamation zu beſchränken. Wenn die Ord¬<lb/>
nungspartei in ihnen als den letzten offiziellen Repräſentanten der Revolution<lb/>
alle Schrecken der Anarchie verkörpert zu ſehn vorgab, ſo konnten ſie in der<lb/>
Wirklichkeit deſto platter und beſcheidener ſein. Ueber den <hi rendition="#aq">13</hi>. Juni aber ver¬<lb/>
tröſteten ſie ſich mit der tiefen Wendung: Aber wenn man das allgemeine<lb/>
Wahlrecht anzugreifen wagt, aber dann! Dann werden wir zeigen, wer wir<lb/>
ſind. <hi rendition="#aq">Nous verrons</hi>.</p><lb/>
<p>Was die in's Ausland geflüchteten Montagnards betrifft, ſo genügt es<lb/>
hier zu bemerken, daß Ledru-Rollin, weil es ihm gelungen war, in kaum zwei<lb/>
Wochen die mächtige Partei, an deren Spitze er ſtand, rettungslos zu ruiniren,<lb/>
ſich nun berufen fand, eine franzöſiſche Regierung <hi rendition="#aq">in partibus</hi> zu bilden; daß<lb/>
ſeine Figur, in der Ferne, vom Boden der Aktion weggehoben, im Maßſtab<lb/>
als das Niveau der Revolution ſank und die offiziellen Größen des offiziellen<lb/>
Frankreichs zwerghafter wurden, an Größe zu wachſen ſchien; daß er als repu¬<lb/>
blikaniſcher Prätendent für 1852 figuriren konnte, daß er periodiſche Rund¬<lb/>
ſchreiben an die Walachen und andere Völker erließ, worin den Despoten des<lb/>
Kontinents mit ſeinen und ſeiner Verbündeten Thaten gedroht wird. Hatte<lb/>
Proudhon ganz Unrecht, wenn er dieſen Herren zurief: „<hi rendition="#aq">Vous n'êtes que<lb/>
des blagueurs</hi>?“</p><lb/>
<p>Die Ordnungspartei hatte am <hi rendition="#aq">13</hi>. Juni nicht nur die Montagne ge¬<lb/>
brochen, ſie hatte die <hi rendition="#g">Unterordnung der Konſtitution unter die<lb/>
Majoritätsbeſchlüſſe der Nationalverſammlung</hi> durchgeſetzt.<lb/>
Und ſo verſtand ſie die Republik. Daß die Bourgeoiſie hier in parlamenta¬<lb/>
riſchen Formen herrſche, ohne wie in der Monarchie an dem Veto der Exeku¬<lb/>
tivgewalt oder an der Auflösbarkeit des Parlaments eine Schranke zu finden.<lb/>
Das war die <hi rendition="#g">parlamentariſche Republik</hi>, wie Thiers ſie nannte.<lb/>
Aber wenn die Bourgeoiſie am <hi rendition="#aq">13</hi>. Juni ihre Allmacht innerhalb des Parla¬<lb/>
mentsgebäudes ſicherte, ſchlug ſie nicht das Parlament ſelbſt, der Exekutivgewalt<lb/>
und dem Volke gegenüber, mit unheilbarer Schwäche, indem ſie den populärſten<lb/>
Theil deſſelben ausſtieß? Indem ſie zahlreiche Deputirte ohne weitere Cere¬<lb/>
monien der Requiſition der Parkette preisgab, hob ſie ihre eigne parlamen¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3<lb/>
</fw>
<pb n="34" facs="#f0046"/>
tariſche Unverletzlichkeit auf. Das demüthigende Reglement, dem ſie die<lb/>
Montagne unterwarf, erhöht in demſelben Maße den Präſidenten der Repu¬<lb/>
blik, als es den einzelnen Repräſentanten des Volks herabdrückt. Indem ſie<lb/>
die Inſurrektion zum Schutz der konſtitutionellen Verfaſſung als anarchiſche,<lb/>
auf den Umſturz der Geſellſchaft abzweckende That brandmarkt, verbot ſie ſich<lb/>
ſelbſt den Appell an die Inſurrektion, ſobald die Exekutivgewalt ihr gegenüber<lb/>
die Verfaſſung verletzen würde. Und die Ironie der Geſchichte will, daß der<lb/>
General, der im Auftrage Bonaparte's Rom bombardirt und ſo den unmittel¬<lb/>
baren Anlaß zu der konſtitutionellen Emeute vom 13. Juni gegeben hat,<lb/>
daß <hi rendition="#g">Oudinot</hi> am 2. Dezember 1851 dem Volke von der Ordnungspartei<lb/>
flehentlich und vergeblich als General der Konſtitution gegen Bonaparte an¬<lb/>
geboten werden muß. Ein anderer Held des 13. Juni, <hi rendition="#g">Bieyra</hi>, der von<lb/>
der Tribüne der Nationalverſammlung Lob einerntet für die Brutalitäten,<lb/>
die er in demokratiſchen Zeitungslokalen an der Spitze einer der hohen Finanz<lb/>
angehörigen Rotte von Nationalgarden verübt hatte, dieſer ſelbe Bieyra war<lb/>
in die Verſchwörung Bonaparte's eingeweiht und trug weſentlich dazu bei, in<lb/>
ihrer Todesſtunde der Nationalverſammlung jeden Schutz von Seiten der<lb/>
Nationalgarde abzuſchneiden.</p><lb/>
<p>Der 13. Juni hatte noch einen andern Sinn. Die Montagne hatte<lb/>
Bonaparte's Verſetzung in Anklagezuſtand ertrotzen wollen. Ihre Niederlage<lb/>
war alſo ein direkter Sieg Bonaparte's, ſein perſönlicher Triumph über ſeine<lb/>
demokratiſchen Feinde. Die Partei der Ordnung erfocht den Sieg, Bona¬<lb/>
parte hatte ihn nur einzukaſſiren. Er that es. Am 14. Juni war eine<lb/>
Proklamation an den Mauern von Paris zu leſen, worin der Präſident, gleich¬<lb/>
ſam ohne ſein Zuthun, widerſtrebend, durch die bloße Macht der Ereigniſſe<lb/>
gezwungen, aus ſeiner klöſterlichen Abgeſchiedenheit hervortritt, als verkannte<lb/>
Tugend über die Verläumdungen ſeiner Widerſacher klagt und während er ſeine<lb/>
Perſon mit der Sache der Ordnung zu identifiziren ſcheint, vielmehr die Sache<lb/>
der Ordnung mit ſeiner Perſon identifizirt. Zudem hatte die Nationalver¬<lb/>
ſammlung die Expedition gegen Rom zwar nachträglich gebilligt, aber Bona¬<lb/>
parte hatte die Initiative dazu ergriffen. Nachdem er den Hoheprieſter Samuel<lb/>
in den Vatikan wieder eingeführt, konnte er hoffen, als König David die Tui¬<lb/>
lerien zu beziehen. Er hatte die Pfaffen gewonnen.</p><lb/>
<p>Die Emeute vom 13. Juni beſchränkte ſich, wie wir geſehn, auf eine<lb/>
friedliche Straßenprozeſſion. Es waren alſo keine kriegeriſchen Lorbeeren<lb/>
gegen ſie zu gewinnen. Nichts deſto weniger, in dieſer helden- und ereigniß¬<lb/>
<pb n="35" facs="#f0047"/>
armen Zeit verwandelte die Ordnungspartei dieſe Schlacht ohne Blutvergießen<lb/>
in ein zweites Auſterlitz. Tribüne und Preſſe prieſen die Armee als die Macht<lb/>
der Ordnung gegenüber den Volksmaſſen als der Ohnmacht der Anarchie, und<lb/>
den Changarnier als das „Bollwerk der Geſellſchaft“. Myſtifikation, an die<lb/>
er ſchließlich ſelbſt glaubte. Unter der Hand aber wurden die Korps, die zwei¬<lb/>
deutig ſchienen, aus Paris verlegt, die Regimenter, deren Wahlen am demo¬<lb/>
kratiſchſten ausgefallen waren, aus Frankreich nach Algier verbannt, die un¬<lb/>
ruhigen Köpfe unter den Truppen in Strafabtheilungen verwieſen, endlich die<lb/>
Abſperrung der Preſſe von der Kaſerne und der Kaſerne von der bürgerlichen<lb/>
Geſellſchaft ſyſtematiſch durchgeführt.</p><lb/>
<p>Wir ſind hier bei dem entſcheidenden Wendepunkt in der Geſchichte der<lb/>
franzöſiſchen Nationalgarde angelangt. 1830 hatte ſie den Sturz der Re¬<lb/>
ſtauration entſchieden. Unter Louis Philipp mißglückte jede Emeute, worin<lb/>
die Nationalgarde auf Seite der Truppen ſtand. Als ſie in den Februar¬<lb/>
tagen 1848 ſich paſſiv gegen den Aufſtand und zweideutig gegen Louis Phi¬<lb/>
lipp zeigte, gab er ſich verloren und war er verloren. So ſchlug die Ueber¬<lb/>
zeugung Wurzel, daß die Revolution nicht <hi rendition="#g">ohne</hi>, und die Armee nicht <hi rendition="#g">gegen</hi><lb/>
die Nationalgarde ſiegen könne. Es war dies der Aberglaube der Armee an<lb/>
die bürgerliche Allmacht. Die Junitage 1848, wo die geſammte National¬<lb/>
garde mit den Linientruppen die Inſurrektion niederwarf, hatten den Aber¬<lb/>
glauben befeſtigt. Nach Bonaparte's Regierungsantritt ſank die Stellung der<lb/>
Nationalgarde einigermaßen durch die konſtitutionswidrige Vereinigung ihres<lb/>
Kommandos mit dem Kommando der erſten Militärdiviſion in der Perſon<lb/>
Changarnier's.</p><lb/>
<p>Wie das Commando über die Nationalgarde hier als ein Attribut des<lb/>
militäriſchen Oberbefehlshabers erſchien, ſo ſie ſelbſt nur noch als Anhang der<lb/>
Linientruppen. Am 13. Juni endlich wurde ſie gebrochen: nicht nur durch ihre<lb/>
theilweiſe Auflöſung, die ſich ſeit dieſer Zeit periodiſch an allen Punkten Frank¬<lb/>
reichs wiederholte und nur Trümmer von ihr zurückließ. Die Demonſtration<lb/>
des 13. Juni war vor Allem eine Demonſtration der demokratiſchen National¬<lb/>
garden. Sie hatten zwar nicht ihre Waffen, wohl aber ihre Uniformen der<lb/>
Armee gegenübergeführt, aber gerade in dieſer Uniform ſaß der Talisman.<lb/>
Die Armee überzeugte ſich, daß dieſe Uniform ein wollener Lappen wie ein<lb/>
andrer war. Der Zauber ging verloren. In den Junitagen 1848 waren<lb/>
Bourgeoiſie und Kleinbürgerthum als Nationalgarde mit der Armee gegen<lb/>
das Proletariat vereinigt, am 13. Juni 1849 ließ die Bourgeoiſie die klein¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3*<lb/>
</fw>
<pb n="36" facs="#f0048"/>
bürgerliche Nationalgarde durch die Armee auseinander ſprengen, am 2. De¬<lb/>
zember <hi rendition="#aq">1851</hi> war die Nationalgarde der Bourgeoiſie ſelbſt verſchwunden<lb/>
und Bonaparte konſtatirte nur dies Faktum, als er nachträglich ihr Auf¬<lb/>
löſungsdekret unterſchrieb. So hatte die Bourgeoiſie ſelbſt ihre letzte Waffe<lb/>
gegen die Armee zerbrochen, aber ſie mußte ſie zerbrechen von dem Augen¬<lb/>
blicke, wo das Kleinbürgertum nicht mehr als Vaſall hinter, ſondern als Rebell<lb/>
vor ihr ſtand, wie ſie überhaupt alle ihre Vertheidigungsmittel gegen den Abſolu¬<lb/>
tismus mit eigner Hand zerſtören mußte, ſobald ſie ſelbſt abſolut geworden war.</p><lb/>
<p>Die Ordnungspartei feierte unterdeß die Wiedereroberung einer<lb/>
Macht, die <hi rendition="#aq">1848</hi> nur verloren ſchien, um <hi rendition="#aq">1849</hi> von ihren Schranken be¬<lb/>
freit wiedergefunden zu werden, durch Invektiven gegen die Republik<lb/>
und die Konſtitution, durch Verfluchung aller zukünftigen, gegenwärtigen<lb/>
und vergangenen Revolutionen, die eingerechnet, welche ihre eignen Füh¬<lb/>
rer gemacht hatten, und in Geſetzen, wodurch die Preſſe geknebelt, die<lb/>
Aſſoziation vernichtet und der Belagerungszuſtand als organiſches Inſtitut<lb/>
regulirt wurde. Die Nationalverſammlung vertagte ſich dann von Mitte<lb/>
Auguſt bis Mitte October, nachdem ſie eine Permanenzkommiſſion für die<lb/>
Zeit ihrer Abweſenheit ernannt hatte. Während dieſer Ferien intriguirten<lb/>
die Legitimiſten mit Ems, die Orleaniſten mit Claremont, Bonaparte durch<lb/>
prinzliche Rundreiſen, und die Departementalräthe in Berathungen über die<lb/>
Reviſion der Verfaſſung, — Vorfälle, die in den periodiſchen Ferien der<lb/>
Nationalverſammlung regelmäßig wiederkehren und auf die ich erſt eingehn<lb/>
will, ſobald ſie zu Ereigniſſen werden. Hier ſei nur noch bemerkt, daß die<lb/>
Nationalverſammlung unpolitiſch handelte, als ſie für längere Intervalle von<lb/>
der Bühne verſchwand und auf der Spitze der Republik nur noch Eine, wenn<lb/>
auch klägliche Geſtalt erblicken ließ, die Louis Bonaparte's, während die Partei<lb/>
der Ordnung zum Skandale des Publikums in ihre royaliſtiſchen Beſtand¬<lb/>
theile auseinander und ihren ſich widerſtreitenden Reſtaurationsgelüſten nach¬<lb/>
ging. So oft während dieſer Ferien der verwirrende Lärm des <hi rendition="#g">Parlaments</hi><lb/>
verſtummte und ſein Körper ſich in die Nation auflöſte, zeigte ſich unver¬<lb/>
kennbar, daß nur noch Eins fehle, um die wahre Geſtalt dieſer Republik zu<lb/>
vollenden: <hi rendition="#g">ſeine</hi> Ferien permanent machen und <hi rendition="#g">ihre</hi> Aufſchrift: <hi rendition="#aq">Liberté</hi>,<lb/>
<hi rendition="#aq">égalité</hi>, <hi rendition="#aq">fraternité</hi>, erſetzen durch die unzweideutigen Worte: <hi rendition="#aq">Infanterie,<lb/>
Cavalerie, Artillerie</hi>!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="37" facs="#f0049"/>
</div> <div n="2"> <head> <hi rendition="#aq">IV</hi>.<lb/>
</head> <p>Mitte Oktober <hi rendition="#aq">1849</hi> trat die Nationalverſammlung wieder zuſammen.<lb/>
Am <hi rendition="#aq">1</hi>. November überraſchte Bonaparte ſie mit einer Botſchaft, worin er die<lb/>
Entlaſſung des Miniſteriums Barrot–Falloux und die Bildung eines neuen<lb/>
Miniſteriums anzeigte. Man hat Lakaien nie mit weniger Ceremonien aus<lb/>
dem Dienſte gejagt, als Bonaparte ſeine Miniſter. Die Fußtritte, die der<lb/>
Nationalverſammlung beſtimmt waren, erhielt vorläufig Barrot u. Comp.</p><lb/>
<p>Das Miniſterium Barrot war, wie wir geſehen haben, aus Legitimiſten<lb/>
und Orleaniſten zuſammengeſetzt, ein Miniſterium der Ordnungspartei. Bo¬<lb/>
naparte hatte deſſelben bedurft, um die republikaniſche Konſtituante aufzulöſen,<lb/>
die Expedition gegen Rom zu bewerkſtelligen und die demokratiſche Partei zu<lb/>
brechen. Hinter dieſem Miniſterium hatte er ſich ſcheinbar eklipſirt, die Re¬<lb/>
gierungsgewalt in die Hände der Ordnungspartei abgetreten und die beſcheidene<lb/>
Charaktermaske angelegt, die unter Louis Philipp der verantwortliche Ge¬<lb/>
rant der Zeitungspreſſe trug, die Maske des <hi rendition="#aq">homme de paille</hi>. Jetzt<lb/>
warf er eine Larve weg, die nicht mehr der leichte Vorhang war, worunter<lb/>
er ſeine Phyſiognomie verſtecken konnte, ſondern die eiſerne Maske, die ihn<lb/>
verhinderte, eine eigne Phyſiognomie zu zeigen. Er hatte das Miniſterium<lb/>
Barrot eingeſetzt, um im Namen der Ordnungspartei die republikaniſche<lb/>
Nationalverſammlung zu ſprengen; er entließ es, um ſeinen eignen Namen<lb/>
von der Nationalverſammlung der Ordnungspartei unabhängig zu erklären.</p><lb/>
<p>An plauſiblen Vorwänden zu dieſer Entlaſſung fehlte es nicht. Das<lb/>
Miniſterium Barrot vernachläſſigte ſelbſt die Anſtandsformen, die den Präſi¬<lb/>
denten der Republik als eine Macht neben der Nationalverſammlung hätten<lb/>
erſcheinen laſſen. Während der Ferien der Nationalverſammlung veröffent¬<lb/>
lichte Bonaparte einen Brief an Edgar Ney, worin er das illiberale Auftreten<lb/>
des Pabſtes zu mißbilligen ſchien, wie er im Gegenſatz zur Konſtituante einen<lb/>
Brief veröffentlicht hatte, worin er Oudinot für den Angriff auf die römiſche<lb/>
Republik belobte. Als nun die Nationalverſammlung das Budget für die<lb/>
römiſche Expedition votirte, brachte Victor Hugo aus angeblichem Liberalis¬<lb/>
mus jenen Brief zur Sprache. Die Ordnungspartei erſtickte den Einfall,<lb/>
als ob Bonaparte's Einfälle irgend ein politiſches Gewicht haben könnten,<lb/>
unter verächtlich ungläubigen Ausrufungen. Keiner der Miniſter nahm den<lb/>
Handſchuh für ihn auf. Bei einer andern Gelegenheit ließ Barrot mit<lb/>
ſeinem bekannten hohlen Pathos Worte der Entrüſtung von der Rednerbühne<lb/>
auf die „abominablen Umtriebe“ fallen, die nach ſeiner Ausſage in der<lb/>
<pb n="38" facs="#f0050"/>
nächſten Umgebung des Präſidenten vorgingen. Endlich verweigerte das<lb/>
Miniſterium, während es der Herzogin von Orleans einen Witwengehalt<lb/>
von der Nationalverſammlung erwirkte, jeden Antrag auf Erhöhung der<lb/>
präſidentiellen Civilliſte. Und in Bonaparte verſchmolz der kaiſerliche Prä¬<lb/>
tendent ſo innig mit dem heruntergekommenen Glücksritter, daß die Eine<lb/>
große Idee, er ſei berufen, das Kaiſerthum zu reſtauriren, ſtets von der<lb/>
andern ergänzt ward, das franzöſiſche Volk ſei berufen, ſeine Schulden zu zahlen.</p><lb/>
<p>Das Miniſterium Barrot-Falloux war das erſte und letzte <hi rendition="#g">parlamen¬<lb/>
tariſche Miniſterium</hi>, das Bonaparte in's Leben rief. Die Entlaſſung<lb/>
deſſelben bildet daher einen entſcheidenden Wendepunkt. Mit ihm verlor die<lb/>
Ordnungspartei, um ihn nie wieder zu erobern, einen unentbehrlichen Poſten<lb/>
für die Behauptung des parlamentariſchen Regimes, die Handhabe der Exe¬<lb/>
kutivgewalt. Man begreift ſogleich, daß in einem Lande wie Frankreich, wo<lb/>
die Exekutivgewalt über ein Beamtenheer von mehr als einer halben Million<lb/>
von Individuen verfügt, alſo eine ungeheure Maſſe von Intereſſen und Exi¬<lb/>
ſtenzen beſtändig in der unbedingteſten Abhängigkeit erhält, wo der Staat die<lb/>
bürgerliche Geſellſchaft von ihren umfaſſendſten Lebensäußerungen bis zu<lb/>
ihren unbedeutendſten Regungen hinab, von ihren allgemeinſten Daſeins¬<lb/>
weiſen bis zur Privatexiſtenz der Individuen umſtrickt, kontrollirt, maßregelt,<lb/>
überwacht und bevormundet, wo dieſer Paraſitenkörper durch die außerordent¬<lb/>
lichſte Centraliſation eine Allgegenwart, Allwiſſenheit, eine beſchleunigte Be¬<lb/>
wegungsfähigkeit und Schnellkraft gewinnt, die nur in der hülfloſen Unſelbſt¬<lb/>
ſtändigkeit, in der zerfahrenen Unförmlichkeit des wirklichen Geſellſchaftskör¬<lb/>
pers ein Analogon finden, daß in einem ſolchen Lande die Nationalverſamm¬<lb/>
lung mit der Verfügung über die Miniſterſtellen jeden wirklichen Einfluß ver¬<lb/>
loren gab, wenn ſie nicht gleichzeitig die Staatsverwaltung vereinfachte, das<lb/>
Beamtenheer möglichſt verringerte, endlich die bürgerliche Geſellſchaft und die<lb/>
öffentliche Meinung ihre eignen von der Regierungsgewalt unabhängigen<lb/>
Organe erſchaffen ließ. Aber das <hi rendition="#g">materielle Intereſſe</hi> der franzö¬<lb/>
ſiſchen Bourgeoiſie iſt gerade auf das Innigſte mit der Erhaltung jener breiten<lb/>
und vielverzweigten Staatsmaſchine verwebt. Hier bringt ſie ihre überſchüſſige<lb/>
Bevölkerung unter und ergänzt in der Form von Staatsgehalten, was ſie<lb/>
nicht in der Form von Profiten, Zinſen, Renten und Honoraren einſtecken<lb/>
kann. Andrerſeits zwang ihr <hi rendition="#g">politiſches Intereſſe</hi> ſie, die Repreſſion,<lb/>
alſo die Mittel und das Perſonal der Staatsgewalt täglich zu vermehren,<lb/>
während ſie gleichzeitig einen ununterbrochenen Krieg gegen die öffentliche<lb/>
<pb n="39" facs="#f0051"/>
Meinung führen und die ſelbſtſtändigen Bewegungsorgane der Geſellſchaft<lb/>
mißtrauiſch verſtümmeln, lähmen mußte, wo es ihr nicht gelang, ſie gänzlich<lb/>
zu amputiren. So war die franzöſiſche Bourgeoiſie durch ihre Klaſſenſtellung<lb/>
gezwungen, einerſeits die Lebensbedingungen einer jeden, alſo auch ihrer eig¬<lb/>
nen parlamentariſchen Gewalt zu vernichten, andrerſeits die ihr feindliche<lb/>
Exekutivgewalt unwiderſtehlich zu machen.</p><lb/>
<p>Das neue Miniſterium hieß das Miniſterium d'Hautpoul. Nicht als<lb/>
hätte General d'Hautpoul den Rang eines Miniſterpräſidenten erhalten.<lb/>
Mit Barrot ſchaffte Bonaparte vielmehr zugleich dieſe Würde ab, die den<lb/>
Präſidenten der Republik allerdings zur legalen Nichtigkeit eines konſtitu¬<lb/>
tionellen Königs verdammte, aber eines konſtitutionellen Königs ohne Thron<lb/>
und ohne Krone, ohne Scepter und ohne Schwert, ohne Unverantwortlich¬<lb/>
keit, ohne den unverjährbaren Beſitz der höchſten Staatswürde, und was<lb/>
das Fatalſte war, ohne Civilliſte. Das Miniſterium d'Hautpoul beſaß nur<lb/>
einen Mann von parlamentariſchem Rufe, den Juden <hi rendition="#g">Fould</hi>, eins der<lb/>
berüchtigtſten Glieder der hohen Finanz. Ihm fiel das Finanzminiſterium<lb/>
anheim. Man ſchlage die Pariſer Börſennotationen nach und man wird<lb/>
finden, daß vom 1. November 1849 an die franzöſiſchen Fonds ſteigen<lb/>
und fallen mit dem Fallen und Steigen der bonapartiſtiſchen Aktien. Wäh¬<lb/>
rend Bonaparte ſo ſeinen Affiliirten in der Börſe gefunden hatte, bemäch¬<lb/>
tigte er ſich zugleich der Polizei durch Carlier's Ernennung zum Polizei¬<lb/>
präfekten von Paris.</p><lb/>
<p>Indeß konnten ſich die Folgen des Miniſterwechſels erſt im Laufe der<lb/>
Entwicklung herausſtellen. Zunächſt hatte Bonaparte nur einen Schritt vor¬<lb/>
wärts gethan, um deſto augenfälliger rückwärts getrieben zu werden. Seiner<lb/>
barſchen Botſchaft folgte die ſervilſte Unterthänigkeitserklärung an die Natio¬<lb/>
nalverſammlung. So oft die Miniſter den ſchüchternen Verſuch wagten,<lb/>
ſeine perſönlichen Marotten als Geſetzesvorſchläge einzubringen, ſchienen ſie<lb/>
ſelbſt nur widerwillig und durch ihre Stellung gezwungen die komiſchen Auf¬<lb/>
träge zu erfüllen, von deren Erfolgloſigkeit ſie im voraus überzeugt waren.<lb/>
So oft Bonaparte im Rücken der Miniſter ſeine Abſichten ausplauderte und mit<lb/>
ſeinen „<hi rendition="#aq">idées napoléoniennes</hi>“ ſpielte, desavouirten ihn die eignen Miniſter<lb/>
von der Tribüne der Nationalverſammlung herab. Seine Uſurpationsgelüſte,<lb/>
ſchienen nur laut zu werden, damit das ſchadenfrohe Gelächter ſeiner Gegner<lb/>
nicht verſtumme. Er gebärdete ſich als ein verkanntes Genie, das alle<lb/>
Welt für einen Simpel ausgibt. Nie genoß er in vollerem Maße die<lb/>
<pb n="40" facs="#f0052"/>
Verachtung aller Klaſſen, als während dieſer Periode. Nie herrſchte die<lb/>
Bourgeoiſie unbedingter, nie trug ſie prahleriſcher die Inſignien der Herr¬<lb/>
ſchaft zur Schau.</p><lb/>
<p>Ich habe hier nicht die Geſchichte ihrer geſetzgeberiſchen Thätigkeit zu<lb/>
ſchreiben, die ſich während dieſer Periode in zwei Geſetzen reſümirt: in dem<lb/>
Geſetze, das die <hi rendition="#g">Weinſteuer</hi> wiederherſtellt, in dem <hi rendition="#g">Unterrichtsge</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#g">ſetze</hi>, das den Unglauben abſchafft. Wenn den Franzoſen das Weintrinken<lb/>
erſchwert, ward ihnen deſto reichlicher vom Waſſer des wahren Lebens ge¬<lb/>
ſchenkt. Wenn die Bourgeoiſie in dem Geſetze über die Weinſteuer das alte<lb/>
gehäſſige franzöſiſche Steuerſyſtem für unantaſtbar erklärt, ſuchte ſie durch<lb/>
das Unterrichtsgeſetz den alten Gemüthszuſtand der Maſſen zu ſichern, der<lb/>
es ertragen ließ. Man iſt erſtaunt, die Orleaniſten, die liberalen Bourgeois,<lb/>
dieſe alten Apoſtel des Voltairianismus und der eklektiſchen Philoſophie, ihren<lb/>
Stammfeinden, den Jeſuiten, die Verwaltung des franzöſiſchen Geiſtes an¬<lb/>
vertrauen zu ſehn. Aber Orleaniſten und Legitimiſten konnten in Be¬<lb/>
ziehung auf den Kronprätendenten auseinandergehn, ſie begriffen, daß ihre<lb/>
vereinte Herrſchaft die Unterdrückungsmittel zweier Epochen zu vereinigen<lb/>
gebot, daß die Unterjochungsmittel der Julimonarchie durch die Unterjochungs¬<lb/>
mittel der Reſtauration ergänzt und verſtärkt werden mußten.</p><lb/>
<p>Die Bauern, in allen ihren Hoffnungen getäuſcht, durch den niedrigen<lb/>
Stand der Getreidepreiſe einerſeits, durch die wachſende Steuerlaſt und<lb/>
Hypothekenſchuld andrerſeits mehr als je erdrückt, begannen ſich in den Depar¬<lb/>
tements zu regen. Man antwortete ihnen durch eine Hetzjagd auf die Schul¬<lb/>
meiſter, die den Geiſtlichen, durch eine Hetzjagd auf die Maires, die den<lb/>
Präfekten, und durch ein Syſtem der Spionage, dem Alle unterworfen wur¬<lb/>
den. In Paris und den großen Städten trägt die Reaktion ſelbſt die<lb/>
Phyſiognomie ihrer Epoche und fordert mehr heraus, als ſie niederſchlägt.<lb/>
Auf dem Lande wird ſie platt, gemein, kleinlich, ermüdend, plackend, mit<lb/>
einem Worte Gensdarm. Man begreift, wie drei Jahre vom Regime des<lb/>
Gensdarmen, eingeſegnet durch das Regime des Pfaffen, unreife Maſſen<lb/>
demoraliſiren mußten.</p><lb/>
<p>Welche Summe von Leidenſchaft und Deklamation die Ordnungspartei<lb/>
von der Tribüne der Nationalverſammlung herab gegen die Minorität auf¬<lb/>
wenden mochte, ihre Rede blieb einſylbig, wie die des Chriſten, deſſen Worte<lb/>
ſein ſollen: Ja, ja, nein, nein! Einſylbig von der Tribüne herab, wie in<lb/>
der Preſſe. Fad wie ein Räthſel, deſſen Löſung im voraus bekannt iſt.<lb/>
<pb n="41" facs="#f0053"/>
Handelte es ſich um Petitionsrecht oder um Weinſteuer, um Preßfreiheit oder<lb/>
um Freihandel, um Klubs oder um Munizipalverfaſſung, um Schutz der per¬<lb/>
ſönlichen Freiheit oder um Regelung des Staatshaushaltes, das Loſungswort<lb/>
kehrt immer wieder, das Thema bleibt immer daſſelbe, der Urtheilsſpruch iſt<lb/>
immer fertig und lautet unveränderlich: „<hi rendition="#g">Sozialismus</hi>!“ Für <hi rendition="#g">ſozia¬<lb/>
liſtiſch</hi> wird ſelbſt der bürgerliche Liberalismus erklärt, für ſozialiſtiſch die<lb/>
bürgerliche Aufklärung, für ſozialiſtiſch die bürgerliche Finanzreform. Es<lb/>
war ſozialiſtiſch, eine Eiſenbahn zu bauen, wo ſchon ein Kanal vorhanden war,<lb/>
und es war ſozialiſtiſch, ſich mit dem Stocke zu vertheidigen, wenn man mit<lb/>
dem Degen angegriffen wurde.</p><lb/>
<p>Es war dies nicht bloße Redeform, Mode, Parteitaktik. Die Bourgeoiſie<lb/>
hatte die richtige Einſicht, daß alle Waffen, die ſie gegen den Feudalismus<lb/>
geſchmiedet, ihre Spitze gegen ſie ſelbſt kehrten, daß alle Bildungsmittel, die<lb/>
ſie erzeugt, gegen ihre eigne Civiliſation rebellirten, daß alle Götter, die ſie<lb/>
geſchaffen, von ihr abgefallen waren. Sie begriff, daß alle ſogenannten bürger¬<lb/>
lichen Freiheiten und Fortſchrittsorgane ihre <hi rendition="#g">Klaſſenherrſchaft</hi> zugleich<lb/>
an der geſellſchaftlichen Grundlage und an der politiſchen Spitze angriffen<lb/>
und bedrohten, alſo „<hi rendition="#g">ſozialiſtiſch</hi>“ geworden waren. In dieſer Drohung<lb/>
und in dieſem Angriffe fand ſie mit Recht das Geheimniß des Sozialismus,<lb/>
deſſen Sinn und Tendenz ſie richtiger beurtheilt, als der ſogenannte Sozialis¬<lb/>
mus ſich ſelbſt zu beurtheilen weiß, der daher nicht begreifen kann, wie die<lb/>
Bourgeoiſie ſich verſtockt gegen ihn verſchließt, mag er nun ſentimental über<lb/>
die Leiden der Menſchheit winſeln, oder chriſtlich das tauſendjährige Reich<lb/>
und die allgemeine Bruderliebe verkünden, oder humaniſtiſch von Geiſt, Bil¬<lb/>
dung, Freiheit faſeln, oder doktrinär ein Syſtem der Vermittlung und der<lb/>
Wohlfahrt aller Klaſſen aushecken. Was ſie aber nicht begriff, war die<lb/>
Konſequenz, daß ihr <hi rendition="#g">eignes parlamentariſches Regime</hi>, daß<lb/>
ihre <hi rendition="#g">politiſche Herrſchaft</hi> überhaupt nun auch als <hi rendition="#g">ſozialiſtiſch</hi><lb/>
dem allgemeinen Verdammungsurtheil verfallen mußte. So lange die Herr¬<lb/>
ſchaft der Bourgeoisklaſſe ſich nicht vollſtändig organiſirt, nicht ihren reinen<lb/>
politiſchen Ausdruck gewonnen hatte, konnte auch der Gegenſatz der andern<lb/>
Klaſſen nicht rein hervortreten, und wo er hervortrat, nicht die gefährliche<lb/>
Wendung nehmen, die jeden Kampf gegen die Staatsgewalt in einen Kampf<lb/>
gegen das Kapital verwandelt. Wenn ſie in jeder Lebensregung der Geſell¬<lb/>
ſchaft die „Ruhe“ gefährdet ſah, wie konnte ſie an der Spitze der Geſell¬<lb/>
ſchaft das <hi rendition="#g">Regime der Unruhe</hi>, ihr eignes Regime, das <hi rendition="#g">parlamen¬<lb/>
<pb n="42" facs="#f0054"/>
tariſche Regime</hi> behaupten wollen, dieſes Regime, das nach dem Aus¬<lb/>
drucke eines ihrer Redner im Kampfe und durch den Kampf lebt? Das par¬<lb/>
lamentariſche Regime lebt von der Diskuſſion, wie ſoll es die Diskuſſion<lb/>
verbieten? Jedes Intereſſe, jede geſellſchaftliche Einrichtung wird hier in allge¬<lb/>
meine Gedanken verwandelt, als Gedanken verhandelt, wie ſoll irgend ein Inter¬<lb/>
eſſe, eine Einrichtung ſich über dem Denken behaupten und als Glaubensartikel<lb/>
imponiren? Der Rednerkampf auf der Tribüne ruft den Kampf der Preß¬<lb/>
bengel hervor, der debattirende Klub im Parlament ergänzt ſich nothwendig<lb/>
durch debattirende Klubs in den Salons und in den Kneipen, die Repräſen¬<lb/>
tanten, die beſtändig an die Volksmeinung appelliren, berechtigen die Volks¬<lb/>
meinung, in Petitionen ihre wirkliche Meinung zu ſagen. Das parlamen¬<lb/>
tariſche Regime überläßt Alles der Entſcheidung der Majoritäten, wie ſollen<lb/>
die großen Majoritäten jenſeits des Parlaments nicht entſcheiden wollen?<lb/>
Wenn ihr auf dem Gipfel des Staates die Geige ſtreicht, was Andres erwar¬<lb/>
ten, als daß die drunten tanzen?</p><lb/>
<p>Indem alſo die Bourgeoiſie, was ſie früher als „<hi rendition="#g">liberal</hi>“ gefeiert,<lb/>
jetzt als „<hi rendition="#g">ſozialiſtiſch</hi>“ verketzert, geſteht ſie ein, daß ihr eignes Intereſſe<lb/>
gebietet, ſie der Gefahr des <hi rendition="#g">Selbſtregierens</hi> zu überheben, daß um die Ruhe<lb/>
im Lande herzuſtellen, vor Allem ihr Bourgeois-Parlament zur Ruhe gebracht,<lb/>
um ihre geſellſchaftliche Macht unverſehrt zu erhalten, ihre politiſche Macht<lb/>
gebrochen werden müſſe, daß die Privatbourgeois nur fortfahren können, die<lb/>
andern Klaſſen zu exploitiren und ſich ungetrübt des Eigenthums, der Familie,<lb/>
der Religion und der Ordnung zu erfreuen, unter der Bedingung, daß ihre<lb/>
Klaſſe neben den andern Klaſſen zu gleicher politiſcher Nichtigkeit verdammt<lb/>
werde, daß um ihren Beutel zu retten, die Krone ihr abgeſchlagen und das<lb/>
Schwert, das ſie beſchützen ſolle, zugleich als Damoklesſchwert über ihr eignes<lb/>
Haupt gehängt werden müſſe.</p><lb/>
<p>In dem Bereiche der allgemeinen bürgerlichen Intereſſen zeigte ſich die<lb/>
Nationalverſammlung ſo unproduktiv, daß z. B. die Verhandlungen über die<lb/>
Paris-Avignoner Eiſenbahn, die im Winter <hi rendition="#aq">1850</hi> begannen, am <hi rendition="#aq">2</hi>. Dezem¬<lb/>
ber <hi rendition="#aq">1851</hi> noch nicht zum Schluß reif waren. Wo ſie nicht unterdrückte,<lb/>
reagirte, war ſie mit unheilbarer Unfruchtbarkeit geſchlagen.</p><lb/>
<p>Während Bonaparte's Miniſterium theils die Initiative zu Geſetzen im<lb/>
Geiſte der Ordnungspartei ergriff; theils ihre Härte in der Ausführung und<lb/>
Handhabung noch übertrieb, ſuchte er andrerſeits durch kindiſch alberne Vor¬<lb/>
ſchläge Popularität zu erobern, ſeinen Gegenſatz zur Nationalverſammlung<lb/>
<pb n="43" facs="#f0055"/>
zu konſtatiren und auf einen geheimen Hinterhalt hinzudeuten, der nur durch<lb/>
die Verhältniſſe einſtweilen verhindert werde, dem franzöſiſchen Volke ſeine<lb/>
verborgenen Schätze zu erſchließen. So der Vorſchlag, den Unteroffizieren<lb/>
eine tägliche Zulage von vier Sous zu dekretiren. So der Vorſchlag einer<lb/>
Ehrenleihbank für die Arbeiter. Geld geſchenkt und Geld gepumpt zu erhalten,<lb/>
das war die Perſpektive, womit er die Maſſen zu ködern hoffte. Schenken<lb/>
und Pumpen, darauf beſchränkt ſich die Finanzwiſſenſchaft des Lumpenprole¬<lb/>
tariats, des vornehmen und des gemeinen. Darauf beſchränkten ſich die<lb/>
Springfedern, die Bonaparte in Bewegung zu ſetzen wußte. Nie hat ein<lb/>
Prätendent platter auf die Plattheit der Maſſen ſpekulirt.</p><lb/>
<p>Die Nationalverſammlung brauſte wiederholt auf bei dieſen unverkenn¬<lb/>
baren Verſuchen auf ihre Koſten Popularität zu erwerben, bei der wachſenden<lb/>
Gefahr, daß dieſer Abenteurer, den die Schulden voranpeitſchten und kein<lb/>
erworbener Ruf zurückhielt, einen verzweifelten Streich wagen werde. Die<lb/>
Verſtimmung zwiſchen der Ordnungspartei und dem Präſidenten hatte einen<lb/>
drohenden Charakter angenommen, als ein unerwartetes Ereigniß ihn reuig<lb/>
in ihre Arme zurückwarf. Wir meinen die <hi rendition="#g">Nachwahlen vom 10</hi>.<lb/>
<hi rendition="#g">März 1850</hi>. Dieſe Wahlen fanden ſtatt, um die Repräſentantenſtellen,<lb/>
die nach dem 13. Juni durch das Gefängniß oder das Exil erledigt worden<lb/>
waren, wieder zu beſetzen. Paris wählte nur ſozial-demokratiſche Kandidaten.<lb/>
Es vereinte ſogar die meiſten Stimmen auf einen Inſurgenten des Juni 1848,<lb/>
auf Deflotte. So rächte ſich das mit dem Proletariat alliirte Pariſer Klein¬<lb/>
bürgerthum für ſeine Niederlage am 13. Juni 1849. Es ſchien im Augen¬<lb/>
blick der Gefahr nur vom Kampfplatz verſchwunden zu ſein, um ihn bei<lb/>
günſtiger Gelegenheit mit maſſenhafteren Streitkräften und mit einer kühnern<lb/>
Kampfparole wieder zu betreten. Ein Umſtand ſchien die Gefahr dieſes<lb/>
Wahlſieges zu erhöhen. Die Armee ſtimmte in Paris für den Juniinſurgen¬<lb/>
ten gegen Lahitte, einen Miniſter Bonaparte's, und in den Departements<lb/>
zum großen Theil für die Montagnards, die auch hier, zwar nicht ſo ent¬<lb/>
ſchieden wie in Paris, das Uebergewicht über ihre Gegner behaupteten.</p><lb/>
<p>Bonaparte ſah ſich plötzlich wieder die Revolution gegenüber ſtehen.<lb/>
Wie am 29. Januar 1849, wie am 13. Juni 1849, verſchwand er, am<lb/>
10. März 1850 hinter der Partei der Ordnung. Er beugte ſich, er that<lb/>
kleinmüthig Abbitte, er erbot ſich auf Befehl der parlamentariſchen Majori¬<lb/>
tät jedes beliebige Miniſterium zu ernennen, er flehte ſogar die orleaniſtiſchen<lb/>
und legitimiſtiſchen Parteiführer, die Thiers, die Berryer, die Broglio, die<lb/>
<pb n="44" facs="#f0056"/>
Mole, kurz die ſogenannten Burggrafen, das Staatsruder in eigner Perſon<lb/>
zu ergreifen. Die Partei der Ordnung wußte dieſen unwiederbringlichen<lb/>
Augenblick nicht zu benutzen. Statt ſich kühn der angebotenen Gewalt zu be¬<lb/>
mächtigen, zwang ſie Bonaparte nicht einmal, das am 1. November entlaſſene<lb/>
Miniſterium wieder einzuſetzen; ſie begnügte ſich, ihn durch die Verzeihung<lb/>
zu demüthigen und dem Miniſterium d'Hautpoul Herrn <hi rendition="#g">Baroche</hi> beizuge¬<lb/>
ſellen. Dieſer Baroche hatte als öffentlicher Ankläger, das eine Mal gegen<lb/>
die Revolutionäre vom 15. Mai, das andere Mal gegen die Demokraten des<lb/>
13. Juni vor dem Hochgerichte zu Bourges gewüthet, beide Male wegen<lb/>
Attentat auf die Nationalverſammlung. Keiner der Miniſter Bonaparte's<lb/>
trug ſpäter mehr dazu bei, die Nationalverſammlung herabzuwürdigen, und<lb/>
nach dem 2. Dezember 1851 finden wir ihn wieder als wohlbeſtallten und<lb/>
theuer bezahlten Vizepräſidenten des Senats. Er hatte den Revolutionären<lb/>
in die Suppe geſpuckt, damit Bonaparte ſie aufeſſe.</p><lb/>
<p>Die ſozial-demokratiſche Partei ihrerſeits ſchien nur nach Vorwänden<lb/>
zu haſchen, um ihren eignen Sieg wieder in Frage zu ſtellen und ihm die<lb/>
Pointe abzubrechen. Vidal, einer der neu erwählten Pariſer Repräſentanten<lb/>
war gleichzeitig in Straßburg gewählt worden. Man bewog ihn, die Wahl<lb/>
für Paris abzulehnen und die für Straßburg anzunehmen. Statt alſo<lb/>
ihrem Siege auf dem Wahlplatze einen definitiven Charakter zu geben und<lb/>
dadurch die Ordnungspartei zu zwingen, ihn ſofort im Parlamente ſtreitig<lb/>
zu machen, ſtatt ſo den Gegner im Augenblick des Volksenthuſiasmus und<lb/>
der günſtigen Stimmung der Armee zum Kampfe zu treiben, ermüdete die<lb/>
demokratiſche Partei Paris während der Monate März und April mit einer<lb/>
neuen Wahlagitation, ließ die aufgeregten Volksleidenſchaften in dieſem aber¬<lb/>
maligen proviſoriſchen Stimmenſpiel ſich aufreiben, die revolutionäre That¬<lb/>
kraft in konſtitutionellen Erfolgen ſich ſättigen, in kleinen Intriguen, hohlen<lb/>
Deklamationen und Scheinbewegungen verpuffen, die Bourgeoiſie ſich ſam¬<lb/>
meln und ihre Vorkehrungen treffen, endlich die Bedeutung der Märzwahlen<lb/>
in der nachträglichen Aprilwahl, in der Wahl Eugen Sue's, einen ſentimental<lb/>
abſchwächenden Kommentar finden. Mit einem Worte, ſie ſchickte den 10.<lb/>
März in den April.</p><lb/>
<p>Die parlamentariſche Majorität begriff die Schwäche ihres Gegners.<lb/>
Ihre ſiebzehn Burggrafen, denn Bonaparte hatte ihr die Leitung und die<lb/>
Verantwortlichkeit des Angriffs überlaſſen, arbeiteten ein neues Wahlgeſetz<lb/>
aus, deſſen Vorlage dem Herrn Faucher, der ſich dieſe Ehre ausbat, anver¬<lb/>
<pb n="45" facs="#f0057"/>
traut wurde. Am <hi rendition="#aq">8</hi>. Mai brachte er das Geſetz ein, wodurch das allgemeine<lb/>
Wahlrecht abgeſchafft, ein dreijähriges Domizil an dem Orte der Wahl den<lb/>
Wählern als Bedingung auferlegt, endlich der Nachweis dieſes Domizils für<lb/>
die Arbeiter von dem Zeugniſſe ihrer Arbeitgeber abhängig gemacht wurde.</p><lb/>
<p>Wie revolutionär die Demokraten während des konſtitutionellen Wahl¬<lb/>
kampfes aufgeregt und getobt hatten, ſo konſtitutionell predigten ſie jetzt, wo<lb/>
es galt, mit den Waffen in der Hand den Ernſt jener Wahlſiege zu beweiſen,<lb/>
Ordnung, majeſtätiſche Ruhe (<hi rendition="#aq">calme majestueux</hi>), geſetzliche Haltung, d. h.<lb/>
blinde Unterwerfung unter den Willen der Kontrerevolution, der ſich als Ge¬<lb/>
ſetz breit machte. Während der Debatte beſchämte der Berg die Partei<lb/>
der Ordnung, indem er gegen ihre revolutionäre Leidenſchaftlichkeit die<lb/>
leidenſchaftsloſe Haltung des Biedermanns geltend machte, der den Rechts¬<lb/>
boden behauptet, und indem er ſie mit dem furchtbaren Vorwurfe zu Boden<lb/>
ſchlug, daß ſie revolutionär verfahre. Selbſt die neugewählten Deputirten<lb/>
bemühten ſich durch anſtändiges und beſonnenes Auftreten zu beweiſen, welche<lb/>
Verkennung es war, ſie als Anarchiſten zu verſchreien und ihre Wahl als<lb/>
einen Sieg der Revolution auszulegen. Am <hi rendition="#aq">31</hi>. Mai ging das neue Wahl¬<lb/>
geſetz durch. Die Montagne begnügte ſich damit, dem Präſidenten einen<lb/>
Proteſt in die Taſche zu ſchmuggeln. Dem Wahlgeſetz folgte ein neues<lb/>
Preßgeſetz, wodurch die revolutionäre Zeitungspreſſe vollſtändig beſeitigt<lb/>
wurde. Sie hatte ihr Schickſal verdient. „<hi rendition="#aq">National</hi>“ und „<hi rendition="#aq">la Presse</hi>“, zwei<lb/>
bürgerliche Organe, blieben nach dieſer Sündfluth als äußerſte Vorpoſten der<lb/>
Revolution zurück.</p><lb/>
<p>Wir haben geſehn, wie die demokratiſchen Führer während März und<lb/>
April Alles gethan hatten, um das Volk von Paris in einen Scheinkampf zu<lb/>
verwickeln, wie ſie nach dem <hi rendition="#aq">8</hi>. Mai Alles thaten, um es vom wirklichen<lb/>
Kampf abzuhalten. Wir dürfen zudem nicht vergeſſen, daß das Jahr <hi rendition="#aq">1850</hi><lb/>
eines der glänzendſten Jahre induſtrieller und kommerzieller Prosperität, alſo<lb/>
das Pariſer Proletariat vollſtändig beſchäftigt war. Allein das Wahlgeſetz<lb/>
vom <hi rendition="#aq">31</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1850</hi> ſchloß es von aller Theilnahme an der politiſchen Ge¬<lb/>
walt aus. Es ſchnitt ihm das Kampfterrain ſelbſt ab. Es warf die Ar¬<lb/>
beiter in die Pariaſtellung zurück, die ſie vor der Februarrevolution einge¬<lb/>
nommen hatten. Indem ſie einem ſolchen Ereigniſſe gegenüber ſich von den<lb/>
Demokraten lenken laſſen und das revolutionäre Intereſſe ihrer Klaſſe über<lb/>
einem augenblicklichen Wohlbehagen vergeſſen konnten, verzichteten ſie auf die<lb/>
Ehre eine erobernde Macht zu ſein, unterwarfen ſich ihrem Schickſale, be¬<lb/>
<pb n="46" facs="#f0058"/>
wieſen daß die Niederlage vom Juni <hi rendition="#aq">1848</hi> ſie für Jahre kampfunfähig ge¬<lb/>
macht und daß der geſchichtliche Prozeß zunächſt wieder <hi rendition="#g">über</hi> ihren<lb/>
Köpfen vor ſich gehen müſſe. Was die kleinbürgerliche Demokratie betrifft,<lb/>
die am <hi rendition="#aq">13</hi>. Juni geſchrien hatte, „aber wenn erſt das allgemeine Wahlrecht<lb/>
angetaſtet wird, aber dann!“ — ſo tröſtete ſie ſich jetzt damit, daß der kontre¬<lb/>
revolutionäre Schlag, der ſie getroffen, kein Schlag und das Geſetz vom<lb/>
<hi rendition="#aq">31</hi>. Mai kein Geſetz ſei. Am <hi rendition="#aq">2</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1852</hi> erſcheint jeder Franzoſe auf<lb/>
dem Wahlplatze, in der einen Hand den Stimmzettel, in der andern das<lb/>
Schwert. Mit dieſer Prophezeihung that ſie ſich ſelbſt Genüge. Die Armee<lb/>
endlich wurde, wie für die Wahlen vom <hi rendition="#aq">29</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1849</hi>, ſo für die vom März<lb/>
und April <hi rendition="#aq">1850</hi> von ihren Vorgeſetzten gezüchtigt. Diesmal ſagte ſie ſich<lb/>
aber entſchieden: „die Revolution prellt uns nicht zum dritten Mal.“</p><lb/>
<p>Das Geſetz vom <hi rendition="#aq">31</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1850</hi> war der <hi rendition="#aq">coup d'état</hi> der Bourgeoiſie.<lb/>
Alle ihre bisherigen Eroberungen über die Revolution hatten einen nur<lb/>
proviſoriſchen Charakter. Sie waren in Frage geſtellt, ſobald die jetzige<lb/>
Nationalverſammlung von der Bühne abtrat. Sie hingen von dem Zufall<lb/>
einer neuen allgemeinen Wahl ab und die Geſchichte der Wahlen ſeit 1848<lb/>
bewies unwiderleglich, daß in demſelben Maße wie die faktiſche Herrſchaft<lb/>
der Bourgeoiſie ſich entwickelte, ihre moraliſche Herrſchaft über die Volks¬<lb/>
maſſen verloren ging. Das allgemeine Wahlrecht erklärte ſich am <hi rendition="#aq">10</hi>. März<lb/>
direkt gegen die Herrſchaft der Bourgeoiſie, die Bourgeoiſie antwortete mit<lb/>
der Aechtung des allgemeinen Wahlrechts. Das Geſetz vom <hi rendition="#aq">31</hi>. Mai war<lb/>
alſo eine der Nothwendigkeiten des Klaſſenkampfes. Andrerſeits erheiſchte die<lb/>
Konſtitution, damit die Wahl des Präſidenten der Republik gültig ſei, ein<lb/>
Minimum von zwei Millionen Stimmen. Erhielt keiner der Präſidentſchafts¬<lb/>
kandidaten dies Minimum, ſo ſollte die Nationalverſammlung unter den drei<lb/>
Kandidaten, denen die meiſten Stimmen zufallen würden, den Präſidenten<lb/>
wählen. Zur Zeit, wo die Konſtituante dies Geſetz machte, waren zehn<lb/>
Millionen Wähler auf den Stimmliſten eingeſchrieben. In ihrem Sinne<lb/>
reichte alſo ein Fünftel der Wahlberechtigten hin, um die Präſidentſchaftswahl<lb/>
gültig zu machen. Das Geſetz vom <hi rendition="#aq">31</hi>. Mai ſtrich wenigſtens drei Millio¬<lb/>
nen Stimmen von den Wahlliſten, reduzirte die Zahl der Wahlberechtigten<lb/>
auf ſieben Millionen und behielt nichts deſto weniger das geſetzliche Minimum<lb/>
von zwei Millionen für die Präſidentſchaftswahl bei. Es erhöhte alſo das<lb/>
geſetzliche Minimum von ein Fünftel auf beinahe ein Drittel der wahlfähigen<lb/>
Stimmen, d. h. es that Alles, um die Präſidentenwahl aus den Händen des<lb/>
<pb n="47" facs="#f0059"/>
Volkes <gap unit="chars" quantity="1"/>n die Hände der Nationalverſammlung hinüberzuſchmuggeln. So<lb/>
ſchien <gap unit="chars" quantity="1"/>ie Partei der Ordnung durch das Wahlgeſetz vom 31. Mai ihre<lb/>
Herrſchft doppelt befeſtigt zu haben, indem ſie die Wahl der Nationalver¬<lb/>
ſamml<gap unit="chars" quantity="1"/>ng und die des Präſidenten der Republik dem ſtationären Theil der<lb/>
Geſelchaft anheimgab.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head> <hi rendition="#aq">V</hi>.<lb/>
</head> <p>Der Kampf brach ſofort wieder aus zwiſchen der Nationalverſammlung<lb/>
<gap unit="chars" quantity="1"/>nd Bonaparte, ſobald die revolutionäre Kriſe überdauert und das allgemeine<lb/>
Wahlrecht abgeſchafft war.</p><lb/>
<p>Die Konſtitution hatte das Gehalt Bonaparte's auf 600,000 Francs<lb/>
feſtgeſetzt. Kaum ein halbes Jahr nach ſeiner Inſtallirung gelang es ihm,<lb/>
dieſe Summe auf das Doppelte zu erhöhn. Odilon Barrot ertrotzte nämlich<lb/>
von der konſtituirenden Nationalverſammlung einen jährlichen Zuſchuß von<lb/>
600,000 Francs für ſogenannte Repräſentationsgelder. Nach dem 13. Juni<lb/>
hatte Bonaparte ähnliche Anliegen verlauten laſſen, ohne diesmal bei Barrot<lb/>
Gehör zu finden. Jetzt nach dem 31. Mai benutzte er ſofort den günſtigen<lb/>
Augenblick und ließ ſeine Miniſter eine Civilliſte von drei Millionen in der<lb/>
Nationalverſammlung beantragen. Ein langes abenteuerndes Vagabunden¬<lb/>
leben hatte ihn mit den entwickeltſten Fühlhörnern begabt, um die ſchwachen<lb/>
Momente herauszutaſten, wo er ſeinem Bourgeois Geld abpreſſen durfte.<lb/>
Er trieb förmliche <hi rendition="#aq">Chantage</hi>. Die Nationalverſammlung hatte die Volks¬<lb/>
ſouveränitat mit ſeiner Mithülfe und ſeinem Mitwiſſen geſchändet. Er drohte<lb/>
ihr Verbrechen dem Volksgericht zu denunziren, falls ſie nicht den Beutel<lb/>
ziehe und ſein Stillſchweigen mit drei Millionen jährlich erkaufe. Sie hatte<lb/>
<gap unit="chars" reason="illegible"/>Millionen Franzoſen ihres Stimmrechts beraubt. Er verlangte für jeden<lb/>
<gap unit="chars" reason="illegible"/>Cours geſetzten Franzoſen einen Cours habenden Franken, genaudrei<lb/>
<gap unit="chars" reason="illegible"/>onen Francs. Er, der Erwählte von ſechs Millionen, fordert Schaden¬<lb/>
<gap unit="chars" reason="illegible"/> für die Stimmen, um die man ihn nachträglich geprellt habe. <gap unit="chars" reason="illegible"/><lb/>
<gap unit="chars" reason="illegible"/>miſſion der Nationalverſammlung wies den Zudringlichen ab.<gap unit="chars" reason="illegible"/><lb/>
<gap unit="chars" reason="illegible"/>partiſtiſche Preſſe drohte. Konnte die Nationalverſammlung n<gap unit="chars" reason="illegible"/><lb/>
<gap unit="chars" reason="illegible"/>identen der Republik brechen in einem Augenblicke, wo ſieprinzi<gap unit="chars" reason="illegible"/><lb/>
<gap unit="chars" reason="illegible"/>itiv mit der Maſſe der Nation gebrochen hatte? Sie verwa<gap unit="chars" reason="illegible"/><lb/>
<pb n="48" facs="#f0060"/>
jährliche Civilliſte, aber ſie bewilligte einen einmaligen Zuſchuß von 2,60,000<lb/>
Francs. Sie machte ſich ſo der doppelten Schwäche ſchuldig, das Geld zu<lb/>
bewilligen und zugleich durch ihren Aerger zu zeigen, daß ſie es nur wider¬<lb/>
willig bewillige. Wir werden ſpäter ſehen, wozu Bonaparte das Geld<lb/>
brauchte. Nach dieſem ärgerlichen Nachſpiel, das der Abſchaffung des allge¬<lb/>
meinen Stimmrechts auf dem Fuße folgte, und worin Bonaparte ſeine, demü¬<lb/>
thige Haltung während der Kriſe des März und April mit herausfordernder<lb/>
Unverſchämtheit gegen das uſurpatoriſche Parlament vertauſchte, vertagt ſich<lb/>
die Nationalverſammlung für drei Monate, vom 11. August bis 11. No¬<lb/>
vember. Sie ließ an ihrer Stelle eine Permanenzkommiſſion von 18 Mit¬<lb/>
gliedern zurück, die keinen Bonapartiſten enthielt, wohl aber einige gemäßigte<lb/>
Republikaner. Die Permanenzkommiſſion vom Jahre 1849 hatte nur<lb/>
Männer der Ordnung und Bonapartiſten gezählt. Aber damals erklärte,<lb/>
ſich die Partei der Ordnung in Permanenz gegen die Revolution. Diesmal<lb/>
erklärte ſich die parlamentariſche Republik in Permanenz gegen den Präſidenten.<lb/>
Nach dem Gesetze vom 31. Mai ſtand der Partei der Ordnung nur noch<lb/>
dieſer Rival gegenüber.</p><lb/>
<p>Als die Nationalverſammlung im November 1850 wieder zuſammentrat,<lb/>
ſchien ſtatt ihrer bisherigen kleinlichen Plänkeleien mit dem Präſidenten ein<lb/>
großer rückſichtsloſer Kampf, ein Kampf der beiden Gewalten auf Leben und<lb/>
Tod unvermeidlich geworden zu ſein.</p><lb/>
<p>Wie im Jahre 1849 war die Partei der Ordnung während der dies¬<lb/>
jährigen Parlamentsferien in ihre einzelnen Fraktionen aus einander ge¬<lb/>
gangen, jede beſchäftigt mit ihren eignen Reſtaurationsintriguen, die durch<lb/>
den Tod Louis Philipp's neue Nahrung erhalten hatten. Der Legitimiſten¬<lb/>
könig Heinrich <hi rendition="#aq">V</hi>. hatte ſogar ein förmliches Miniſterium ernannt, das zu<lb/>
Paris reſidirte und worin Mitglieder der Permanenzkommiſſion ſaßen.<lb/>
Bonaparte war alſo berechtigt, ſeinerſeits Rundreiſen durch die franzöſiſchen<lb/>
Departements zu machen und je nach der Stimmung der Stadt, die e<gap unit="chars" reason="illegible"/><lb/>
mit ſeiner Gegenwart beglückte, bald verſteckter, bald offener ſeine eignen R<gap unit="chars" reason="illegible"/><lb/>
rationspläne auszuplaudern und Stimmen für ſich zu werben. Auf dieſen<lb/>
Zügen, die der große offizielle Moniteur und die kleinen Privatmoniteure<lb/>
Bonaparte's natürlich als Triumphzüge feiern mußten, war er fortwährend<lb/>
begleitet von Affiliirten der <hi rendition="#aq">Geſellſchaft des 10. Dezember</hi>. Dieſe<lb/>
Geſellſchaft datirt vom Jahre 1849. Unter dem Vorwande eine Wohl¬<lb/>
tätigkeitsgeſellſchaft zu ſtiften, war das Pariſer Lumpenproletariat ingeheime<lb/>
<pb n="49" facs="#f0061"/>
Sektionen organiſirt worden, jede Sektion von bonapartiſtiſchen Agenten ge¬<lb/>
leitet, an der Spitze des Ganzen ein bonapartiſtiſcher General. Neben zer¬<lb/>
rütteten Rou<hi rendition="#aq">é</hi>s mit zweideutigen Subſiſtenzmitteln und von zweideutiger Her¬<lb/>
kunft, neben verkommenen und abenteuernden Ablegern der Bourgeoiſie,<lb/>
Vagabunden, entlaſſene Soldaten, entlaſſene Zuchthausſträflinge, entlaufene<lb/>
Galeerenſklaven, Gauner, Gaukler, Lazzaroni, Taſchendiebe, Taſchenſpieler,<lb/>
Spieler, Maquereaus, Bordellhalter, Laſtträger, Literaten, Orgeldreher,<lb/>
Lumpenſammler, Scherenſchleifer, Keſſelflicker, Bettler, kurz die ganze unbe¬<lb/>
ſtimmte, aufgelöſte, hin- und hergeworfene Maſſe, die die <hi rendition="#aq">la Bohème</hi><lb/>
nennen; mit dieſem ihm verwandten Elemente bildete Bonaparte den Stock<lb/>
der Geſellſchaft vom 10. Dezember. „Wohlthätigkeitsgeſellſchaft“ — in<lb/>
ſofern alle Mitglieder gleich Bonaparte das Bedürfniß fühlten, ſich auf Koſten<lb/>
der arbeitenden Nation wohlzuthun. Dieſer Bonaparte, der ſich als <hi rendition="#g">Chef<lb/>
des Lumpenproletariats</hi> konſtituirt, der hier allein in maſſenhafter<lb/>
Form die Intereſſen wiederfindet, die er perſönlich verfolgt, der in dieſem<lb/>
Auswurfe, Abfall, Abhub aller Klaſſen die einzige Klaſſe erkennt, auf die er<lb/>
ſich unbedingt ſtützen kann, er iſt der wirkliche Bonaparte, der Bonaparte<lb/>
<hi rendition="#aq">sans phrase</hi>. Alter durchtriebener Rou<hi rendition="#aq">é</hi> faßt er das geſchichtliche Leben der<lb/>
Völker und die Haupt– und Staatsaktionen derſelben als Komödie im ordi¬<lb/>
närſten Sinne auf, als eine Maskerade, wo die großen Koſtüme, Worte und<lb/>
Poſituren nur der kleinlichſten Lumperei zur Maske dienen. So bei ſeinem<lb/>
Zuge nach Straßburg, wo ein eingeſchulter Schweizer Geier den napoleoniſchen<lb/>
Adler vorſtellt. Für ſeinen Einfall in Boulogne ſteckt er einige Londoner<lb/>
Lakaien in franzöſiſche Uniform. Sie ſtellen die Armee vor. In ſeiner Ge¬<lb/>
ſellſchaft vom <hi rendition="#aq">10</hi>. Dezember ſammelt er <hi rendition="#aq">10,000</hi> Lumpenkerls, die das Volk<lb/>
vorſtellen müſſen, wie Klaus Zettel den Löwen. In einem Augenblicke, wo<lb/>
die Bourgeoiſie ſelbſt die vollſtändigſte Komödie ſpielte, aber in der ernſt¬<lb/>
hafteſten Weiſe von der Welt, ohne irgend eine der pedantiſchen Bedingungen<lb/>
der franzöſiſchen dramatiſchen Etiquette zu verletzen, und ſelbſt halb geprellt,<lb/>
halb überzeugt von der Feierlichkeit ihrer eignen Haupt– und Staatsaktionen,<lb/>
mußte der Abenteurer ſiegen, der die Komödie platt als Komödie nahm. Erſt<lb/>
wenn er ſeinen feierlichen Gegner beſeitigt hat, wenn er nun ſelbſt ſeine kaiſer¬<lb/>
liche Rolle im Ernſte nimmt und mit der napoleoniſchen Maske den wirklichen<lb/>
Napoleon vorzuſtellen meint, wird er das Opfer ſeiner eignen Weltanſchauung,<lb/>
der ernſthafte Hanswurſt, der nicht mehr die Weltgeſchichte als eine Komödie,<lb/>
ſondern ſeine Komödie als Weltgeſchichte nimmt. Was für die ſozialiſtiſchen<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">4</hi><lb/>
</fw>
<pb n="50" facs="#f0062"/>
Arbeiter die Nationalateliers, was für die Bourgeois–Republikaner die <hi rendition="#aq">Gardes</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#aq">mobiles</hi>, das war für Bonaparte die Geſellſchaft vom 10. Dezember, die ihnr<lb/>
eigenthümliche Parteiſtreitkraft. Auf ſeinen Reiſen mußten die auf der Eiſen¬<lb/>
bahn verpackten Abtheilungen derſelben ihm ein Publikum improviſiren, den<lb/>
öffentlichen Enthuſiasmus aufführen, <hi rendition="#aq">vive l'Emperenr</hi> heulen, die Republi¬<lb/>
kaner inſultiren und durchprügeln, natürlich unter dem Schutze der Polizei.<lb/>
Auf ſeinen Rückfahrten nach Paris mußten ſie die Avantgarde bilden, Gegen¬<lb/>
demonſtrationen zuvorkommen oder ſie auseinanderjagen. Die Geſellſchaft<lb/>
vom <hi rendition="#aq">10</hi>. Dezember gehörte ihm, ſie war <hi rendition="#g">ſein</hi> Wert, ſein eigenſter Gedanke.<lb/>
Was er ſich ſonſt aneignet, gibt ihm die Macht der Verhältniſſe anheim, was<lb/>
er ſonſt thut, thun die Verhältniſſe für ihn oder begnügt er ſich von den<lb/>
Thaten Andrer zu kopiren; aber er, mit den offiziellen Redensarten der Ord¬<lb/>
nung, der Religion, der Familie, des Eigenthums öffentlich vor den Bürgern,<lb/>
hinter ihm die geheime Geſellſchaft der Schufterles und der Spiegelbergs, die<lb/>
Geſellſchaft der Unordnung, der Proſtitution und des Diebſtahls, das iſt Bo¬<lb/>
naparte ſelbſt als Originalautor und die Geſchichte der Geſellſchaft des<lb/>
<hi rendition="#aq">10</hi>. Dezember iſt ſeine eigne Geſchichte. Es hatte ſich nun ausnahmsweiſe<lb/>
ereignet, daß der Ordnungspartei angehörige Volksrepräſentanten unter<lb/>
die Stöcke der Dezembriſten geriethen. Noch mehr. Der der Nationalver¬<lb/>
ſammlung zugewieſene, mit der Bewachung ihrer Sicherheit beauftragte Po¬<lb/>
lizeikommiſſär Yon zeigte auf die Ausſage eines gewiſſen Alais hin der Per¬<lb/>
manenzkommiſſion an, eine Sektion der Dezembriſten habe die Ermor¬<lb/>
dung des Generals Changarnier und Dupin's, des Präſidenten der National¬<lb/>
verſammlung, beſchloſſen und zu deren Vollſtreckung ſchon die Individuen<lb/>
beſtimmt. Man begreift den Schreck des Herrn Dupin. Eine parlamentariſche<lb/>
Enqu<hi rendition="#aq">ê</hi>te über die Geſellſchaft vom <hi rendition="#aq">10</hi>. Dezember, d. h. die Profanirung der<lb/>
bonaparte'ſchen Geheimwelt, ſchien unvermeidlich. Grade vor dem Zuſammen¬<lb/>
tritt der Nationalverſammlung löſte Bonaparte vorſorglich ſeine Geſellſchaft auf,<lb/>
natürlich nur auf dem Papiere, denn noch Ende <hi rendition="#aq">1851</hi> ſuchte der Polizeipräfect<lb/>
Carlier in einem ausführlichen Memoire ihn vergeblich zur wirklichen Aus¬<lb/>
einanderjagung der Dezembriſten zu bewegen.</p><lb/>
<p>Die Geſellſchaft vom <hi rendition="#aq">10</hi>. Dezember ſollte ſo lange die Privatarmee<lb/>
Bonaparte's bleiben, bis es ihm gelang, die öffentliche Armee in eine Geſell¬<lb/>
ſchaft vom <hi rendition="#aq">10</hi>. Dezember zu verwandeln. Bonaparte machte hierzu den erſten<lb/>
Verſuch kurz nach Vertagung der Nationalverſammlung, und zwar mit dem<lb/>
eben ihr abgetrotzten Gelde. Als Fataliſt lebt er der Ueberzeugung, daß es<lb/>
<pb n="51" facs="#f0063"/>
gewiſſe höhere Mächte gibt, denen der Menſch und insbeſondere der Soldat<lb/>
nicht widerſtehen kann. Unter dieſe Mächte zählt er in erſter Linie Cigarre<lb/>
und Champagner, kaltes Geflügel und Knoblauchswurſt. Er traktirte daher in<lb/>
den Gemächern des Elyſ<hi rendition="#aq">é</hi>e zunächſt Offiziere und Unteroffiziere mit Cigarre<lb/>
und Champagner, mit kaltem Geflügel und Knoblauchswurſt. Am 3. Oktober<lb/>
wiederholt er dieſes Manöver mit den Truppenmaſſen bei der Revue von<lb/>
St. Maur und am 10. October daſſelbe Manöver auf noch größerer Stufen¬<lb/>
leiter bei der Armeeſchau von Satory. Der Onkel erinnerte ſich der Feld¬<lb/>
züge Alexander's in Aſien, der Neffe der Eroberungszüge des Bacchus in dem¬<lb/>
ſelben Lande. Alexander war allerdings ein Halbgott, aber Bacchus war ein<lb/>
Gott und dazu der Schutzgott der Geſellſchaft vom 10. Dezember.</p><lb/>
<p>Nach der Revue vom 3. Oktober lud die Permanenzkommiſſion den<lb/>
Kriegsminiſter d'Hautpoul vor ſich. Er verſprach, jene Disziplinarwidrig¬<lb/>
keiten ſollten ſich nicht wiederholen. Man weiß, wie Bonaparte am 10. Ok¬<lb/>
tober d'Hautpoul's Wort hielt. In beiden Revuen hatte Changarnier kom¬<lb/>
mandirt als Oberbefehlshaber der Armee von Paris. Er, zugleich Mitglied<lb/>
der Permanenzkommiſſion, Chef der Nationalgarde, „Retter“ vom 29. Ja¬<lb/>
nuar und 13. Juni, „Bollwerk der Geſellſchaft,“ Candidat der Ordnungs¬<lb/>
partei für die Präſidentenwürde, der geahnte Monk zweier Monarchien, hatte<lb/>
bisher nie ſeine Unterordnung unter den Kriegsminiſter anerkannt, die repu¬<lb/>
blikaniſche Konſtitution ſtets offen verhöhnt, Bonaparte mit einer zweideutig<lb/>
vornehmen Protektion verfolgt. Jetzt eiferte er für die Disziplin gegen den<lb/>
Kriegsminiſter und für die Konſtitution gegen Bonaparte. Während am 10.<lb/>
Oktober ein Theil der Kavallerie den Ruf „<hi rendition="#aq">vive Napoleon! vivent les sau¬<lb/>
cissons!</hi>“ ertönen ließ, veranſtaltete Changarnier, daß wenigſtens die unter<lb/>
dem Kommando ſeines Freundes Neumeyer vorbeidefilirende Infanterie ein<lb/>
eiſiges Stillſchweigen beobachtete. Zur Strafe entſetzte der Kriegsminiſter<lb/>
auf Bonaparte's Antrieb den General Neumeyer ſeines Poſtens in Paris,<lb/>
unter dem Vorwand, ihn als Obergeneral der 14. und 15. Militärdiviſion<lb/>
zu beſtallen, Neumeyer ſchlug dieſen Stellenwechſel aus und mußte ſo ſeine<lb/>
Entlaſſung nehmen. Changarnier ſeinerſeits veröffentlichte am 2. November<lb/>
eine Tagesordnung, worin er den Truppen verbot, politiſche Ausrufungen<lb/>
und Demonſtrationen irgend einer Art ſich unter den Waffen zu erlauben.<lb/>
Die elyſeiſchen Blätter griffen Changarnier an, die Blätter der Ordnungs¬<lb/>
partei Bonaparte, die Permanenzkommiſſion wiederholte geheime Sitzungen,<lb/>
worin wiederholt beantragt wurde, das Vaterland in Gefahr zu erklären, die<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">4*<lb/>
</fw>
<pb n="52" facs="#f0064"/>
Armee ſchien in zwei feindliche Lager getheilt mit zwei feindlichen General¬<lb/>
ſtäben, der eine im Elyſ<hi rendition="#aq">é</hi>e, wo Bonaparte, der andere in den Tuilerien, wo<lb/>
Changarnier hauſte. Es ſchien nur des Zuſammentritts der Nationalver¬<lb/>
ſammlung zu bedürfen, damit das Signal zum Kampfe erſchalle. Das fran¬<lb/>
zöſiſche Publikum beurtheilte dieſe Reibungen zwiſchen Bonaparte und Chan¬<lb/>
garnier wie jener engliſche Journaliſt, der ſie mit folgenden Worten charak¬<lb/>
teriſirt hat: „Die politiſchen Hausmägde Frankreichs kehren die glühende Lava<lb/>
der Revolution mit alten Beſen weg, und keifen ſich aus, während ſie ihre<lb/>
Arbeit verrichten.“</p><lb/>
<p>Unterdeß beeilte ſich Bonaparte, den Kriegsminiſter d'Hautpoul zu ent¬<lb/>
ſetzen, ihn Hals über Kopf nach Algier zu ſpediren und an ſeine Stelle General<lb/>
Schramm zum Kriegsminiſter zu ernennen. Am 12. November ſandte er<lb/>
der Nationalverſammlung eine Botſchaft von amerikaniſcher Weitläufigkeit,<lb/>
überladen mit Details, ordnungsduftend, verſöhnungslüſtern, konſtitutionell¬<lb/>
reſignirt, von Allem und Jedem handelnd, nur nicht von den <hi rendition="#aq">questions<lb/>
brûlantes</hi> des Augenblickes. Wie im Vorbeigehen ließ er die Worte fallen,<lb/>
daß den ausdrücklichen Beſtimmungen der Konſtitution gemäß der Präſident<lb/>
allein über die Armee verfüge. Die Botſchaft ſchloß mit folgenden hochbe¬<lb/>
theuernden Worten:</p><lb/>
<p>„<hi rendition="#g">Frankreich verlangt vor allem Andern Ruhe</hi> . . . .<lb/>
<hi rendition="#g">Allein durch einen Eid gebunden</hi>, <hi rendition="#g">werde ich mich inner¬<lb/>
halb der engen Grenzen halten</hi>, <hi rendition="#g">die er mir gezogen hat</hi> . . . .<lb/>
Was mich betrifft, vom Volke erwählt, und ihm allein meine Macht ſchuldend,<lb/>
ich werde mich ſtets ſeinem geſetzlich ausgedrückten Willen fügen. Beſchließt<lb/>
Ihr in dieſer Sitzung die Reviſion der Konſtitution, ſo wird eine konſtituirende<lb/>
Verſammlung die Stellung der Exekutivgewalt regeln. Wo nicht, ſo wird<lb/>
das Volk 1852 feierlich ſeinen Entſchluß verkünden. Was aber immer die<lb/>
Löſungen der Zukunft ſein mögen, laßt uns zu einem Verſtändniß kommen,<lb/>
damit niemals Leidenſchaft, Ueberraſchung oder Gewalt über das Schickſal<lb/>
einer großen Nation entſcheiden . . . . Was vor Allem meine Aufmerkſamkeit<lb/>
in Anſpruch nimmt, iſt nicht, zu wiſſen, wer 1852 über Frankreich regieren<lb/>
wird, ſondern die Zeit, die zu meiner Verfügung ſteht, ſo zu verwenden, daß<lb/>
die Zwiſchenperiode ohne Agitation und Störung vorübergehe. Ich habe mit<lb/>
Aufrichtigkeit mein Herz vor Euch eröffnet, Ihr werdet meiner Offenheit mit<lb/>
Eurem Vertrauen antworten, meinem guten Streben durch Eure Mitwirkung,<lb/>
und Gott wird das Uebrige thun.“</p><lb/>
<pb n="53" facs="#f0065"/>
<p>Die honette, heuchleriſch gemäßigte, tugendhaft gemeinplätzliche Sprache<lb/>
der Bourgeoiſie offenbart ihren tiefſten Sinn im Munde des Selbſtherrſchers<lb/>
der Geſellſchaft vom 10. Dezember und des Piknikhelden von St. Maur und<lb/>
Satory.</p><lb/>
<p>Die Burggrafen der Ordnungspartei täuſchten ſich keinen Augenblick<lb/>
über das Vertrauen, das dieſe Herzenseröffnung verdiene. Ueber Eide waren<lb/>
ſie längſt blaſirt, ſie zählten Veteranen, Virtuoſen des politiſchen Meineids<lb/>
in ihrer Mitte, ſie hatten die Stelle über die Armee nicht überhört. Sie<lb/>
bemerkten mit Unwillen, daß die Botſchaft in der weitſchweifigen Aufzählung<lb/>
der jüngſt erlaſſenen Geſetze das wichtigſte Geſetz, das Wahlgeſetz, mit affek¬<lb/>
tirtem Stillſchweigen überging und vielmehr im Falle der Nichtreviſion der<lb/>
Verfaſſung die Wahl des Präſidenten für 1852 dem Volke anheimſtellte.<lb/>
Das Wahlgeſetz war die Bleikugel an den Füßen der Ordnungspartei, die<lb/>
ſie am Gehen verhinderte und nun gar am Stürmen! Zudem hatte Bona¬<lb/>
parte durch die amtliche Auflöſung der Geſellſchaft vom 10. Dezember und<lb/>
die Entlaſſung des Kriegsminiſters d'Hautpoul die Sündenböcke mit eigener<lb/>
Hand auf dem Altar des Vaterlandes geopfert. Er hatte der erwarteten<lb/>
Kolliſion die Spitze abgebrochen. Endlich ſuchte die Ordnungspartei ſelbſt<lb/>
ängſtlich jeden entſcheidenden Conflikt mit der Exekutivgewalt zu umgehen,<lb/>
abzuſchwächen, zu vertuſchen. Aus Furcht, die Eroberungen über die Revo¬<lb/>
lution zu verlieren, ließen ſie ihren Rivalen die Früchte derſelben gewinnen.<lb/>
„Frankreich verlangt vor allem Andern Ruhe.“ So rief die Ordnungspartei<lb/>
der Revolution ſeit Februar zu, ſo rief Bonaparte's Botſchaft der Ordnungs¬<lb/>
partei zu. „Frankreich verlangt vor Allem Ruhe.“ Bonaparte beging Hand¬<lb/>
lungen, die auf Uſurpation hinzielten, aber die Ordnungspartei beging die<lb/>
„Unruhe“ wenn ſie Lärm über dieſe Handlungen ſchlug und ſie hypochon¬<lb/>
driſch auslegte. Die Würſte von Satory waren mausſtill, wenn Niemand<lb/>
von ihnen ſprach. „Frankreich verlangt vor Allem Ruhe.“ Alſo verlangte<lb/>
Bonaparte, daß man ihn ruhig gewähren laſſe, und die parlamentariſche Par¬<lb/>
tei war von doppelter Furcht gelähmt, von der Furcht die revolutionäre Un¬<lb/>
ruhe wieder heraufzubeſchwören, von der Furcht ſelbſt als der Unruhſtifter in<lb/>
den Augen ihrer eignen Klaſſe, in den Augen der Bourgeoiſie zu erſcheinen.<lb/>
Da Frankreich alſo vor allem Andern Ruhe verlangte, wagte die Ordnungs¬<lb/>
partei nicht, nachdem Bonaparte in ſeiner Botſchaft „Frieden“ geſprochen<lb/>
hatte, „Krieg“ zu antworten. Das Publikum, das ſich mit großen Skandal¬<lb/>
ſcenen bei Eröffnung der Nationalverſammlung geſchmeichelt hatte, wurde in<lb/>
<pb n="54" facs="#f0066"/>
ſeinen Erwartungen geprellt. Die Oppoſitionsdeputirten, welche Vorlage der<lb/>
Protokolle der Permanenzkommiſſion über die Oktoberereigniſſe verlangten,<lb/>
wurden von der Majorität überſtimmt. Man floh prinzipiell alle Debatte,<lb/>
die aufregen konnte. Die Arbeiten der Nationalverſammlung während No¬<lb/>
vember und Dezember 1850 waren ohne Intereſſe.</p><lb/>
<p>Endlich gegen Ende Dezember begann der Guerillakrieg um einzelne<lb/>
Prärogativen des Parlaments. In kleinlichen Chikanen um die Präroga¬<lb/>
tive der beiden Gewalten verſumpfte die Bewegung, ſeitdem die Bourgeoiſie<lb/>
mit der Abſchaffung des allgemeinen Wahlrechts den Klaſſenkampf zunächſt<lb/>
abgemacht hatte.</p><lb/>
<p>Gegen Mauguin, einen der Volksrepräſentanten, war Schulden halber<lb/>
ein gerichtliches Urtheil erwirkt worden. Auf Anfrage des Gerichtspräſidenten<lb/>
erklärte der Juſtizminiſter Rouher, es ſei ohne weitere Umſtände ein Verhafts¬<lb/>
befehl gegen den Schuldner auszufertigen. Mauguin wurde alſo in den<lb/>
Schuldthurm geworfen. Die Nationalverſammlung brauſte auf, als ſie das<lb/>
Attentat erfuhr. Sie verordnete nicht nur ſeine ſofortige Freilaſſung, ſon¬<lb/>
dern ließ ihn auch noch denſelben Abend von ihrem Greffier gewaltſam aus<lb/>
Clichy herausholen. Um jedoch ihren Glauben an die Heiligkeit des Privat¬<lb/>
eigenthums zu bewähren, und mit dem Hintergedanken, im Nothfall ein Aſyl<lb/>
für läſtig gewordene Montagnards zu eröffnen, erklärte ſie die Schuldhaft von<lb/>
Volksrepräſentanten nach vorheriger Einholung ihrer Erlaubniß für zuläſſig.<lb/>
Sie vergaß zu dekretiren, daß auch der Präſident Schulden halber eingeſperrt<lb/>
werden könne. Sie vernichtete den letzten Schein von Unverletzlichkeit, der<lb/>
die Glieder ihres eigenen Körpers umgab.</p><lb/>
<p>Man erinnert ſich, daß der Polizeikommiſſär Yon eine Sektion der De¬<lb/>
zembriſten auf Ausſage eines gewiſſen Alais hin wegen Mordplans auf Du¬<lb/>
pin und Changarnier denunzirt hatte. Gleich in der erſten Sitzung machten<lb/>
die Quäſtoren mit Bezug hierauf den Vorſchlag, eine eigne parlamentariſche<lb/>
Polizei zu bilden, beſoldet aus dem Privatbudget der Nationalverſammlung<lb/>
und durchaus unabhängig von dem Polizeipräfekten. Der Miniſter des<lb/>
Innern, Baroche, hatte gegen dieſen Eingriff in ſein Reſſort proteſtirt. Man<lb/>
ſchloß darauf einen elenden Kompromiß, wonach der Polizeikommiſſär der<lb/>
Verſammlung zwar aus ihrem Privatbudget beſoldet und von ihren Quäſtoren<lb/>
ein- und abgeſetzt werden ſolle, aber nach vorheriger Verſtändigung mit dem<lb/>
Miniſter des Innern. Unterdeſſen war Alais gerichtlich von der Regierung<lb/>
verfolgt worden und hier war es leicht, ſeine Ausſagen als eine Myſtifikation<lb/>
<pb n="55" facs="#f0067"/>
darzuſtellen und durch den Mund des öffentlichen Anklägers einen lächerlichen<lb/>
Schein auf Dupin, Changarnier, Yon und die ganze Nationalverſammlung<lb/>
zu werfen. Jetzt, am 29. Dezember, ſchreibt der Miniſter Baroche einen<lb/>
Brief an Dupin, worin er die Entlaſſung Yon's verlangt. Das Bureau der<lb/>
Nationalverſammlung beſchließt Yon in ſeiner Stelle zu erhalten, aber die<lb/>
Nationalverſammlung, über ihre Gewaltſamkeit in Mauguin's Angelegenheit<lb/>
erſchreckt, und gewohnt, wenn ſie einen Schlag gegen die Exekutivgewalt ge¬<lb/>
wagt hat, zwei Schläge von ihr in Austauſch zurückzuerhalten, ſanktionirt<lb/>
dieſen Beſchluß nicht. Sie entläßt Yon zur Belohnung ſeines Dienſteifers<lb/>
und beraubt ſich einer parlamentariſchen Prärogative, unerläßlich gegen einen<lb/>
Menſchen, der nicht in der Nacht beſchließt, um bei Tage auszuführen, ſon¬<lb/>
dern bei Tage beſchließt und in der Nacht ausführt.</p><lb/>
<p>Wir haben geſehn, wie die Nationalverſammlung während der Monate<lb/>
November und Dezember bei großen ſchlagenden Veranlaſſungen den<lb/>
Kampf mit der Exekutivgewalt umging, niederſchlug. Jetzt ſehen wir ſie<lb/>
gezwungen, ihn bei den kleinlichſten Anläſſen aufzunehmen. In der Ange¬<lb/>
legenheit Mauguin's beſtätigt ſie dem Prinzipe nach die Schuldhaft der Volks¬<lb/>
repräſentanten, behält ſich aber vor, es nur auf ihr mißliebige Repräſentanten<lb/>
anwenden zu laſſen, und um dieſes infame Privilegium hadert ſie mit dem<lb/>
Juſtizminiſter. Statt den angeblichen Mordplan zu benutzen, um eine En¬<lb/>
qu<hi rendition="#aq">ê</hi>te über die Geſellſchaft vom 10. Dezember zu verhängen und Bonaparte<lb/>
in ſeiner wahren Geſtalt als das Haupt des Pariſer Lumpenproletariats vor<lb/>
Frankreich und Europa rettungslos bloszuſtellen, läßt ſie die Kolliſion auf<lb/>
einen Punkt herabſinken, wo es ſich zwiſchen ihr und dem Miniſter des Innern<lb/>
nur noch darum handelt, zu weſſen Kompetenz die Ein- und Abſetzung eines<lb/>
Polizeikommiſſärs gehört. So ſehn wir die Partei der Ordnung während<lb/>
dieſer ganzen Periode durch ihre zweideutige Stellung gezwungen, ihren Kampf<lb/>
mit der Exekutivgewalt in kleinliche Kompetenzzwiſte, Chikanen, Rabuliſtereien,<lb/>
Grenzſtreitigkeiten zu verpuffen, zu verbröckeln und die abgeſchmackteſten Form¬<lb/>
fragen zum Inhalt ihrer Thätigkeit zu machen. Sie wagt die Kolliſion nicht<lb/>
aufzunehmen in dem Augenblicke, wo ſie eine prinzipielle Bedeutung<lb/>
hat, wo die Exekutivgewalt ſich wirklich blosgeſtellt hat und die Sache der<lb/>
Nationalverſammlung die nationale Sache wäre. Sie würde dadurch der<lb/>
Nation eine Marſchordre ausſtellen und ſie fürchtet nichts mehr, als daß ſich<lb/>
die Nation bewege. Bei ſolchen Gelegenheiten weiſt ſie daher die Anträge<lb/>
der Montagne zurück und geht zur Tagesordnung über. Nachdem die Streit¬<lb/>
<pb n="56" facs="#f0068"/>
frage ſo in ihren großen Dimenſionen aufgegeben iſt, wartet die Exekutivge¬<lb/>
walt ruhig den Zeitpunkt ab, wo ſie dieſelbe bei kleinlich unbedeutenden An¬<lb/>
läſſen wieder aufnehmen kann, wo ſie ſo zu ſagen nur noch ein parlamenta¬<lb/>
riſches Lokalintereſſe bietet. Dann bricht die verhaltene Wuth der Ordnungs¬<lb/>
partei aus, dann reißt ſie den Vorhang von den Couliſſen, dann denunzirt<lb/>
ſie den Präſidenten, dann erklärt ſie die Republik in Gefahr, aber dann er¬<lb/>
ſcheint auch ihr Pathos abgeſchmackt und der Anlaß des Kampfes als heuch¬<lb/>
leriſcher Vorwand oder überhaupt des Kampfes nicht werth. Der parlamen¬<lb/>
tariſche Sturm wird zu einem Sturm in einem Glaſe Waſſer, der Kampf zur<lb/>
Intrigue, die Kolliſion zum Skandal. Während die Schadenfreude der revo¬<lb/>
lutionären Klaſſen ſich an der Demüthigung der Nationalverſammlung weidet,<lb/>
denn ſie ſchwärmen eben ſo ſehr für die parlamentariſchen Prärogativen der¬<lb/>
ſelben, wie jene Verſammlung für die öffentlichen Freiheiten, begreift die<lb/>
Bourgeoiſie außerhalb des Parlaments nicht, wie die Bourgeoiſie innerhalb<lb/>
des Parlaments ihre Zeit mit ſo kleinlichen Zänkereien vergeuden und die<lb/>
Ruhe durch ſo elende Rivalitäten mit dem Präſidenten blosſtellen kann. Sie<lb/>
wird verwirrt über eine Strategie, die in dem Augenblicke Frieden ſchließt,<lb/>
wo alle Welt Schlachten erwartet, und in dem Augenblicke angreift, wo alle<lb/>
Welt den Frieden geſchloſſen glaubt.</p><lb/>
<p>Am 20. Dezember interpellirte Pascal Duprat den Miniſter des Innern<lb/>
über die Goldbarren-Lotterie. Dieſe Lotterie war eine „Tochter aus Elyſium,“<lb/>
Bonaparte hatte ſie mit ſeinen Getreuen auf die Welt geſetzt und der Polizei¬<lb/>
präfekt Carlier ſie unter ſeine offizielle Protektion geſtellt, obgleich das fran¬<lb/>
zöſiſche Geſetz alle Lotterien mit Ausnahme der Verlooſung zu wohlthä¬<lb/>
tigen Zwecken unterſagt. Sieben Millionen Looſe, Stück für Stück ein<lb/>
Frank, der Gewinn angeblich beſtimmt zur Verſchiffung von Pariſer Vaga¬<lb/>
bunden nach Kalifornien. Einerſeits ſollten goldene Träume die ſozialiſtiſchen<lb/>
Träume des Pariſer Proletariats verdrängen, die verführeriſche Ausſicht auf<lb/>
das große Loos das doktrinäre Recht auf Arbeit. Die Pariſer Arbeiter er¬<lb/>
kannten natürlich in dem Glanze der kaliforniſchen Goldbarren die unſchein¬<lb/>
baren Franken nicht wieder, die man ihnen aus der Taſche lockte. In der<lb/>
Hauptſache aber handelte es ſich um eine direkte Prellerei. Die Vagabunden,<lb/>
die kaliforniſche Goldminen eröffnen wollten, ohne ſich aus Paris wegzube¬<lb/>
mühn, waren Bonaparte ſelbſt und ſeine ſchuldenzerrüttete Tafelrunde. Die<lb/>
von der Nationalverſammlung bewilligten drei Millionen waren verjubelt,<lb/>
die Kaſſe mußte auf eine oder die andre Weiſe wieder gefüllt werden, Ver¬<lb/>
<pb n="57" facs="#f0069"/>
gebens hatte Bonaparte zur Errichtung von ſogenannten <hi rendition="#aq">cites ouvrières</hi> eine<lb/>
Nationalſubſcription eröffnet, an deren Spitze er ſelbſt mit einer bedeutenden<lb/>
Summe figurirte. Die hartherzigen Bourgeois warteten mißtrauiſch die Ein¬<lb/>
zahlung ſeiner Aktie ab, und da dieſe natürlich nicht erfolgte, fiel die Speku¬<lb/>
lation auf die ſozialiſtiſchen Luftſchlöſſer platt zu Boden. Die Goldbarren<lb/>
zogen beſſer. Bonaparte und Genoſſen begnügten ſich nicht damit, den Ueber¬<lb/>
ſchuß der ſieben Millionen über die auszuſpielenden Barren theilweiſe in die<lb/>
Taſche zu ſtecken, ſie fabrizirten falſche Looſe, ſie gaben auf dieſelbe Nummer<lb/>
10, funfzehn bis zwanzig Looſe aus, Finanzoperation im Geiſte der Geſell¬<lb/>
ſchaft vom <hi rendition="#aq">10</hi>. Dezember! Hier hatte die Nationalverſammlung nicht den<lb/>
fiktiven Präſidenten der Republik ſich gegenüber, ſondern den Bonaparte in<lb/>
Fleiſch und Blut. Hier konnte ſie ihn auf der That ertappen im Konflikte<lb/>
nicht mit der Konſtitution, ſondern mit dem <hi rendition="#aq">Code pénal</hi>. Wenn ſie auf<lb/>
Duprat's Interpellation zur Tagesordnung überging, geſchah es nicht nur,<lb/>
weil Girardin's Antrag ſich für „<hi rendition="#aq">satisfait</hi>“ zu erklären, der Ordnungspartei<lb/>
ihre ſyſtematiſche Korruption in's Gedächtniß rief. Der Bourgeois, und<lb/>
vor Allem der zum Staatsmann aufgeblähte Bourgeois ergänzt ſeine praktiſche<lb/>
Gemeinheit durch eine theoretiſche Ueberſchwenglichkeit. Als Staatsmann wird<lb/>
er wie die Staatsgewalt, die ihm gegenüberſteht, ein höheres Weſen, das nur<lb/>
in höherer, geweihter Weiſe bekämpft werden kann.</p><lb/>
<p>Bonaparte, der eben als <hi rendition="#aq">Bohémien</hi>, als prinzlicher Lumpenproletarier<lb/>
den Vorzug vor dem ſchuftigen Bourgeois hatte, daß er den Kampf gemein<lb/>
führen konnte, ſah nun, nachdem die Verſammlung ſelbſt ihn über den ſchlüpf¬<lb/>
rigen Boden der Militärbanquets, der Revuen, der Geſellſchaft vom 10. De¬<lb/>
zember und endlich des <hi rendition="#aq">Code pénal</hi> mit eigner Hand hinübergeleitet hatte,<lb/>
den Augenblick gekommen, wo er aus der ſcheinbaren Defenſive in die Offen¬<lb/>
ſive übergehn konnte. Wenig genirten ihn die mitten durch ſpielenden kleinen<lb/>
Niederlagen des Juſtizminiſters, des Kriegsminiſters, des Marineminiſters,<lb/>
des Finanzminiſters, wodurch die Nationalverſammlung ihr knurriges Miß¬<lb/>
vergnügen kundgab. Er verhinderte nicht nur die Miniſter abzutreten und<lb/>
ſo die Unterwerfung der Exekutivgewalt unter das Parlament anzuerkennen.<lb/>
Er konnte nun vollbringen, womit er während der Ferien der Nationalver¬<lb/>
ſammlung begonnen hatte, die Losreißung der Mililärgewalt vom Parlamente,<lb/>
die <hi rendition="#g">Abſetzung Changarnier's</hi>.</p><lb/>
<p>Ein elyſeiſches Blatt veröffentlichte einen Tagesbefehl, während des<lb/>
Monats Mai angeblich an die erſte Militärdiviſion gerichtet, alſo von Chan¬<lb/>
<pb n="58" facs="#f0070"/>
garnier ausgehend, worin den Offizieren empfohlen wurde, im Falle einer<lb/>
Empörung den Verräthern in ihren eignen Reihen kein Quartier zu geben,<lb/>
ſie ſofort zu erſchießen und der Nationalverſammlung die Truppen zu ver¬<lb/>
weigern, wenn ſie dieſelben requiriren ſollte. Am 3. Januar 1851 wurde<lb/>
das Kabinet über dieſen Tagesbefehl interpellirt. Es verlangt zur Prüfung<lb/>
dieſer Angelegenheit erſt drei Monate, dann eine Woche, endlich nur vier und<lb/>
zwanzig Stunden Bedenkzeit. Die Verſammlung beſteht auf ſofortigem Auf¬<lb/>
ſchluſſe. Changarnier erhebt ſich und erklärt, daß dieſer Tagesbefehl nie<lb/>
exiſtirt habe. Er fügt hinzu, daß er ſich ſtets beeilen werde, den Aufforde¬<lb/>
rungen der Nationalverſammlung nachzukommen, und daß ſie in einem Kolli¬<lb/>
ſionsfalle auf ihn rechnen könne. Sie empfängt ſeine Erklärung mit unaus¬<lb/>
ſprechlichem Applaus und dekretirt ihm ein Vertrauensvotum. Sie dankt ab,<lb/>
ſie dekretirt ihre eigne Machtloſigkeit und die Allmacht der Armee, indem ſie<lb/>
ſich unter die Privatprotektion eines Generals begibt, aber der General täuſcht<lb/>
ſich, wenn er ihr gegen Bonaparte eine Macht zu Gebot ſtellt, die er nur als<lb/>
Lehen von demſelben Bonaparte hält, wenn er ſeinerſeits Schutz von dieſem<lb/>
Parlamente, von ſeinem ſchutzbedürftigen Schützlinge erwartet. Aber Chan¬<lb/>
garnier glaubt an die myſteriöſe Macht, womit ihn die Bourgeoiſie ſeit dem<lb/>
29. Januar 1849 ausgeſtattet. Er hält ſich für die dritte Gewalt neben<lb/>
den beiden übrigen Staatsgewalten. Er theilt das Schickſal der übrigen<lb/>
Helden oder vielmehr Heiligen dieſer Epoche, deren Größe eben in der inter¬<lb/>
eſſirten großen Meinung beſteht, die ihre Partei von ihnen aufbringt, und<lb/>
die in Alltagsfiguren zuſammenfallen, ſobald die Verhältniſſe ſie einladen<lb/>
Wunder zu verrichten. Der Unglaube iſt überhaupt der tödtliche Feind dieſer<lb/>
vermeinten Helden und wirklichen Heiligen. Daher ihre würdevoll-ſittliche<lb/>
Entrüſtung über die enthuſiasmusarmen Witzlinge und Spötter.</p><lb/>
<p>An demſelben Abende wurden die Miniſter nach dem Elyſ<hi rendition="#aq">é</hi>e beſchieden,<lb/>
Bonaparte dringt auf die Abſetzung Changarnier's, fünf Miniſter weigern<lb/>
ſich ſie zu zeichnen, der Moniteur kündigt eine Miniſterkriſe an und die Ord¬<lb/>
nungspreſſe droht mit der Bildung einer parlamentariſchen Armee unter dem<lb/>
Kommando Changarnier's. Die Partei der Ordnung hatte die konſtitutio¬<lb/>
nelle Befugniß zu dieſem Schritte. Sie brauchte blos Changarnier zum Präſi¬<lb/>
denten der Nationalverſammlung zu ernennen und eine beliebige Truppen¬<lb/>
maſſe zu ihrer Sicherheit zu requiriren. Sie konnte es um ſo ſicherer, als<lb/>
Changarnier noch wirklich an der Spitze der Armee und der Pariſer National¬<lb/>
garde ſtand, und nur darauf lauerte, mitſammt der Armee requirirt zu wer¬<lb/>
<pb n="59" facs="#f0071"/>
den. Die bonapartiſtiſche Preſſe wagte noch nicht einmal das Recht der<lb/>
Nationalverſammlung zu direkter Requiſition der Truppen in Frage zu ſtellen,<lb/>
ein juriſtiſcher Skrupel, der unter den gegebenen Verhältniſſen keinen Erfolg<lb/>
verſprach. Daß die Armee dem Befehle der Nationalverſammlung gehorcht<lb/>
hätte, iſt wahrſcheinlich, wenn man erwägt, daß Bonaparte acht Tage in ganz<lb/>
Paris ſuchen mußte, um endlich zwei Generale zu finden — Baraguay d'Hil¬<lb/>
liers und St. Jean d'Angely —, die ſich bereit erklärten, die Abſetzung<lb/>
Changarnier's zu kontraſigniren. Daß die Ordnungspartei in ihren eignen<lb/>
Reihen und im Parlamente die zu einem ſolchen Beſchluſſe nöthige Stimmen¬<lb/>
zahl gefunden hätte, iſt mehr als zweifelhaft, wenn man bedenkt, daß acht<lb/>
Tage ſpäter 286 Stimmen ſich von ihr trennten, und daß die Montagne<lb/>
einen ähnlichen Vorſchlag noch im Dezember 1851, in der letzten Stunde der<lb/>
Entſcheidung, verwarf. Indeſſen wäre es vielleicht den Burggrafen jetzt noch<lb/>
gelungen, die Maſſe ihrer Partei zu einem Heroismus hinzureißen, der darin<lb/>
beſtand, ſich hinter einem Walde von Bajonnetten ſicher zu fühlen und den<lb/>
Dienſt einer Armee anzunehmen, die in ihr Lager deſertirt war. Statt deſſen<lb/>
begaben ſich die Herren Burggrafen am Abende des 6. Januar in's Elyſ<hi rendition="#aq">é</hi>e,<lb/>
um durch ſtaatskluge Wendungen und Bedenken Bonaparte von der Abſetzung<lb/>
Changarnier's abſtehn zu machen. Wen man zu überreden ſucht, den erkennt<lb/>
man als den Meiſter der Situation an. Bonaparte, durch dieſen Schritt<lb/>
ſicher gemacht, ernennt am 12. Januar ein neues Miniſterium, worin die<lb/>
Führer des alten, Fould und Baroche, verbleiben. St. Jean d'Angely wird<lb/>
Kriegsminiſter, der Moniteur bringt das Abſetzungsdekret Changarnier's, ſein<lb/>
Kommando wird getheilt unter Baraguay d'Hilliers, der die erſte Militär¬<lb/>
diviſion, und Perrot, der die Nationalgarde erhält. Das Bollwerk der Ge¬<lb/>
ſellſchaft iſt abgedankt, und wenn kein Stein darüber vom Dache fällt, ſteigen<lb/>
dagegen die Börſenkurſe.</p><lb/>
<p>Indem ſie die Armee, die ſich ihr in Changarnier's Perſon zur Ver¬<lb/>
fügung ſtellt, zurückſtößt und ſo unwiderruflich dem Präſidenten überant¬<lb/>
wortet, erklärt die Ordnungspartei, daß die Bourgeoiſie den Beruf zum<lb/>
Herrſchen verloren hat. Es exiſtirte bereits kein parlamentariſches Miniſte¬<lb/>
rium mehr. Indem ſie nun noch die Handhabe der Armee und Nationalgarde<lb/>
verlor, welches Gewaltmittel blieb ihr, um gleichzeitig die uſurpirte Gewalt<lb/>
des Parlaments über das Volk und ſeine konſtitutionelle Gewalt gegen den<lb/>
Präſidenten zu behaupten? Keins. Es blieb ihr nur noch der Appell an<lb/>
gewaltloſe Prinzipien, die ſie ſelbſt ſtets nur als allgemeine Regeln ausgelegt<lb/>
<pb n="60" facs="#f0072"/>
hatte, die man Dritten vorſchreibt, um ſich ſelbſt deſto freier bewegen zu<lb/>
können. Mit der Abſetzung Changarnier's, mit dem Anheimfall der Mi¬<lb/>
litärgewalt an Bonaparte, ſchließt der erſte Abſchnitt der Periode, die wir<lb/>
betrachten, der Periode des Kampfes zwiſchen der Ordnungspartei und der<lb/>
Exekutivgewalt. Der Krieg zwiſchen den beiden Gewalten iſt jetzt offen erklärt,<lb/>
wird offen geführt, aber erſt nachdem die Ordnungspartei Waffen und Sol¬<lb/>
daten verloren hat. Ohne Miniſterium, ohne Armee, ohne Volk, ohne öffent¬<lb/>
liche Meinung, ſeit ihrem Wahlgeſetz vom <hi rendition="#aq">31</hi>. Mai nicht mehr die Repräſen¬<lb/>
tantin der ſouveränen Nation, ohn' Aug, ohn' Ohr, ohn' Zahn, ohn' Alles,<lb/>
hatte ſich die Nationalverſammlung allgemach in ein <hi rendition="#g">altfranzöſiſches<lb/>
Parlament</hi> verwandelt, das die Aktion der Regierung überlaſſen und ſich<lb/>
ſelbſt mit knurrenden Remonſtrationen <hi rendition="#aq">post festum</hi> begnügen muß.</p><lb/>
<p>Die Ordnungspartei empfängt das neue Miniſterium mit einem Sturme<lb/>
der Entrüſtung. General Bedeau ruft die Milde der Permanenzkommiſſion<lb/>
während der Ferien in's Gedächtniß zurück und die übergroße Rückſicht, wo¬<lb/>
mit ſie auf die Veröffentlichung ihrer Protokolle verzichtet habe. Der Miniſter<lb/>
des Innern beſteht nun ſelbſt auf Veröffentlichung dieſer Protokolle, die jetzt<lb/>
natürlich ſchaal wie abgeſtandenes Waſſer geworden ſind, keine neue Thatſache<lb/>
enthüllen und ohne die geringſte Wirkung in das blaſirte Publikum fallen.<lb/>
Auf Remuſat's Vorſchlag zieht ſich die Nationalverſammlung in ihre Bureaux<lb/>
zurück und ernennt ein „Komit<hi rendition="#aq">é</hi> außerordentlicher Maßregeln.“ Paris tritt<lb/>
um ſo weniger aus dem Geleiſe ſeiner alltäglichen Ordnung, als der Handel<lb/>
in dieſem Augenblicke prosperirt, die Manufakturen beſchäftigt ſind, die Ge¬<lb/>
treidepreiſe niedrig ſtehn, die Lebensmittel überfließen, die Sparkaſſen täglich<lb/>
neue Depoſiten erhalten. Die „anßerordentlichen Maßregeln,“ die das Par¬<lb/>
lament ſo geräuſchvoll angekündigt hat, verpuffen am <hi rendition="#aq">18</hi>. Januar in ein<lb/>
Mißtrauensvotum gegen die Miniſter, ohne daß General Changarnier auch<lb/>
nur erwähnt wurde. Die Ordnungspartei war zu dieſer Faſſung ihres Vo¬<lb/>
tums gezwungen, um ſich die Stimmen der Republikaner zu ſichern, da dieſe<lb/>
von allen Maßregeln des Miniſteriums gerade nur die Abſetzung Changar¬<lb/>
nier's billigen, während die Ordnungspartei in der That die übrigen miniſte¬<lb/>
riellen Akte nicht tadeln kann, die ſie ſelbſt diktirt hatte.</p><lb/>
<p>Für das Mißtrauensvotum vom <hi rendition="#aq">18</hi>. Januar entſchieden <hi rendition="#aq">415</hi> gegen<lb/>
<hi rendition="#aq">286</hi> Stimmen. Es wurde alſo nur durchgeſetzt durch eine <hi rendition="#g">Koalition</hi> der<lb/>
entſchiedenen Legitimiſten und Orleaniſten mit den reinen Republikanern und<lb/>
der Montagne. Es bewies alſo, daß die Partei der Ordnung nicht nur das<lb/>
<pb n="61" facs="#f0073"/>
Miniſterium, nicht nur die Armee, ſondern in Konflikten mit Bonaparte auch<lb/>
ihre ſelbſtſtändige parlamentariſche Majorität verloren hatte, daß ein Trupp<lb/>
von Repräſentanten aus ihrem Lager deſertirt war, aus Vermittlungsfana¬<lb/>
tismus, aus Furcht vor dem Kampfe, aus Abſpannung, aus Familienrückſicht<lb/>
für blutverwandte Staatsgehalte, aus Spekulation auf frei werdende Miniſter¬<lb/>
poſten (Odilon Barrot), aus dem platten Egoismus, womit der gewöhnliche<lb/>
Bourgeois ſtets geneigt iſt, das Geſammtintereſſe ſeiner Klaſſe dieſem oder<lb/>
jenem Privatmotive zu opfern. Die bonapartiſtiſchen Repräſentanten gehörten<lb/>
von vornherein der Ordnungspartei nur im Kampfe gegen die Revolution.<lb/>
Der Chef der katholiſchen Partei, Montalembert, warf ſeinen Einfluß ſchon<lb/>
damals in die Wagſchale Bonaparte's, da er an der Lebensfähigkeit der par¬<lb/>
lamentariſchen Partei verzweifelte. Die Führer dieſer Partei endlich, Thiers<lb/>
und Berryer, der Orleaniſt und Legitimiſt, waren gezwungen, ſich offen als<lb/>
Republikaner zu proklamiren, zu bekennen, daß ihr Herz königlich, aber ihr<lb/>
Kopf republikaniſch geſinnt, daß die parlamentariſche Republik die einzig mög¬<lb/>
liche Form für die Herrſchaft der Geſammtbourgeoiſie ſei. Sie waren ſo<lb/>
gezwungen, die Reſtaurationspläne, die ſie unverdroſſen hinter dem Rücken<lb/>
des Parlaments weiter verfolgten, vor den Augen der Bourgeoisklaſſe ſelbſt<lb/>
als eine eben ſo gefahrvolle wie kopfloſe Intrigue zu brandmarken.</p><lb/>
<p>Das Mißtrauensvotum vom 18. Januar traf die Miniſter und nicht<lb/>
den Präſidenten. Aber nicht das Miniſterium, der Präſident hatte Changarnier<lb/>
abgeſetzt. Sollte die Ordnungspartei Bonaparte ſelbſt in Anklagezuſtand<lb/>
verſetzen? Wegen ſeiner Reſtaurationsgelüſte? Sie ergänzten nur ihre eignen.<lb/>
Wegen ſeiner Konſpiration in den Militärrevuen und der Geſellſchaft vom<lb/>
10. Dezember? Sie hatten dieſe Themata längſt unter einfachen Tages¬<lb/>
ordnungen begraben. Wegen der Abſetzung des Helden vom 29. Januar<lb/>
und vom 13. Juni, des Mannes, der Mai 1850 im Falle einer Emeute<lb/>
Paris an allen vier Ecken in Brand zu ſtecken drohte? Ihre Alliirten von<lb/>
der Montagne und Cavaignac erlaubten ihnen nicht einmal, das gefallene<lb/>
Bollwerk der Geſellſchaft durch eine offizielle Beileidsbezeugung aufzurichten.<lb/>
Sie ſelbſt konnten dem Präſidenten die konſtitutionelle Befugniß einen Ge¬<lb/>
neral abzuſetzen nicht beſtreiten. Sie tobten nur, weil er von ſeinem konſti¬<lb/>
tutionellen Rechte einen unparlamentariſchen Gebrauch machte. Hatten ſie<lb/>
von ihrer parlamentariſchen Prärogative nicht fortwährend einen unkonſtitu¬<lb/>
tionellen Gebrauch gemacht und namentlich bei der Abſchaffung des allgemeinen<lb/>
Wahlrechts? Sie waren alſo darauf angewieſen, ſich genau innerhalb der<lb/>
<pb n="62" facs="#f0074"/>
parlamentariſchen Schranken zu bewegen. Und es gehörte jene eigenthümliche<lb/>
Krankheit dazu, die ſeit 1848 auf dem ganzen Kontinent graſſirt hat, der<lb/>
<hi rendition="#g">parlamentariſche Kretinismus</hi>, der die Angeſteckten in eine einge¬<lb/>
bildete Welt feſtbannt und ihnen allen Sinn, alle Erinnerung, alles Ver¬<lb/>
ſtändniß für die rauhe Außenwelt raubt, dieſer parlamentariſche Kretinismus<lb/>
gehörte dazu, wenn ſie, die alle Bedingungen der parlamentariſchen Macht<lb/>
mit eignen Händen zerſtört hatten und in ihrem Kampfe mit den andern<lb/>
Klaſſen zerſtören mußten, ihre parlamentariſchen Siege noch für Siege hielten<lb/>
und den Präſidenten zu treffen glaubten, indem ſie auf ſeine Miniſter ſchlugen.<lb/>
Sie gaben ihm nur Gelegenheit, die Nationalverſammlung von Neuem in<lb/>
den Augen der Nation zu demüthigen. Am 20. Januar meldete der Moni¬<lb/>
teur, daß die Entlaſſung des Geſammtminiſteriums angenommen ſei. Unter<lb/>
dem Vorwande, daß keine parlamentariſche Partei mehr die Majorität beſitze,<lb/>
wie das Votum vom 18. Januar, dieſe Frucht der Koalition zwiſchen Mon¬<lb/>
tagne und Royaliſten beweiſe, und um die Neubildung einer Majorität abzu¬<lb/>
warten, ernannte Bonaparte ein ſogenanntes Uebergangsminiſterium, wovon<lb/>
kein Mitglied dem Parlamente angehörte, lauter durchaus unbekannte und<lb/>
bedeutungsloſe Individuen, ein Miniſterium von bloßen Kommis und Schrei¬<lb/>
bern. Die Ordnungspartei konnte ſich jetzt im Spiele mit dieſen Marionetten<lb/>
abarbeiten, die Exekutivgewalt hielt es nicht mehr der Mühe werth, ernſthaft<lb/>
in der Nationalverſammlung vertreten zu ſein. Bonaparte konzentrirte um<lb/>
ſo ſichtbarer die ganze Exekutivgewalt in ſeiner Perſon, er hatte um ſo freiern<lb/>
Spielraum, ſie zu ſeinen Zwecken auszubeuten, je mehr ſeine Miniſter reine<lb/>
Statiſten waren.</p><lb/>
<p>Die mit der Montagne koaliſirte Ordnungspartei rächte ſich, indem ſie<lb/>
die präſidentielle Dotation von 1,800,000 Frcs. verwarf, zu deren Vorlage<lb/>
das Haupt der Geſellſchaft vom 10. Dezember ſeine miniſteriellen Kommis<lb/>
gezwungen hatte. Diesmal entſchied eine Majorität von nur 102 Stimmen,<lb/>
es waren alſo ſeit dem 18. Januar neuerdings 27 Stimmen abgefallen, die<lb/>
Auflöſung der Ordnungspartei ging voran. Damit man ſich keinen Augen¬<lb/>
blick über den Sinn ihrer Koalition mit der Montagne täuſche, verſchmähte<lb/>
ſie gleichzeitig einen von 189 Mitgliedern der Montagne unterzeichneten An¬<lb/>
trag auf allgemeine Amneſtie der politiſchen Verbrecher auch nur in Betracht<lb/>
zu ziehen. Es genügte, daß der Miniſter des Innern, ein gewiſſer Baiſſ<hi rendition="#aq">é</hi>,<lb/>
erklärte, die Ruhe ſei nur ſcheinbar, im Geheimen herrſche große Agitation,<lb/>
im Geheimen organiſirten ſich allgegenwärtige Geſellſchaften, die demokratiſchen<lb/>
<pb n="63" facs="#f0075"/>
Blätter machten Anſtalten um wieder zu erſcheinen, die Berichte aus den De¬<lb/>
partements lauteten ungünſtig, die Flüchtlinge von Genf leiteten eine Ver¬<lb/>
ſchwörung über Lyon durch ganz Südfrankreich, Frankreich ſtehe am Rande<lb/>
einer induſtriellen und kommerziellen Kriſe, die Fabrikanten von Roubaix<lb/>
hätten die Arbeitszeit vermindert, die Gefangenen von Belle Isle ſich empört<lb/>
— es genügte, daß ſelbſt nur ein Vaiss<hi rendition="#aq">é</hi> das rothe Geſpenſt heraufbeſchwor,<lb/>
damit die Partei der Ordnung ohne Diskuſſion einen Antrag verwarf, der<lb/>
der Nationalverſammlung eine ungeheure Popularität erobern und Bonaparte<lb/>
in ihre Arme zurückwerfen mußte. Statt ſich von der Exekutivgewalt durch<lb/>
die Perſpektive neuer Unruhen einſchüchtern zu laſſen, hätte ſie vielmehr dem<lb/>
Klaſſenkampf einen kleinen Spielraum gewähren müſſen, um die Exekutive von<lb/>
ſich abhängig zu erhalten. Aber ſie fühlte ſich nicht der Aufgabe gewachſen,<lb/>
mit dem Feuer zu ſpielen.</p><lb/>
<p>Unterdeſſen vegetirte das ſogenannte Uebergangsminiſterium bis Mitte<lb/>
April fort. Bonaparte ermüdete, foppte die Nationalverſammlung mit be¬<lb/>
ſtändig neuen Miniſterkombinationen. Bald ſchien er ein republikaniſches<lb/>
Miniſterium bilden zu wollen mit Lamartine und Billault, bald ein parla¬<lb/>
mentariſches mit dem unvermeidlichen Odilon Barrot, deſſen Name nie fehlen<lb/>
darf, wenn ein Dupe nothwendig iſt, bald ein legitimiſtiſches mit Vatismenil<lb/>
und Benoiſt d'Azy, bald ein orleaniſtiſches mit Malleville. Während er ſo<lb/>
die verſchiedenen Fraktionen der Ordnungspartei in Spannung gegen ein¬<lb/>
ander erhält und ſie insgeſammt mit der Ausſicht auf ein republikaniſches<lb/>
Miniſterium und die dann unvermeidlich gewordene Herſtellung des allge¬<lb/>
meinen Wahlrechts ängſtet, bringt er gleichzeitig bei der Bourgeoiſie die Ueber¬<lb/>
zeugung hervor, daß ſeine aufrichtigen Bemühungen um ein parlamentariſches<lb/>
Miniſterium an der Unverſöhnlichkeit der royaliſtiſchen Fraktionen ſcheitern.<lb/>
Die Bourgeoiſie ſchrie aber um ſo lauter nach einer „ſtarken Regierung,“ ſie<lb/>
fand es um ſo unverzeihlicher, Frankreich „ohne Adminiſtration“ zu laſſen,<lb/>
jemehr eine allgemeine Handelskriſe nun im Anmarſche ſchien und in den<lb/>
Städten für den Sozialismus warb, wie der ruinirend niedrige Preis des<lb/>
Getreides auf dem Lande. Der Handel wurde täglich flauer, die unbeſchäf¬<lb/>
tigten Hände vermehrten ſich zuſehends, in Paris waren wenigſtens <hi rendition="#aq">10,000</hi><lb/>
Arbeiter brodlos, in Rouen, Mühlhauſen, Lyon, Roubaix, Tourcoing, St.<lb/>
Etienne, Elbeuf u. ſ. w. ſtanden zahlloſe Fabriken ſtill. Unter dieſen Um¬<lb/>
ſtänden konnte Bonaparte es wagen, am <hi rendition="#aq">11</hi>. April das Miniſterium vom<lb/>
<hi rendition="#aq">18</hi>. Januar zu reſtauriren. Die Herren Rouher, Fould, Baroche ꝛc. verſtärkt<lb/>
<pb n="——64—" facs="#f0076"/>
durch Herrn L<hi rendition="#aq">é</hi>on Faucher, den die conſtituirende Verſammlung während<lb/>
ihrer letzten Tage einſtimmig mit Ausnahme von fünf Miniſterſtimmen wegen<lb/>
Verbreitung falſcher telegraphiſcher Depeſchen mit einem Mißtrauensvotum<lb/>
gebrandmarkt hatte. Die Nationalverſammlung hatte alſo am 18. Januar<lb/>
einen Sieg über das Miniſterium davongetragen, ſie hatte während drei<lb/>
Monaten mit Bonaparte gekämpft, damit am 11. April Fould und Baroche<lb/>
den Puritaner Faucher als Dritten in ihren miniſteriellen Bund auf¬<lb/>
nehmen konnten.</p><lb/>
<p>November 1849 hatte ſich Bonaparte mit einem <hi rendition="#g">unparlamen¬<lb/>
tariſchen</hi> Miniſterium begnügt, Januar 1851 mit einem <hi rendition="#g">außerpar¬<lb/>
lamentariſchen</hi>, am 11. April fühlte er ſich ſtark genug, ein <hi rendition="#g">anti¬<lb/>
parlamentariſches</hi> Miniſterium zu bilden, das die Mißtrauensvota<lb/>
beider Verſammlungen, der Konſtituante und der Legislativen, der republi¬<lb/>
kaniſchen und der royaliſtiſchen, harmoniſch in ſich vereinigte. Dieſe Stufen¬<lb/>
leiter von Miniſterien war der Thermometer, woran das Parlament die<lb/>
Abnahme der eignen Lebenswärme meſſen konnte. Dieſe war Ende April ſo<lb/>
tief genug geſunken, daß Perſigny den Changarnier in einer perſönlichen Zu¬<lb/>
ſammenkunft auffordern konnte, in das Lager des Präſidenten überzugehn,<lb/>
Bonaparte, verſicherte er ihm, betrachte den Einfluß der Nationalverſamm¬<lb/>
lung als vollſtändig vernichtet und ſchon liege die Proklamation bereit, die<lb/>
nach dem beſtändig beabſichtigten, aber zufällig wieder aufgeſchobenen <hi rendition="#aq">coup<lb/>
d'état</hi> veröffentlicht werden ſolle. Changarnier theilte den Führern der<lb/>
Ordnungspartei die Todesanzeige mit, aber wer glaubt, daß der Biß von<lb/>
Wanzen tödte? Und das Parlament, ſo geſchlagen, ſo aufgelöſt, ſo ſterbefaul<lb/>
es war, konnte ſich nicht überwinden, in dem Duelle mit dem grotesken Chef<lb/>
der Geſellſchaft vom 10. Dezember etwas Andres zu ſehen, als das Duell<lb/>
mit einer Wanze. Aber Bonaparte antwortete der Partei der Ordnung<lb/>
wie Ageſilaus dem Könige Agis: „<hi rendition="#g">Ich ſcheine Dir Ameiſe</hi>, <hi rendition="#g">aber<lb/>
ich werde einmal Löwe ſein</hi>.“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head> <hi rendition="#aq">VI.</hi><lb/>
</head> <p>Die Koalition mit der Montagne und den reinen Republikanern, wozu<lb/>
die Ordnungspartei in ihren vergeblichen Anſtrengungen den Beſitz der<lb/>
<pb n="65" facs="#f0077"/>
Militärgewalt zu behaupten und die oberſte Leitung der Exekutivgewalt wie¬<lb/>
der zu erobern, ſich verurtheilt ſah, bewies unwiderſprechlich, daß ſie die ſelbſt¬<lb/>
ſtändige <hi rendition="#g">parlamentariſche Majorität</hi> eingebüßt hatte. Die bloße<lb/>
Macht des Kalenders, der Stundenzeiger gab am 29. Mai das Signal ihrer<lb/>
völligen Auflöſung. Mit dem 29. Mai begann das letzte Lebensjahr der<lb/>
Nationalverſammlung. Sie mußte ſich nun entſcheiden für unveränderte<lb/>
Fortdauer oder für Reviſion der Verfaſſung. Aber Reviſion der Verfaſſung,<lb/>
das hieß nicht nur Herrſchaft der Bourgeoiſie oder der kleinbürgerlichen<lb/>
Demokratie, Demokratie oder proletariſche Anarchie, parlamentariſche Repu¬<lb/>
blik oder Bonaparte, das hieß zugleich Orleans oder Bourbon! So fiel mit¬<lb/>
ten in das Parlament der Erisapfel, an dem ſich der Widerſtreit der In¬<lb/>
tereſſen, welche die Ordnungspartei in feindliche Fraktionen ſonderten, offen<lb/>
entzünden mußte. Die Ordnungspartei war eine Verbindung von hetero¬<lb/>
genen geſellſchaftlichen Subſtanzen. Die Reviſionsfrage erzeugte eine<lb/>
politiſche Temperatur, worin das Produkt wieder in ſeine urſprünglichen<lb/>
Beſtandtheile zerfiel.</p><lb/>
<p>Das Intereſſe der Bonapartiſten an der Reviſion war einfach. Für<lb/>
ſie handelte es ſich vor Allem um Abſchaffung des Art. 45, der Bonaparte's<lb/>
Wiederwahl unterſagte und die Prorogation ſeiner Gewalt. Nicht minder<lb/>
einfach ſchien die Stellung der Republikaner. Sie verwarfen unbedingt jede<lb/>
Reviſion, ſie ſahen in ihr eine allſeitige Verſchwörung gegen die Republik.<lb/>
Da ſie über <hi rendition="#g">mehr als ein Viertel der Stimmen</hi> in der National¬<lb/>
verſammlung verfügten, und verfaſſungsmäßig drei Viertel der Stimmen<lb/>
zum rechtsgültigen Beſchluſſe der Reviſion und zur Einberufung einer revi¬<lb/>
direnden Verſammlung erfordert waren, brauchten ſie nur ihre Stim¬<lb/>
men zu zählen, um des Sieges ſicher zu ſein. Und ſie waren des<lb/>
Sieges ſicher.</p><lb/>
<p>Dieſen klaren Stellungen gegenüber befand ſich die Partei der Ord¬<lb/>
nung in unentwirrbaren Widerſprüchen. Verwarf ſie die Reviſion, ſo ge¬<lb/>
fährdete ſie den Statusquo, indem ſie Bonaparte nur noch einen Ausweg<lb/>
übrig ließ, den der Gewalt, indem ſie Frankreich am 2. Mai 1852, im<lb/>
Augenblicke der Entſcheidung, der revolutionären Anarchie preisgab, mit<lb/>
einem Präſidenten, der ſeine Autorität verlor, mit einem Parlamente, das<lb/>
ſie längſt nicht mehr beſaß, und mit einem Volke, das ſie wieder zu erobern<lb/>
dachte. Stimmte ſie für die verfaſſungsmäßige Reviſion, ſo wußte ſie, daß<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">5<lb/>
</fw>
<pb n="66" facs="#f0078"/>
ſie umſonſt ſtimmte und am Veto der Republikaner verfaſſungsmäßig ſcheitern<lb/>
müſſe. Erklärte ſie verfaſſungswidrig die einfache Stimmenmajorität für<lb/>
bindend, ſo konnte ſie die Revolution nur zu beherrſchen hoffen, wenn ſie<lb/>
ſich unbedingt der Botmäßigkeit der Exekutivgewalt unterwarf, ſo machte ſie<lb/>
Bonaparte zum Meiſter über die Verfaſſung, über die Reviſion und über ſich<lb/>
ſelbſt. Eine nur theilweiſe Reviſion, welche die Gewalt des Präſidenten ver¬<lb/>
längerte, bahnte der imperialiſtiſchen Uſurpation den Weg. Eine allgemeine<lb/>
Reviſion, welche die Exiſtenz der Republik abkürzte, brachte die dynaſtiſchen<lb/>
Anſprüche in unvermeidlichen Konflikt, denn die Bedingungen für eine<lb/>
bourboniſche und die Bedingungen für eine orleaniſtiſche Reſtauration waren<lb/>
nicht nur verſchieden, ſie ſchloſſen ſich wechſelſeitig aus.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Die parlamentariſche Republik</hi> war mehr als das neutrale<lb/>
Gebiet, worin die zwei Fraktionen der franzöſiſchen Bourgeoiſie, Legitimiſten<lb/>
und Orleaniſten, großes Grundeigenthum und Induſtrie, gleichberechtigt<lb/>
nebeneinander hauſen konnten. Sie war die unumgängliche Bedingung<lb/>
ihrer <hi rendition="#g">gemeinſamen</hi> Herrſchaft, die einzige Staatsform, worin ihr<lb/>
allgemeines Klaſſenintereſſe ſich zugleich die Anſprüche ihrer beſondern Frak¬<lb/>
tionen wie alle übrigen Klaſſen der Geſellſchaft unterwarf. Als Royaliſten<lb/>
fielen ſie in ihren alten Gegenſatz zurück, in den Kampf um die Suprematie<lb/>
des Grundeigenthums oder des Geldes, und der höchſte Ausdruck dieſes<lb/>
Gegenſatzes, die Perſonifikation deſſelben, waren ihre Könige ſelbſt, ihre<lb/>
Dynaſtien. Daher das Sträuben der Ordnungspartei gegen die <hi rendition="#g">Rückbe</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#g">rufung der Bourbonen</hi>.</p><lb/>
<p>Der Orleaniſt und Volksrepräſentant Creton hatte 1849, 1850 und<lb/>
1851 periodiſch den Antrag geſtellt, das Verbannungsdekret gegen die<lb/>
königlichen Familien aufzuheben. Das Parlament bot eben ſo periodiſch das<lb/>
Schauſpiel einer Verſammlung von Royaliſten, welche ihren verbannten Königen<lb/>
hartnäckig die Thore verſchließt, durch die ſie heimkehren könnten. Richard<lb/>
<hi rendition="#aq">III</hi>. hatte Heinrich <hi rendition="#aq">VI</hi>. ermordet mit dem Bemerken, daß er zu gut für dieſe<lb/>
Welt ſei und in den Himmel gehöre. Sie erklärten Frankreich für zu<lb/>
ſchlecht, ſeine Könige wieder zu beſitzen. Durch die Macht der Verhältniſſe<lb/>
gezwungen waren ſie Republikaner geworden und ſanktionirten wiederholt den<lb/>
Volksbeſchluß, der ihre Könige aus Frankreich verwies.</p><lb/>
<p>Die Reviſion der Verfaſſung — und ſie in Betracht zu ziehen zwangen<lb/>
die Umſtände — ſtellte mit der Republik zugleich die gemeinſame Herrſchaft<lb/>
der beiden Bourgeois–Fraktionen in Frage und rief, mit der Möglichkeit der<lb/>
<pb n="67" facs="#f0079"/>
Monarchie, die Rivalität der Intereſſen, die ſie abwechſelnd vorzugsweiſe ver¬<lb/>
treten hatte, in's Leben zurück, den Kampf um die Suprematie der einen Frak¬<lb/>
tion über die andre. Die Diplomaten der Ordnungspartei glaubten den Kampf<lb/>
ſchlichten zu können durch eine Verſchmelzung beider Dynaſtien, durch eine ſo¬<lb/>
genannte <hi rendition="#g">Fuſion</hi> der royaliſtiſchen Parteien und ihrer Königshäuſer. Die<lb/>
wirkliche Fuſion der Reſtauration und der Julimonarchie war die parlamentari¬<lb/>
ſche Republik, worin orleaniſtiſche und legitimiſtiſche Farben ausgelöſcht wurden<lb/>
und die Bourgeois-Arten in dem Bourgeois ſchlechtweg, in der Bourgeois-<lb/>
Gattung verſchwanden. Jetzt aber ſollte der Orleaniſt Legitimiſt, der Legi¬<lb/>
timiſt Orleaniſt werden. Das Königthum, worin ſich ihr Gegenſatz perſoni¬<lb/>
fizirte, ſollte ihre Einheit verkörpern, der Ausdruck ihrer ausſchließlichen<lb/>
Fraktionsintereſſen zum Ausdruck ihres gemeinſamen Klaſſenintereſſes werden,<lb/>
die Monarchie das leiſten, was nur die Aufhebung zweier Monarchien, die<lb/>
Republik leiſten konnte und geleiſtet hatte. Es war dies der Stein des<lb/>
Weiſen, an deſſen Herſtellung ſich die Doktoren der Ordnungspartei die<lb/>
Köpfe zerbrachen. Als könnte die legitime Monarchie jemals die Monarchie<lb/>
der induſtriellen Bourgeois oder das Bürgerkönigthum jemals das König¬<lb/>
thum der angeſtammten Grundariſtokratie werden. Als könnten Grund¬<lb/>
eigenthum und Induſtrie ſich unter <hi rendition="#g">einer</hi> Krone verbrüdern, wo die Krone<lb/>
nur auf ein Haupt fallen konnte, auf das Haupt des ältern Bruders oder<lb/>
des jüngern. Als könnte die Induſtrie ſich überhaupt mit dem Grundei¬<lb/>
genthum ausgleichen, ſo lange das Grundeigenthum ſich nicht entſchließt,<lb/>
ſelbſt induſtriell zu werden. Wenn Henri <hi rendition="#aq">V</hi>. morgen ſtürbe, der Graf von<lb/>
Paris würde darum nicht der König der Legitimiſten, es ſei denn, daß er<lb/>
aufhörte, der König der Orleaniſten zu ſein. Die Philoſophen der Fuſion<lb/>
jedoch, die ſich in dem Maße breit machten, als die Reviſionsfrage in den Vor¬<lb/>
dergrund trat, die ſich in der “<hi rendition="#aq">Assemblée nationale</hi>” ein offizielles Tages¬<lb/>
organ geſchaffen hatten, die ſogar in dieſem Augenblicke (Februar 1852)<lb/>
wieder am Werke ſind, erklärten ſich die ganze Schwierigkeit aus dem<lb/>
Widerſtreben und der Rivalität der beiden Dynaſtien. Die Verſuche, die<lb/>
Familie Orleans mit Heinrich <hi rendition="#aq">V</hi>. zu verſöhnen, ſeit dem Tode Louis<lb/>
Philipp's begonnen, aber wie die dynaſtiſchen Intriguen überhaupt nur<lb/>
während der Ferien der Nationalverſammlung, in den Zwiſchenakten, hinter<lb/>
den Couliſſen geſpielt, mehr ſentimentale Koquetterie mit dem alten Aber¬<lb/>
glauben als ernſtgemeintes Geſchäft, wurden nun zu Haupt- und Staats¬<lb/>
aktionen und von der Ordnungspartei auf der öffentlichen Bühne aufgeführt,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">5*<lb/>
</fw>
<pb n="68" facs="#f0080"/>
ſtatt wie bisher auf dem Liebhabertheater. Die Kuriere flogen von Paris nach<lb/>
Venedig, von Venedig nach Claremont, von Claremont nach Paris. Der<lb/>
Graf von Chambord erläßt ein Manifeſt, worin er „mit Hülfe aller Glieder<lb/>
ſeiner Familie“ nicht ſeine, ſondern die „nationale“ Reſtauration anzeigt.<lb/>
Der Orleaniſt Salvandy wirft ſich Heinrich <hi rendition="#aq">V</hi>. zu Füßen. Die Legitimiſten¬<lb/>
chefs Berryer, Benoit d'Azy, St. Prieſt, wandern nach Claremont, um die<lb/>
Orleans zu überreden, aber vergeblich. Die Fuſioniſten gewahren zu ſpät,<lb/>
daß die Intereſſen der beiden Bourgeois-Fraktionen weder an Ausſchließlich¬<lb/>
keit verlieren, noch an Nachgiebigkeit gewinnen, wo ſie in der Form von<lb/>
Familienintereſſen, von Intereſſen zweier Königshäuſer ſich zuſpitzen. Wenn<lb/>
Heinrich <hi rendition="#aq">V</hi>. den Grafen von Paris als Nachfolger anerkannte — der einzige<lb/>
Erfolg, den die Fuſion im beſten Fall erzielen konnte —, ſo gewann das<lb/>
Haus Orleans keinen Anſpruch, den ihm die Kinderloſigkeit Heinrichs <hi rendition="#aq">V</hi>. nicht<lb/>
ſchon geſichert hätte, aber es verlor alle Anſprüche, die es durch die Juli¬<lb/>
revolution erobert hatte. Es verzichtete auf ſeine Originalanſprüche, auf<lb/>
alle Titel, die es in einem beinahe hundertjährigen Kampfe dem ältern<lb/>
Zweige der Bourbonen abgerungen, es tauſchte ſeine hiſtoriſche Prärogative,<lb/>
die Prärogative des modernen Königthums, gegen die Prärogative ſeines<lb/>
Stammbaums aus. Die Fuſion war alſo nichts, als eine freiwillige<lb/>
Abdankung des Hauſes Orleans, die legitimiſtiſche Reſignation deſſelben,<lb/>
der reuige Rücktritt aus der proteſtantiſchen Staatskirche in die katholiſche.<lb/>
Ein Rücktritt, der es dazu nicht einmal auf den Thron, den es verloren<lb/>
hatte, ſondern auf die Stufe des Throns brachte, auf der es geboren war.<lb/>
Die alten orleaniſtiſchen Miniſter Guizot, Duchatel ꝛc., die ebenfalls nach<lb/>
Claremont eilten, um die Fuſion zu bevorworten, vertraten in der That nur<lb/>
den Katzenjammer über die Julirevolution, die Verzweiflung am Bürger¬<lb/>
königthum und am Königthum der Bürger, den Aberglauben an die Legiti¬<lb/>
mität als das letzte Amulet gegen die Anarchie. In ihrer Einbildung Ver¬<lb/>
mittler zwiſchen Orleans und Bourbon waren ſie in der Wirklichkeit nur<lb/>
noch abgefallene Orleaniſten, und als ſolche empfing ſie der Prinz v. Join¬<lb/>
ville. Der lebensfähige, kriegeriſche Theil der Orleaniſten dagegen, Thiers,<lb/>
Baze u. ſ. w., überzeugten die Familie Louis Philipp's um ſo leichter, daß<lb/>
wenn jede unmittelbar monarchiſche Reſtauration die Fuſion der beiden<lb/>
Dynaſtien, jede ſolche Fuſion aber die Abdankung des Hauſes Orleans<lb/>
vorausſetze, es dagegen ganz der Tradition ihrer Vorfahren entſpreche,<lb/>
vorläufig die Republik anzuerkennen und abzuwarten, bis die Ereigniſſe er¬<lb/>
<pb n="69" facs="#f0081"/>
laubten, den Präſidentenſtuhl in einen Thron zu verwandeln. Joinville's<lb/>
Kandidatur wurde gerüchtsweiſe ausgeſprengt, die öffentliche Neugier in der<lb/>
Schwebe erhalten, und einige Monate ſpäter, nach Verwerfung der Reviſion,<lb/>
im September öffentlich proklamirt.</p><lb/>
<p>Der Verſuch einer royaliſtiſchen Fuſion zwiſchen Orleaniſten und Le¬<lb/>
gitimiſten war ſo nicht nur geſcheitert, er hatte ihre <hi rendition="#g">parlamentariſche<lb/>
Fuſion</hi>, ihre republikaniſche Gemeinform gebrochen und die Ordnungs¬<lb/>
partei wieder in ihre urſprünglichen Beſtandtheile zerſetzt; aber je mehr die<lb/>
Entfremdung zwiſchen Claremont und Venedig wuchs, ihre Ausgleichung ſich<lb/>
zerſchlug, die Joinville-Agitation um ſich griff, deſto eifriger, ernſter<lb/>
wurden die Verhandlungen zwiſchen Faucher, dem Miniſter Bonaparte's,<lb/>
und den Legitimiſten.</p><lb/>
<p>Die Auflöſung der Ordnungspartei blieb nicht bei ihren urſprünglichen<lb/>
Elementen ſtehen. Jede der beiden großen Fraktionen zerſetzte ſich ihrerſeits<lb/>
von Neuem. Es war, als wenn alle die alten Nuancen, die ſich früher<lb/>
innerhalb jedes der beiden Kreiſe, ſei es des legitimen, ſei es des orleani¬<lb/>
ſtiſchen, bekämpft und gedrängt hatten, wieder aufgethaut wären, wie ver¬<lb/>
trocknete Infuſorien bei Berührung mit Waſſer, als wenn ſie von Neuem<lb/>
Lebenskraft genug gewonnen hätten, um eigne Gruppen und ſelbſtändige<lb/>
Gegenſätze zu bilden. Die Legitimiſten träumten ſich zurück in die Streit¬<lb/>
fragen zwiſchen den Tuilerien und dem Pavillon Marſan, zwiſchen Vill<hi rendition="#aq">è</hi>le<lb/>
und Polignac. Die Orleaniſten durchlebten von Neuem die goldene Zeit der<lb/>
Turniere zwiſchen Guizot, Mol<hi rendition="#aq">é</hi>, Broglio, Thiers und Odilon Barrot.<lb/>
</p> <p>Der reviſionsluſtige, aber über die Grenzen der Reviſion wieder<lb/>
uneinige Theil der Ordnungspartei, zuſammengeſetzt aus den Legitimiſten<lb/>
unter Berryer und Falloux einerſeits, unter Larochejaquelin andrerſeits, und<lb/>
den kampfmüden Orleaniſten unter Mole, Broglio, Montalembert und<lb/>
Odilon Barrot, vereinbarte ſich mit den bonapartiſtiſchen Repräſentanten zu<lb/>
folgendem unbeſtimmten und weitgefaßten Antrage: „Die unterzeichneten<lb/>
Repräſentanten, mit dem Zwecke, der Nation die volle Ausübung ihrer<lb/>
Souveränität wiederzugeben, ſtellen die Motion, daß die Verfaſſung<lb/>
revidirt werde.“ Gleichzeitig aber erklären ſie einſtimmig durch ihren Be¬<lb/>
richterſtatter Tocqueville, die Nationalverſammlung habe nicht das Recht, die<lb/>
<hi rendition="#g">Abſchaffung der Republik</hi> zu beantragen, dies Recht ſtehe nur der<lb/>
Reviſionskammer zu. Uebrigens könne die Verfaſſung nur auf „<hi rendition="#g">legale</hi>“<lb/>
<hi rendition="#g">Weiſe</hi> revidirt werden, alſo nur, wenn das verfaſſungsmäßig vorgeſchrie¬<lb/>
<pb n="70" facs="#f0082"/>
bene Dreiviertel der Stimmenzahl für Reviſion entſcheide. Nach ſechstä¬<lb/>
gigen ſtürmiſchen Debatten, am 19. Juli, wurde die Reviſion, wie vorher¬<lb/>
zuſehn, verworfen. Es ſtimmten 446 dafür, aber 278 dagegen. Die<lb/>
entſchiedenen Orleaniſten Thiers, Changarnier ꝛc. ſtimmten mit den Repu¬<lb/>
blikanern und der Montagne.</p><lb/>
<p>Die Majorität des Parlaments erklärte ſich ſo gegen die Verfaſſung,<lb/>
aber dieſe Verfaſſung ſelbſt erklärte ſich für die Minorität, und ihren<lb/>
Beſchluß für bindend. Hatte aber die Ordnungspartei nicht am 31. Mai<lb/>
1850, nicht am 13. Juni 1849 die Verfaſſung der parlamentariſchen Ma¬<lb/>
jorität untergeordnet? Beruhte ihre ganze bisherige Politik nicht auf der<lb/>
Unterordnung der Verfaſſungsparagraphen unter die parlamentariſchen<lb/>
Majoritätsbeſchlüſſe? Hatte ſie den altteſtamentariſchen Aberglauben an den<lb/>
Buchſtaben des Geſetzes nicht den Demokraten überlaſſen und an den De¬<lb/>
mokraten gezüchtigt? In dieſem Augenblicke aber hieß Reviſion der Ver¬<lb/>
faſſung nichts Andres, als Fortdauer der präſidentiellen Gewalt, wie Fort¬<lb/>
dauer der Verfaſſung nichts Andres hieß als Abſetzung Bonaparte's. Das<lb/>
Parlament hatte ſich für ihn erklärt, aber die Verfaſſung erklärte ſich gegen<lb/>
das Parlament. Er handelte alſo im Sinne des Parlaments, wenn er die<lb/>
Verfaſſung zerriß, und er handelte im Sinne der Verfaſſung, wenn er das<lb/>
Parlament auseinanderjagte.</p><lb/>
<p>Das Parlament hatte die Verfaſſung und mit ihr ſeine eigene Herrſchaft<lb/>
„außerhalb der Majorität“ erklärt, es hatte durch ſeinen Beſchluß die Ver¬<lb/>
faſſung aufgehoben und die präſidentielle Gewalt verlängert und zugleich er¬<lb/>
klärt, daß weder die eine ſterben noch die andre leben könne, ſo lange es<lb/>
ſelbſt fortbeſtehe. Die Füße derer, die es begraben ſollten, ſtanden vor der<lb/>
Thüre. Während es die Reviſion debattirte, entfernte Bonaparte den<lb/>
General Baraguay d'Hilliers, der ſich unſchlüſſig zeigte, von dem Kommando<lb/>
der erſten Militärdiviſion und ernannte an ſeine Stelle den General Magnan,<lb/>
den Sieger von Lyon, den Helden der Dezembertage, eine ſeiner Kreaturen,<lb/>
die ſich ſchon unter Louis Philipp bei Gelegenheit der Expedition von Bou¬<lb/>
logne mehr oder minder für ihn kompromittirt hatte.</p><lb/>
<p>Die Ordnungspartei bewies durch ihren Beſchluß über die Reviſion,<lb/>
daß ſie weder zu herrſchen noch zu dienen, weder zu leben noch zu ſterben,<lb/>
weder die Republik zu ertragen noch ſie umzuſtürzen, weder die Verfaſſung<lb/>
aufrecht zu erhalten noch ſie über den Haufen zu werfen, weder mit dem<lb/>
Präſidenten zuſammenzuwirken noch mit ihm zu brechen verſtand. Von wem<lb/>
<pb n="71" facs="#f0083"/>
erwartete ſie denn die Löſung aller Widerſprüche? Von dem Kalender, von<lb/>
dem Gang der Ereigniſſe. Sie hörte auf, ſich die Gewalt über die Ereig¬<lb/>
niſſe anzumaßen. Sie forderte alſo die Ereigniſſe heraus, ihr Gewalt<lb/>
anzuthun, und damit die Macht, woran ſie im Kampfe mit dem Volke ein<lb/>
Attribut nach dem andern abgetreten hatte, bis ſie ſelbſt ihr gewaltlos<lb/>
gegenüberſtand. Damit der Chef der Exekutivgewalt deſto ungeſtörter den<lb/>
Kampfplan gegen ſie entwerfen, ſeine Angriffsmittel verſtärken, ſeine Werk¬<lb/>
zeuge auswählen, ſeine Poſitionen befeſtigen könne, beſchloß ſie mitten in<lb/>
dieſem kritiſchen Augenblicke von der Bühne abzutreten und ſich auf drei<lb/>
Monate zu vertagen, vom 10. Auguſt bis 4. November.</p><lb/>
<p>Die parlamentariſche Partei war nicht nur in ihre zwei großen Frak¬<lb/>
tionen, jede dieſer Fraktionen war nicht nur innerhalb ihrer ſelbſt aufgelöſt,<lb/>
ſondern die Ordnungspartei im Parlamente war mit der Ordnungspartei<lb/>
<hi rendition="#g">außerhalb</hi> des Parlaments zerfallen. Die Wortführer und die Schrift¬<lb/>
gelehrten der Bourgeoiſie, ihre Tribüne und ihre Preſſe, kurz die Ideologen<lb/>
der Bourgeoiſie und die Bourgeoiſie ſelbſt, die Repräſentanten und die<lb/>
Repräſentirten, ſtanden ſich entfremdet gegenüber und verſtanden ſich<lb/>
nicht mehr.</p><lb/>
<p>Die Legitimiſten in den Provinzen, mit ihrem beſchränkten Horizont<lb/>
und ihrem unbeſchränkten Enthuſiasmus, bezüchtigten ihre parlamentariſchen<lb/>
Führer, Berryer und Falloux, der Deſertion in's bonapartiſtiſche Lager und<lb/>
des Abfalls von Heinrich <hi rendition="#aq">V</hi>. Ihr Lilienverſtand glaubte an den Sündenfall,<lb/>
aber nicht an die Diplomatie.</p><lb/>
<p>Ungleich verhängnißvoller und entſcheidender war der Bruch der kom¬<lb/>
merziellen Bourgeoiſie mit ihren Politikern. Sie warf ihnen vor, nicht wie<lb/>
die Legitimiſten den ihren, von dem Prinzip abgefallen zu ſein, ſondern um¬<lb/>
gekehrt, an unnütz gewordenen Prinzipien feſtzuhalten.</p><lb/>
<p>Ich habe ſchon früher angedeutet, daß ſeit dem Eintritt Fould's in's<lb/>
Miniſterium der Theil der kommerziellen Bourgeoiſie, der den Löwenantheil<lb/>
an Louis Philipp's Herrſchaft beſeſſen hatte, daß die <hi rendition="#g">Finanzariſtokratie</hi><lb/>
bonapartiſtiſch geworden war. Fould vertrat nicht nur Bonaparte's Intereſſe<lb/>
an der Börſe, er vertrat zugleich das Intereſſe der Börſe bei Bonaparte.<lb/>
Die Stellung der Finanzariſtokratie ſchildert am ſchlagendſten ein Citat aus<lb/>
ihrem europäiſchen Organ, dem Londoner <hi rendition="#g">Oekonomiſt</hi>. In ſeiner Num¬<lb/>
mer vom 1. Februar 1851 läßt er ſich aus Paris ſchreiben: „Nun haben<lb/>
wir es konſtatirt von allen Seiten her, daß Frankreich vor Allem nach Ruhe<lb/>
<pb n="72" facs="#f0084"/>
verlangt. Der Präſident erklärt es in ſeiner Botſchaft an die legislative<lb/>
Verſammlung, es tönt als Echo zurück von der nationalen Rednertribüne,<lb/>
es wird betheuert von den Zeitungen, es wird verkündet von der Kanzel, <hi rendition="#g">es<lb/>
wird bewieſen durch die Empfindlichkeit der Staats¬<lb/>
papiere bei der geringſten Ausſicht auf Störung</hi>, <hi rendition="#g">durch<lb/>
ihre Feſtigkeit</hi>, <hi rendition="#g">ſo oft die Exekutivgewalt ſiegt</hi>.“</p><lb/>
<p>In ſeiner Nummer vom 29. November 1851 erklärt der <hi rendition="#g">Oekono¬<lb/>
miſt</hi> in ſeinem eignen Namen: „<hi rendition="#g">Auf allen Börſen von Europa<lb/>
iſt der Präſident nun als die Schildwache der Ordnung<lb/>
anerkannt</hi>.“ Die Finanzariſtokratie verdammte alſo den parlamentariſchen<lb/>
Kampf der Ordnungspartei mit der Exekutivgewalt als eine <hi rendition="#g">Störung der<lb/>
Ordnung</hi>, und feierte jeden Sieg des Präſidenten über ihre angeblichen<lb/>
Repräſentanten als einen <hi rendition="#g">Sieg der Ordnung</hi>. Man muß hier unter<lb/>
der Finanzariſtokratie nicht nur die großen Anleihunternehmer und Spekulanten<lb/>
in Staatspapieren verſtehn, von denen es ſich ſofort begreift, daß ihr Intereſſe<lb/>
mit dem Intereſſe der Staatsgewalt zuſammenfällt. Das ganze moderne Geld¬<lb/>
geſchäft, die ganze Bankwirthſchaft iſt auf das Innigſte mit dem öffentlichen<lb/>
Kredit verwebt. Ein Theil ihres Geſchäftskapitals wird nothwendig in ſchnell<lb/>
konvertiblen Staatspapieren angelegt und verzinſt. Ihre Depoſiten, das ihnen<lb/>
zur Verfügung geſtellte und von ihnen unter Kaufleute und Induſtrielle ver¬<lb/>
theilte Kapital ſtrömt theilweis aus den Dividenden der Staatsrentner<lb/>
her. Der ganze Geldmarkt und die Prieſter dieſes Geldmarkts, wenn zu<lb/>
jeder Epoche die Stabilität der Staatsgewalt Moſes und die Propheten für<lb/>
ſie bedeutet hat, wie nicht erſt heute, wo jede Sündfluth mit den alten<lb/>
Staaten die alten Staatsſchulden wegzuſchwemmen droht?</p><lb/>
<p>Auch die <hi rendition="#g">induſtrielle Bourgeoiſie</hi> ärgerte ſich in ihrem Ord¬<lb/>
nungsfanatismus über die Zänkereien der parlamentariſchen Ordnungspartei<lb/>
mit der Exekutivgewalt. Thiers, Angles, Saint Beuve u. ſ. w. erhielten<lb/>
nach ihrem Votum vom 18. Januar, bei Gelegenheit der Abſetzung Chan¬<lb/>
garnier's, von ihren Mandatgebern gerade aus den induſtriellen Bezirken<lb/>
öffentliche Zurechtweiſungen, worin namentlich ihre Koalition mit der Montagne<lb/>
als Hochverrath an der Ordnung gegeißelt wurde. Wenn wir geſehn haben,<lb/>
daß die prahleriſchen Neckereien, die kleinlichen Intriguen, worin ſich der<lb/>
Kampf der Ordnungspartei mit dem Präſidenten kundgab, keine beſſere Auf¬<lb/>
nahme verdienten, ſo war andererſeits dieſe Bourgeoispartei, die von ihren<lb/>
Vertretern verlangt, die Militärgewalt aus den Händen ihres eignen Parla¬<lb/>
<pb n="73" facs="#f0085"/>
ments widerſtandslos in die eines abenteuernden Prätendenten übergehn zu<lb/>
laſſen, nicht einmal der Intriguen werth, die in ihrem Intereſſe verſchwendet<lb/>
wurden. Sie bewies, daß der Kampf um die Behauptung ihres <hi rendition="#g">öffent¬<lb/>
lichen</hi> Intereſſes, ihres eignen <hi rendition="#g">Klaſſenintereſſes</hi>, ihrer <hi rendition="#g">poli¬<lb/>
tiſchen Macht</hi>, ſie als Störung des Privatgeſchäfts nur beläſtige und<lb/>
verſtimme.</p><lb/>
<p>Die bürgerlichen Honoratioren der Departementalſtädte, die Magiſtrate,<lb/>
Handelsrichter u. ſ. w. empfingen mit kaum einer Ausnahme Bonaparte<lb/>
überall auf ſeinen Rundreiſen in der ſervilſten Weiſe, ſelbſt wenn er wie in<lb/>
Dijon die Nationalverſammlung und ſpeziell die Ordnungspartei rückhaltlos<lb/>
angriff.</p><lb/>
<p>Wenn der Handel gut ging, wie noch Anfang <hi rendition="#b">1851</hi>, tobte die kommer¬<lb/>
zielle Bourgeoiſie gegen jeden parlamentariſchen Kampf, damit dem Handel<lb/>
ja nicht der Humor ausgehe. Wenn der Handel ſchlecht ging, wie fort¬<lb/>
dauernd ſeit Ende Februar <hi rendition="#b">1851</hi>, klagte ſie die parlamentariſchen Kämpfe als<lb/>
Urſache der Stockung an und ſchrie nach ihrem Verſtummen, damit der Han¬<lb/>
del wieder laut werde. Die Reviſionsdebatten fielen gerade in dieſe ſchlechte<lb/>
Zeit. Da es ſich hier um Sein oder Nichtſein der beſtehenden Staatsform<lb/>
handelte, fühlte ſich die Bourgeoiſie um ſo berechtigter, von ihren Repräſen¬<lb/>
tanten das Ende dieſes folternden Proviſoriums und zugleich die Erhaltung<lb/>
des Statusquo zu verlangen. Es war dies kein Widerſpruch. Unter dem<lb/>
Ende des Proviſoriums verſtand ſie gerade ſeine Fortdauer, das Hinaus¬<lb/>
ſchieben des Augenblicks, wo es zu einer Entſcheidung kommen mußte, in eine<lb/>
blaue Ferne. Der Statusquo konnte nur auf zwei Wegen erhalten werden<lb/>
Verlängerung der Gewalt Bonaparte's oder verfaſſungsmäßiger Abtritt<lb/>
deſſelben und Wahl Cavaignac's. Ein Theil der Bourgeoiſie wünſchte die<lb/>
letztere Löſung und wußte ſeinen Repräſentanten keinen beſſern Rath zu geben,<lb/>
als zu ſchweigen, den brennenden Punkt unberührt zu laſſen. Wenn ihre<lb/>
Repräſentanten nicht ſprächen, meinten ſie, werde Bonaparte nicht handeln.<lb/>
Sie wünſchten ſich ein Straußenparlament, das ſeinen Kopf verſtecke, um<lb/>
ungeſehn zu bleiben. Ein andrer Theil der Bourgeoiſie wünſchte Bonaparte,<lb/>
weil er einmal auf dem Präſidentenſtuhl ſaß, auf dem Präſidentenſtuhl<lb/>
ſitzen zu laſſen, damit Alles im alten Geleiſe bleibe. Es empörte ſie, daß<lb/>
ihr Parlament nicht offen die Konſtitution brach und ohne Umſtände<lb/>
abdankte.</p><lb/>
<p>Die Generalräthe der Departements, dieſe Provinzialvertretungen der<lb/>
<pb n="74" facs="#f0086"/>
großen Bourgeoiſie, die während der Ferien der Nationalverſammlung vom<lb/>
25. Auguſt an tagten, erklärten ſich faſt einſtimmig für die Reviſion, alſo<lb/>
gegen das Parlament und für Bonaparte.</p><lb/>
<p>Noch unzweideutiger als den Zerfall mit ihren <hi rendition="#g">parlamentariſchen<lb/>
Repräſentanten</hi>, legte die Bourgeoiſie ihre Wuth über ihre literariſchen<lb/>
Vertreter, über ihre eigne Preſſe, an den Tag. Die Verurtheilungen zu<lb/>
unerſchwinglichen Geldſummen und zu ſchamloſen Gefängnißſtrafen durch die<lb/>
Bourgeois-Jurys für jeden Angriff der Bourgeois-Journaliſten auf die Uſur¬<lb/>
pationsgelüſte Bonaparte's, für jeden Verſuch der Preſſe, die politiſchen<lb/>
Rechte der Bourgeoiſie gegen die Exekutivgewalt zu vertheidigen, ſetzten nicht<lb/>
nur Frankreich, ſondern ganz Europa in Erſtaunen.</p><lb/>
<p>Wenn die <hi rendition="#g">parlamentariſche Ordungspartei</hi>, wie ich ge¬<lb/>
zeigt habe, durch ihr Schreien nach Ruhe ſich ſelbſt zur Ruhe verwies, wenn<lb/>
ſie die politiſche Herrſchaft der Bourgeoiſie für unverträglich mit der Sicherheit<lb/>
und dem Beſtand der Bourgeoiſie erklärte, indem ſie im Kampfe gegen die<lb/>
andern Klaſſen der Geſellſchaft alle Bedingungen ihres eignen Regimes, des<lb/>
parlamentariſchen Regimes, mit eigner Hand vernichtete; ſo forderte dagegen<lb/>
die <hi rendition="#g">außerparlamentariſche Maſſe der Bourgeoiſie</hi> durch<lb/>
ihre Servilität gegen den Präſidenten, durch ihre Schmähungen gegen das<lb/>
Parlament, durch die brutale Mißhandlung der eignen Preſſe Bonaparte auf,<lb/>
ihren ſprechenden und ſchreibenden Theil, ihre Politiker und ihre Literaten,<lb/>
ihre Rednertribüne und ihre Preſſe zu unterdrücken, zu vernichten, damit ſie<lb/>
nun vertrauensvoll unter dem Schutze einer ſtarken und uneingeſchränkten<lb/>
Regierung ihren Privatgeſchäften nachgehen könne. Sie erklärte unzwei¬<lb/>
deutig, daß ſie ihre eigne politiſche Herrſchaft loszuwerden ſchmachte, um die<lb/>
Mühen und Gefahren der Herrſchaft loszuwerden.</p><lb/>
<p>Und ſie, die ſich ſchon gegen den blos parlamentariſchen und literariſchen<lb/>
Kampf für die Herrſchaft ihrer eignen Klaſſe empört und die Führer dieſes<lb/>
Kampfes verrathen hatte, ſie wagt jetzt nachträglich das Proletariat anzu¬<lb/>
klagen, daß es nicht zum blutigen Kampfe, zum Kampfe auf Leben und Tod<lb/>
für ſie aufgeſtanden ſei! Sie, die jeden Augenblick ihr allgemeines Klaſſen¬<lb/>
intereſſe, d. h. ihr politiſches Intereſſe dem bornirteſten, ſchmutzigſten Privat¬<lb/>
intereſſe aufopferte und an ihre Vertreter die Zumuthung eines ähnlichen<lb/>
Opfers ſtellte, ſie jammert jetzt, das Proletariat habe ſeinen materiellen In¬<lb/>
tereſſen ihre idealen politiſchen Intereſſen geopfert. Sie gebahrt ſich als<lb/>
ſchöne Seele, die von dem durch Sozialiſten irregeleiteten Proletariat ver¬<lb/>
<pb n="75" facs="#f0087"/>
kannt und im entſcheidenden Augenblicke verlaſſen worden ſei. Und ſie findet<lb/>
ein allgemeines Echo in der bürgerlichen Welt. Ich ſpreche natürlich hier<lb/>
nicht von deutſchen Winkelpolitikern und Geſinnungslümmeln. Ich verweiſe<lb/>
z. B. auf denſelben <hi rendition="#g">Oekonomiſt</hi>, der noch am 29. November 1851,<lb/>
alſo vier Tage vor dem Staatsſtreich, Bonaparte für die „Schildwache der<lb/>
Ordnung“, die Thiers und Berryer aber für „Anarchiſten“ erklärt hatte<lb/>
und ſchon am 27. Dezember 1851, nachdem Bonaparte jene Anarchiſten zur<lb/>
Ruhe gebracht hat, über den Verrath ſchreit, den „ignorante, unerzogne,<lb/>
ſtupide Proletariermaſſen an dem Geſchick, der Kenntniß, der Disziplin, dem<lb/>
geiſtigen Einfluß, den intellektuellen Hülfsquellen und dem moraliſchen<lb/>
Gewicht der mittleren und höheren Geſellſchaftsränge“ verübt hätten. Die<lb/>
ſtupide, ignorante und gemeine Maſſe war Niemand anders, als die Bourgeois¬<lb/>
maſſe ſelbſt.</p><lb/>
<p>Frankreich hatte allerdings im Jahre 1851 eine Art von kleiner Han¬<lb/>
delskriſis erlebt. Ende Februar zeigte ſich Verminderung des Exports gegen<lb/>
1850, im März litt der Handel und ſchloſſen ſich die Fabriken, im April<lb/>
ſchien der Stand der induſtriellen Departements ſo verzweifelt wie nach den<lb/>
Februartagen, im Mai war das Geſchäft noch nicht wieder aufgelebt, noch<lb/>
am 28. Juni zeigte das Portefeuille der Bank von Frankreich durch ein unge¬<lb/>
heures Wachſen der Depoſiten und eine ebenſo große Abnahme der Vorſchüſſe<lb/>
auf Wechſel den Stillſtand der Produktion, und erſt Mitte Oktober trat<lb/>
wieder eine progreſſive Beſſerung des Geſchäfts ein. Die franzöſiſche<lb/>
Bourgeoiſie erklärte ſich dieſe Handelsſtockung aus rein politiſchen Gründen,<lb/>
aus dem Kampfe zwiſchen dem Parlamente und der Exekutivgewalt, aus der<lb/>
Unſicherheit einer nur proviſoriſchen Staatsform, aus der Schreckensausſicht<lb/>
auf den 2. Mai 1852. Ich will nicht läugnen, daß alle dieſe Umſtände<lb/>
einige Induſtriezweige in Paris und in den Departements herabdrückten.<lb/>
Jedenfalls war aber dieſe Einwirkung der politiſchen Verhältniſſe nur lokal und<lb/>
unerheblich. Bedarf es eines andern Beweiſes, als daß die Beſſerung des Han¬<lb/>
dels gerade in dem Augenblicke eintrat, wo ſich der politiſche Zuſtand verſchlech¬<lb/>
terte, der politiſche Horizont verdunkelte und jeden Augenblick ein Blitzstrahl aus<lb/>
dem Elyſium erwartet wurde, gegen Mitte Oktober? Der franzöſiſche Bourgeois,<lb/>
deſſen „Geſchick, Kenntniß, geiſtige Einſicht und intellektuelle Hülfsquellen“ nicht<lb/>
weiter reichen als ſeine Naſe, konnte übrigens während der ganzen Dauer der<lb/>
Induſtrieausſtellung in London mit der Naſe auf die Urſache ſeiner Handels¬<lb/>
miſ<hi rendition="#aq">è</hi>re ſtoßen. Während in Frankreich die Fabriken geſchloſſen wurden,<lb/>
<pb n="76" facs="#f0088"/>
brachen in England kommerzielle Bankerutte aus. Während der induſtrielle<lb/>
Panic im April und Mai einen Höhepunkt in Frankreich erreichte, erreichte<lb/>
der kommerzielle Panic April und Mai einen Höhepunkt in England. Wie<lb/>
die franzöſiſche litt die engliſche Wollinduſtrie, wie die franzöſiſche die eng¬<lb/>
liſche Seidenmanufaktur. Wenn die engliſchen Baumwollfabriken weiter<lb/>
arbeiteten, geſchah es nicht mehr mit demſelben Profit, wie <hi rendition="#aq">1849</hi> und <hi rendition="#aq">1850</hi>.<lb/>
Der Unterſchied war nur der, daß die Kriſe in Frankreich induſtriell, in<lb/>
England kommerziell, daß während in Frankreich die Fabriken ſtillſetzten, ſie<lb/>
ſich in England ausdehnten, aber unter ungünſtigeren Bedingungen als in<lb/>
den vorhergehenden Jahren, daß in Frankreich der Export, in England der<lb/>
Import die Hauptſchläge erhielt. Die gemeinſame Urſache, die natürlich<lb/>
nicht innerhalb der Grenzen des franzöſiſch-politiſchen Horizonts zu ſuchen iſt,<lb/>
war augenſcheinlich. <hi rendition="#aq">1849</hi> und <hi rendition="#aq">1850</hi> waren Jahre der größten materiellen<lb/>
Prosperität und einer Ueberproduktion, die erſt <hi rendition="#aq">1851</hi> als ſolche hervortrat.<lb/>
Sie wurde im Anfang dieſes Jahres durch die Ausſicht auf die Induſtrie¬<lb/>
ausſtellung noch beſonders befördert. Als eigenthümliche Umſtände kamen<lb/>
hinzu: erſt der Mißwachs der Baumwollenernte von <hi rendition="#aq">1850</hi> und <hi rendition="#aq">1851</hi>,<lb/>
dann die Sicherheit einer größern Baumwollenernte als erwartet war, erſt<lb/>
das Steigen, dann das plötzliche Fallen, kurz die Schwankungen der Baum¬<lb/>
wollenpreiſe. Die Rohſeidenernte war wenigſtens in Frankreich noch unter<lb/>
dem Durchſchnittsertrag ausgefallen. Die Wollenmanufaktur endlich hatte<lb/>
ſich ſeit <hi rendition="#aq">1848</hi> ſo ſehr ausgedehnt, daß die Wollproduktion ihr nicht nach¬<lb/>
folgen konnte und der Preis der Rohwolle in einem großen Mißverhältniſſe<lb/>
zu dem Preiſe der Wollfabrikate ſtieg. Hier haben wir alſo in dem Roh¬<lb/>
material von drei Weltmarktsinduſtrien ſchon dreifaches Material zu einer<lb/>
Handelsſtockung. Von dieſen beſondern Umſtänden abgeſehn war die ſchein¬<lb/>
bare Kriſe des Jahres <hi rendition="#aq">1851</hi> nichts Anders als der Halt, den Ueberproduk¬<lb/>
tion und Ueberſpekulation jedes Mal in der Beſchreibung des induſtriellen<lb/>
Kreislaufes macht, bevor ſie alle ihre Kraftmittel zuſammenrafft, um<lb/>
fieberhaft den letzten Kreisabſchnitt zu durchjagen und bei ihrem Aus¬<lb/>
gangspunkt, der <hi rendition="#g">allgemeinen Handelskriſe</hi>, wieder anzulangen.<lb/>
In ſolchen Intervallen der Handelsgeſchichte brechen in England kommerzielle<lb/>
Bankerutte aus, während in Frankreich die Induſtrie ſelbſt ſtillgeſetzt wird,<lb/>
theils durch die gerade dann unerträglich werdende Konkurrenz der Engländer<lb/>
auf allen Märkten zum Rückzug gezwungen, theils als Luxusinduſtrie<lb/>
vorzugsweiſe von jeder Geſchäftsſtockung angegriffen. So macht Frankreich<lb/>
<pb n="77" facs="#f0089"/>
außer den allgemeinen Kriſen ſeine eignen nationalen Handelskriſen durch,<lb/>
die jedoch weit mehr durch den allgemeinen Stand des Weltmarkts als durch<lb/>
franzöſiſche Lokaleinflüſſe beſtimmt und bedingt werden. Es wird nicht ohne<lb/>
Intereſſe ſein, dem Vorurtheil des franzöſiſchen Bourgeois das Urtheil des<lb/>
engliſchen Bourgeois gegenüber zu ſtellen. Eins der größten Liverpooler<lb/>
Häuſer ſchreibt in ſeinem Jahres-Handelsberichte für 1851: „Wenige<lb/>
Jahre haben die bei ihrem Beginn gehegten Anticipationen mehr getäuſcht,<lb/>
als das eben abgelaufene; ſtatt der großen Prosperität, der man einſtimmig<lb/>
entgegenſah, bewies es ſich als eins der entmuthigendſten Jahre ſeit einem<lb/>
Vierteljahrhundert. Es gilt dies natürlich nur von den merkantilen, nicht<lb/>
von den induſtriellen Klaſſen. Und doch waren ſicherlich Gründe vorhanden,<lb/>
beim Beginne des Jahres auf das Gegentheil zu ſchließen, die Produktenvor¬<lb/>
räthe waren ſpärlich, Kapital überflüſſig, Nahrungsmittel wohlfeil, ein reicher<lb/>
Herbſt war geſichert; ungebrochner Friede auf dem Kontinent und keine poli¬<lb/>
tiſchen oder finanziellen Störungen zu Hauſe; in der That, die Flügel des<lb/>
Handels waren nie feſſelloſer . . . Wem dies ungünſtige Reſultat zuſchreiben?<lb/>
Wir glauben dem <hi rendition="#g">Ueberhandel</hi> ſowohl in Importen als Exporten.<lb/>
Wenn unſere Kaufleute nicht ſelbſt ihrer Thätigkeit engere Grenzen ziehen,<lb/>
kann uns Nichts im Gleiſe halten, als alle drei Jahr ein Panic.“</p><lb/>
<p>Man ſtelle ſich nun den franzöſiſchen Bourgeois vor, wie mitten in<lb/>
dieſem Geſchäftspanic ſein handelskrankes Gehirn gefoltert, umſchwirrt,<lb/>
betäubt wird von Gerüchten über Staatsſtreiche und Herſtellung des allge¬<lb/>
meinen Wahlrechts, von dem Kampfe zwiſchen Parlament und Exekutivgewalt,<lb/>
von dem Frondekrieg der Orleaniſten und Legitimiſten, von kommuniſtiſchen<lb/>
Konſpirationen in Südfrankreich, von angeblichen Jacquerien in den Ni<hi rendition="#fr">è</hi>vre-<lb/>
und Cher-Departements, von den Reklamen der verſchiedenen Präſident¬<lb/>
ſchaftskandidaten, von den marktſchreieriſchen Löſungen der Journale, von den<lb/>
Drohungen der Republikaner, mit den Waffen in der Hand die Konſtitution<lb/>
und das allgemeine Stimmrecht behaupten zu wollen, von den Evangelien der<lb/>
emigrirten Helden in <hi rendition="#aq">partibus</hi>, die den Weltuntergang für den 2. Mai 1852<lb/>
anzeigten, und man begreift, daß der Bourgeois in dieſer unſäglichen,<lb/>
geräuſchvollen Konfuſion von Fuſion, Reviſion, Prorogation, Konſtitution,<lb/>
Konſpiration, Koalition, Emigration, Uſurpation und Revolution ſeiner<lb/>
parlamentariſchen Republik toll zuſchnaubt: „<hi rendition="#g">Lieber ein Ende mit<lb/>
Schrecken</hi>, <hi rendition="#g">als ein Schrecken ohn' Ende</hi>!“</p><lb/>
<p>Bonaparte verſtand dieſen Schrei. Sein Begriffsvermögen wurde ge¬<lb/>
<pb n="78" facs="#f0090"/>
ſchärft durch den wachſenden Ungeſtüm von Gläubigern, die mit jedem Son¬<lb/>
nenuntergang, der den Verfalltag, den 2. Mai 1852 näher rückte, einen<lb/>
Proteſt der Geſtirnbewegung gegen ihre irdiſchen Wechſel erblickten. Sie<lb/>
waren zu wahren Aſtrologen geworden. Die Nationalverſammlung hatte<lb/>
Bonaparte die Hoffnung auf konſtitutionelle Prorogation ſeiner Gewalt ab¬<lb/>
geſchnitten, die Kandidatur des Prinzen von Joinville geſtattete kein längeres<lb/>
Schwanken.</p><lb/>
<p>Wenn je ein Ereigniß lange vor ſeinem Eintritt ſeinen Schatten vor<lb/>
ſich hergeworfen hat, ſo war es Bonaparte's Staatsſtreich. Schon am 29.<lb/>
Januar 1849, kaum einen Monat nach ſeiner Wahl; hatte er den Vorſchlag<lb/>
dazu dem Changarnier gemacht. Sein eigner Premierminiſter Odilon<lb/>
Barrot hatte im Sommer 1849 verhüllt, Thiers im Winter 1850 offen die<lb/>
Politik der Staatsſtreiche denunzirt. Perſigny hatte im Mai 1851 Chan¬<lb/>
garnier noch einmal für den Coup zu gewinnen geſucht, der „<hi rendition="#aq">Messager de<lb/>
l'Assemblée</hi>“ hatte dieſe Unterhandlung veröffentlicht. Die bonapartiſtiſchen<lb/>
Journale drohten bei jedem parlamentariſchen Sturme mit einem Staats¬<lb/>
ſtreich, und je näher die Kriſe rückte, deſto lauter wurde ihr Ton. In den<lb/>
Orgien, die Bonaparte jede Nacht mit männlichem und weiblichem <hi rendition="#aq">swell<lb/>
mob</hi> feierte, ſo oft die Mitternachtsſtunde heranrückte und reichliche Liba¬<lb/>
tionen die Zunge gelöſt und die Phantaſie erhitzt hatten, wurde der Staats¬<lb/>
ſtreich für den folgenden Morgen beſchloſſen. Die Schwerter wurden ge¬<lb/>
zogen, die Gläſer klirrten, die Repräſentanten flogen zum Fenſter hinaus,<lb/>
der Kaiſermantel fiel auf die Schultern Bonaparte's, bis der nächſte Morgen<lb/>
wieder den Spuk vertrieb und das erſtaunte Paris von wenig verſchloſſenen<lb/>
Beſtalinen und indiskreten Paladinen die Gefahr erfuhr, der es noch<lb/>
einmal entwiſcht war. In den Monaten September und Oktober über¬<lb/>
ſtürzten ſich die Gerüchte von einem <hi rendition="#aq">Coup d'état</hi>. Der Schatten nahm zu¬<lb/>
gleich Farbe an, wie ein buntes Daguerreotyp. Man ſchlage die Monats¬<lb/>
gänge für September und Oktober in den Organen der europäiſchen Tages¬<lb/>
preſſe nach und man wird wörtlich Andeutungen wie folgende finden:<lb/>
„<choice><sic>Staasſtreich-Gerüchte</sic><corr>Staatsſtreich-Gerüchte</corr></choice> erfüllen Paris. Die Hauptſtadt ſoll während der<lb/>
Nacht mit Truppen gefüllt werden und der andre Morgen Dekrete bringen,<lb/>
die die Nationalverſammlung auflöſen, das Departement der Seine in Be¬<lb/>
lagerungszuſtand verſetzen, das allgemeine Wahlrecht wiederherſtellen, an's<lb/>
Volk appelliren. Bonaparte ſoll Miniſter für die Ausführung dieſer illegalen<lb/>
Dekrete ſuchen.“ Die Korreſpondenzen, die dieſe Nachrichten bringen,<lb/>
<pb n="79" facs="#f0091"/>
enden ſtets verhängnißvoll mit „<hi rendition="#g">aufgeſchoben</hi>“. Der Staatsſtreich<lb/>
war ſtets die fixe Idee Bonaparte's. Mit dieſer Idee hatte er den franzö¬<lb/>
ſiſchen Boden wieder betreten. Sie beſaß ihn ſo ſehr, daß er ſie forwährend<lb/>
verrieth und ausplauderte. Er war ſo ſchwach, daß er ſie ebenſo fortwährend<lb/>
wieder aufgab. Der Schatten des Staatsſtreiches war den Pariſern als<lb/>
Geſpenſt ſo familiär geworden, daß ſie nicht an ihn glauben wollten, als er<lb/>
endlich in Fleiſch und Blut erſchien. Es war alſo weder die verſchloſſene<lb/>
Zurückhaltung des Chefs der Geſellſchaft vom 10. Dezember, noch eine un¬<lb/>
geahnte Ueberrumpelung von Seiten der Nationalverſammlung, was den<lb/>
Staatsſtreich gelingen ließ. Wenn er gelang, gelang er trotz <hi rendition="#g">ſeiner</hi> In¬<lb/>
diskretion und mit <hi rendition="#g">ihrem</hi> Vorwiſſen, ein nothwendiges, unvermeidliches<lb/>
Reſultat der vorhergegangenen Entwickelung.</p><lb/>
<p>Am 10. Oktober kündete Bonaparte ſeinen Miniſtern den Entſchluß<lb/>
an, das allgemeine Wahlrecht wieder herſtellen zu wollen, am 16. gaben ſie<lb/>
ihre Entlaſſung, am 26. erfuhr Paris die Bildung des Miniſteriums<lb/>
Thorigny. Der Polizeipräfekt Cartier wurde gleichzeitig durch Maupas<lb/>
erſetzt, der Chef der erſten Militärdiviſion, Magnan, zog die zuverläſſigſten<lb/>
Regimenter der Hauptſtadt zuſammen. Am 4. November eröffnete die<lb/>
Nationalverſammlung wieder ihre Sitzungen. Sie hatte nichts mehr zu<lb/>
thun, als in einem kurzen bündigen Repetitorium den Curſus, den ſie durch¬<lb/>
gemacht hatte, zu wiederholen und zu beweiſen, daß ſie erſt begraben wurde,<lb/>
nachdem ſie geſtorben war.</p><lb/>
<p>Der erſte Poſten, den ſie im Kampfe mit der Exekutivgewalt eingebüßt<lb/>
hatte, war das Miniſterium. Sie mußte dieſen Verluſt feierlich eingeſtehn,<lb/>
indem ſie das Miniſterium Thorigny, ein bloßes Scheinminiſterium, als<lb/>
voll hinnahm. Die Permanenzkommiſſion hatte Herrn Giraud mit Lachen<lb/>
empfangen, als er ſich im Namen der neuen Miniſter vorſtellte. Ein ſo<lb/>
ſchwaches Miniſterium für ſo ſtarke Maßregeln, wie die Wiederherſtellung<lb/>
des allgemeinen Wahlrechts! Aber handelte ſich eben darum, Nichts <hi rendition="#g">im</hi><lb/>
Parlament, Alles <hi rendition="#g">gegen</hi> das Parlament durchzuſetzen.</p><lb/>
<p>Gleich am erſten Tage ihrer Wiedereröffnung erhielt die Nationalver¬<lb/>
ſammlung die Botſchaft Bonaparte's, worin er Wiederherſtellung des allge¬<lb/>
meinen Wahlrechts und Abſchaffung des Geſetzes vom 31. Mai 1850 ver¬<lb/>
langte. Seine Miniſter brachten an demſelben Tage ein Dekret in dieſem<lb/>
Sinne ein. Die Verſammlung verwarf den Dringlichkeitsantrag der Mini¬<lb/>
ſter ſofort und das Geſetz ſelbſt am 13. November, mit 355 gegen 348<lb/>
<pb n="80" facs="#f0092"/>
Stimmen. Sie zerriß ſo noch einmal ihr Mandat, ſie beſtätigte noch ein¬<lb/>
mal, daß ſie ſich aus der freigewählten Repräſentation des Volkes in das<lb/>
uſurpatoriſche Parlament einer Klaſſe verwandelt, ſie bekannte noch einmal,<lb/>
daß ſie ſelbſt die Muskeln entzweigeſchnitten hatte, die den parlamentariſchen<lb/>
Kopf mit dem Körper der Nation verbanden.</p><lb/>
<p>Wenn die Exekutivgewalt durch ihren Antrag auf Wiederherſtellung<lb/>
des allgemeinen Wahlrechts von der Nationalverſammlung an das Volk,<lb/>
appellirte die geſetzgebende Gewalt durch ihre Quäſtorenbill von dem Volke<lb/>
an die Armee. Dieſe Quäſtorenbill ſollte ihr Recht auf unmittelbare Requi¬<lb/>
ſition der Truppen, auf Bildung einer parlamentariſchen Armee feſtſetzen.<lb/>
Wenn ſie ſo die Armee zum Schiedsrichter zwiſchen ſich und dem Volke,<lb/>
zwiſchen ſich und Bonaparte ernannte, wenn ſie die Armee als entſcheidende<lb/>
Staatsgewalt anerkannte, mußte ſie andrerſeits beſtätigen, daß ſie längſt den<lb/>
Anſpruch auf Herrſchaft über dieſelbe aufgegeben habe. Indem ſie, ſtatt<lb/>
ſofort Truppen zu requiriren, das Recht der Requiſition debattirte, verrieth<lb/>
ſie den Zweifel an ihrer eignen Macht. Indem ſie die Quäſtorenbill ver¬<lb/>
warf, geſtand ſie offen ihre Ohnmacht. Dieſe Bill fiel durch mit einer<lb/>
Minorität von <hi rendition="#aq">108</hi> Stimmen, die Montagne hatte ſo den Ausſchlag ge¬<lb/>
geben. Sie befand ſich in der Lage von Buridan's Eſel, zwar nicht zwiſchen<lb/>
zwei Säcken Heu, um zu entſcheiden, welcher der anziehendere, wohl aber<lb/>
zwiſchen zwei Trachten Prügel, um zu entſcheiden, welche die härtere ſei.<lb/>
Auf der einen Seite die Furcht vor Changarnier, auf der andern die<lb/>
Furcht vor Bonaparte. Man muß geſtehn, daß die Lage keine heroiſche war.</p><lb/>
<p>Am 18. November wurde zu dem von der Ordnungspartei eingebrach¬<lb/>
ten Geſetze über die Kommunalwahlen das Amendement geſtellt, daß ſtatt<lb/>
drei Jahren ein Jahr Domizil für die Kommunalwähler genügen ſolle.<lb/>
Das Amendement fiel mit einer einzigen Stimme durch, aber dieſe eine<lb/>
Stimme ſtellte ſich ſofort als ein Irrthum heraus. Die Ordnungspartei<lb/>
hatte durch Zerſplitterung in ihre feindlichen Fraktionen längſt ihre<lb/>
ſelbſtſtändig-parlamentariſche Majorität eingebüßt. Sie zeigte jetzt, daß<lb/>
überhaupt keine Majorität im Parlament mehr vorhanden war. Die<lb/>
Nationalverſammlung war <hi rendition="#g">beſchlußunfähig</hi> geworden. Ihre ato¬<lb/>
miſtiſchen Beſtandtheile hingen durch keine Kohäſionskraft mehr zuſammen,<lb/>
ſie hatte ihren letzten Lebensathem verbraucht, ſie war todt.</p><lb/>
<p>Die außerparlamentariſche Maſſe der Bourgeoiſie endlich ſollte ihren<lb/>
<pb n="81" facs="#f0093"/>
Bruch mit der Bourgeoiſie im Parlamente noch einmal einige Tage vor der<lb/>
Kataſtrophe feierlich beſtätigen. Thiers, als parlamentariſcher Held vorzugs¬<lb/>
weiſe von der unheilbaren Krankheit des parlamentariſchen Kretinismus<lb/>
angeſteckt, hatte nach dem Tode des Parlaments eine neue parlamentariſche<lb/>
Intrigue mit dem Staatsrathe ausgeheckt, ein Verantwortlichkeitsgeſetz, das<lb/>
den Präſidenten in die Schranken der Verfaſſung feſtbannen ſollte. Wie<lb/>
Bonaparte am 15. September bei Grundlegung zu den neuen Markthallen<lb/>
von Paris die <hi rendition="#aq">dames des halles</hi>, die Fiſchweiber, als zweiter Maſaniello<lb/>
bezaubert hatte — allerdings wog ein Fiſchweib an realer Gewalt 17 Burg¬<lb/>
grafen auf —, wie er nach Vorlegung der Quäſtorenbill die in dem Elyſee<lb/>
traktirten Lieutenants begeiſterte, ſo riß er jetzt am 25. November die indu¬<lb/>
ſtrielle Bourgeoiſie mit ſich fort, die im Circus verſammelt war, um aus<lb/>
ſeiner Hand Preismedaillen für die Londoner Induſtrieausſtellung ent¬<lb/>
gegenzunehmen. Ich gebe den bezeichnenden Theil ſeiner Rede nach dem<lb/>
„<hi rendition="#aq">Journal des Débats</hi>:“ „Mit ſolch' unverhofften Erfolgen bin ich berechtigt<lb/>
zu wiederholen, wie groß die franzöſiſche Republik ſein würde, wenn es ihr<lb/>
geſtattet wäre, ihre realen Intereſſen zu verfolgen und ihre Inſtitutionen zu<lb/>
reformiren, ſtatt beſtändig geſtört zu werden einerſeits durch die Demagogen,<lb/>
andrerſeits durch die monarchiſchen Hallucinationen. (Lauter, ſtürmiſcher<lb/>
und wiederholter Applaus von jedem Theile des Amphitheaters.) Die<lb/>
monarchiſchen Hallucinationen verhindern allen Fortſchritt und alle ernſten<lb/>
Induſtriezweige. Statt des Fortſchritts nur Kampf. Man ſieht Männer,<lb/>
die früher die eifrigſten Stützen der königlichen Autorität und Prärogative<lb/>
waren, Parteigänger eines Konvents werden, blos um die Autorität zu<lb/>
ſchwächen, die aus dem allgemeinen Stimmrecht entſprungen iſt. (Lauter<lb/>
und wiederholter Applaus.) Wir ſehen Männer, die am meiſten von der<lb/>
Revolution gelitten und ſie am meiſten bejammert haben, eine neue provo¬<lb/>
ziren, und nur um den Willen der Nation zu feſſeln . . . . . . . . Ich ver¬<lb/>
ſpreche Euch Ruhe für die Zukunft ꝛc. ꝛc. (Bravo, Bravo, ſtürmiſches Bravo.)“<lb/>
— So klatſcht die induſtrielle Bourgeoiſie dem Staatsſtreiche vom 2. Dezem¬<lb/>
ber, der Vernichtung des Parlaments, dem Untergang ihrer eignen Herr¬<lb/>
ſchaft, der Diktatur Bonaparte's ihr ſerviles Bravo zu. Der Beifalls¬<lb/>
donner vom 25. November erhielt ſeine Antwort in dem Kanonendonner<lb/>
vom 4. Dezember, und das Haus des Herrn Sallandrouze, der die meiſten<lb/>
Bravos geklatſcht hatte, wurde von den meiſten Bomben zerklatſcht.</p><lb/>
<p>Cromwell, als er das lange Parlament auflöſte, begab ſich allein in<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">6<lb/>
</fw>
<pb n="82" facs="#f0094"/>
die Mitte deſſelben, zog ſeine Uhr heraus, damit es keine Minute über die<lb/>
von ihm feſtgeſetzte Friſt fortexiſtire und verjagte jedes einzelne Parlaments¬<lb/>
glied mit heiter humoriſtiſchen Schmähungen. Napoleon, kleiner als ſein<lb/>
Vorbild, begab ſich am <hi rendition="#aq">18</hi>. Brumaire wenigſtens in den geſetzgebenden<lb/>
Körper und verlas ihm, wenn auch mit beklommener Stimme, ſein<lb/>
Todesurtheil. Der zweite Bonaparte, der ſich übrigens im Beſitz einer<lb/>
ganz andern Exekutivgewalt befand, als Cromwell oder Napoleon, ſuchte ſein<lb/>
Vorbild nicht in den Annalen der Weltgeſchichte, ſondern in den Annalen<lb/>
der Geſellſchaft vom <hi rendition="#aq">10</hi>. Dezember, in den Annalen der Kriminalgerichts¬<lb/>
barkeit. Er beſtiehlt die Bank von Frankreich um <hi rendition="#aq">25</hi> Millionen Franks,<lb/>
kauft den General Magnan mit einer Million, die Soldaten Stück für Stück<lb/>
mit <hi rendition="#aq">15</hi> Franks und mit Schnaps, findet ſich wie ein Dieb in der Nacht mit<lb/>
ſeinen Spießgeſellen heimlich zuſammen, läßt in die Häuſer der gefährlichſten<lb/>
Parlamentsführer einbrechen und Cavaignac, Lamorici<hi rendition="#aq">è</hi>re, Lefl<hi rendition="#aq">ô</hi>, Changar¬<lb/>
nier, Charras, Thiers, Baze ꝛc. aus ihren Betten entführen, die Haupt¬<lb/>
plätze von Paris ſowie das Parlamentsgebäude mit Truppen beſetzen und<lb/>
früh am Morgen marktſchreieriſche Plakate an allen Mauern anſchlagen, worin<lb/>
die Auflöſung der Nationalverſammlung und des Staatsraths, die Wieder¬<lb/>
herſtellung des allgemeinen Wahlrechts und die Verſetzung des Seinedepar¬<lb/>
tements in Belagerungszuſtand verkündet werden. So rückt er kurz nachher<lb/>
ein falſches Dokument in den Moniteur ein, wonach einflußreiche parlamen¬<lb/>
tariſche Namen ſich in einer Staatskonſulta um ihn gruppirt hätten.</p><lb/>
<p>Das im Mairiegebäude des <hi rendition="#aq">10</hi>. Arrondiſſements verſammelte Rumpf¬<lb/>
parlament, hauptſächlich aus Legitimiſten und Orleaniſten beſtehend, be¬<lb/>
ſchließt unter dem wiederholten Rufe, „es lebe die Republik,“ die Abſetzung<lb/>
Bonaparte's, haranguirt umſonſt die vor dem Gebäude gaffende Maſſe und<lb/>
wird endlich unter dem Geleite afrikaniſcher Scharfſchützen erſt in die Kaſerne<lb/>
d'Orſay geſchleppt, ſpäter in Zellenwagen verpackt und nach den Gefäng¬<lb/>
niſſen von Mazas, Ham und Vincennes transportirt. So endete die Ord¬<lb/>
nungspartei, die legislative Verſammlung und die Februarrevolution. Ehe<lb/>
wir zum Schluß eilen, kurz das Schema ihrer Geſchichte:</p><lb/>
<p> <hi rendition="#aq">I</hi>. <hi rendition="#g">Erſte Periode</hi>. Vom <hi rendition="#aq">24</hi>. Februar bis <hi rendition="#aq">4</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1848</hi>. Februar¬<lb/>
periode. Prolog. Allgemeiner Verbrüderungsſchwindel.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#aq">II</hi>. <hi rendition="#g">Zweite Periode</hi>. Periode der Konſtituirung der Republik und<lb/>
der konſtituirenden Nationalverſammlung.</p><lb/>
<pb n="83" facs="#f0095"/>
<p>1) <hi rendition="#aq">4</hi>. Mai bis <hi rendition="#aq">25</hi>. Juni <hi rendition="#aq">1848</hi>. Kampf ſämmtlicher Klaſſen gegen<lb/>
das Proletariat. Niederlage des Proletariats in den Juni¬<lb/>
tagen.</p><lb/>
<p>2) <hi rendition="#aq">25</hi>. Juni bis <hi rendition="#aq">10</hi>. Dezember <hi rendition="#aq">1848</hi>. Diktatur der reinen Bourgeois-<lb/>
Republikaner. Entwerfung der Konſtitution. Verhängung<lb/>
des Belagerungszuſtandes über Paris. Die Bourgeois-Diktatur<lb/>
am 10. Dezember beſeitigt durch die Wahl Bonaparte's zum<lb/>
Präſidenten.</p><lb/>
<p>3) <hi rendition="#aq">20</hi>. Dezember <hi rendition="#aq">1848</hi> bis <hi rendition="#aq">29</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1849</hi>. Kampf der Konſtitu¬<lb/>
ante mit Bonaparte und der mit ihm vereinigten Ordnungs¬<lb/>
partei. Untergang der Konſtituante. Fall der republikaniſchen<lb/>
Bourgeoiſie.</p><lb/>
<p>III. <hi rendition="#g">Dritte Periode</hi>. Periode der <hi rendition="#g">konſtitutionellen Re¬<lb/>
publik</hi> und der <hi rendition="#g">legislativen Nationalverſammlung</hi>.</p><lb/>
<p>1) <hi rendition="#aq">29</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1849</hi> bis <hi rendition="#aq">13</hi>. Juni <hi rendition="#aq">1849</hi>. Kampf der Kleinbürger mit<lb/>
der Bourgeoiſie und mit Bonaparte. Niederlage der kleinbürger¬<lb/>
lichen Demokratie.</p><lb/>
<p>2) <hi rendition="#aq">13</hi>. Juni <hi rendition="#aq">1849</hi> bis <hi rendition="#aq">31</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1850</hi>. Parlamentariſche Diktatur<lb/>
der Ordnungspartei. Vollendet ihre Herrſchaft durch Abſchaffung<lb/>
des allgemeinen Wahlrechts, verliert aber das parlamentariſche<lb/>
Miniſterium.</p><lb/>
<p>3) <hi rendition="#aq">31</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1850</hi> bis <hi rendition="#aq">2</hi>. Dezember <hi rendition="#aq">1851</hi>. Kampf zwiſchen der par¬<lb/>
lamenlariſchen Bourgeoiſie und Bonaparte.</p><lb/>
<p>a) <hi rendition="#aq">31</hi>. Mai <hi rendition="#aq">1850</hi> bis <hi rendition="#aq">12</hi>. Januar <hi rendition="#aq">1851</hi>. Das Parlameut ver¬<lb/>
liert den Oberbefehl über die Armee.</p><lb/>
<p>b) <hi rendition="#aq">12</hi>. Januar bis <hi rendition="#aq">11</hi>. April <hi rendition="#aq">1851</hi>. Es unterliegt in den Ver¬<lb/>
ſuchen ſich der Adminiſtrativgewalt wieder zu bemächtigen.<lb/>
Die Ordnungspartei verliert die ſelbſtſtändige parlamentariſche<lb/>
Majorität. Ihre Koalition mit den Republikanern und der<lb/>
Montagne.</p><lb/>
<p>c) <hi rendition="#aq">11</hi>. April <hi rendition="#aq">1851</hi> bis <hi rendition="#aq">9</hi>. Oktober <hi rendition="#aq">1851</hi>. Reviſions-, Fuſions-,<lb/>
Prorogations-Verſuche. Die Ordnungspartei löſt ſich in ihre<lb/>
einzelnen Beſtandtheile auf. Der Bruch des Bourgeoiſpar¬<lb/>
laments und der Bourgeoispreſſe mit der Bourgeoismaſſe kon¬<lb/>
ſolidirt ſich.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">6 *<lb/>
</fw>
<pb n="84" facs="#f0096"/>
<p>d) 9. Oktober bis 2. Dezember 1851. Offner Bruch zwiſchen<lb/>
dem Parlament und der Exekutivgewalt. Es vollzieht ſeinen<lb/>
Sterbeakt und unterliegt, von ſeiner eigenen Klaſſe, von der<lb/>
Armee, von allen übrigen Klaſſen im Stiche gelaſſen. Untergang<lb/>
des parlamentariſchen Regimes und der Bourgeoisherrſchaft.<lb/>
Sieg Bonaparte's, Imperialiſtiſche Reſtaurationsparodie.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head> <hi rendition="#aq">VII</hi>.<lb/>
</head> <p>Die <hi rendition="#g">ſoziale Republik</hi> erſchien als Phraſe, als Prophezeihung an<lb/>
der Schwelle der Februarrevolution. In den Junitagen 1848 wurde ſie im<lb/>
Blute des <hi rendition="#g">Pariſer Proletariats</hi> erſtickt, aber ſie geht in den fol¬<lb/>
genden Akten des Dramas als Geſpenſt um. Die <hi rendition="#g">demokratiſche Re¬<lb/>
publik</hi> kündigt ſich an. Sie verpufft am 13. Juni 1849 mit ihren davon¬<lb/>
gelaufenen <hi rendition="#g">Kleinbürgern</hi>, aber im Fliehen wirft ſie doppelt renommi¬<lb/>
rende Reklamen hinter ſich. Die <hi rendition="#g">parlamentariſche Republik</hi> mit<lb/>
der Bourgeoiſie bemächtigt ſich der ganzen Bühne, ſie lebt ſich aus in der<lb/>
vollen Breite ihrer Exiſtenz, aber der 2. Dezember 1851 begräbt ſie unter<lb/>
dem Angſtſchrei der koaliſirten Royaliſten: „Es lebe, die Republik!“</p><lb/>
<p>Die franzöſiſche Bourgeoiſie bäumte ſich gegen die Herrſchaft des ar¬<lb/>
beitenden Proletariats, ſie hat das Lumpenproletariat zur Herrſchaft gebracht,<lb/>
an der Spitze den Chef der Geſellſchaft vom 10. Dezember. Die Bourgeoiſie<lb/>
hielt Frankreich in athemloſer Furcht vor den zukünftigen Schrecken der rothen<lb/>
Anarchie; Bonaparte escomptirte ihr dieſe Zukunft, als er am 4. Dezember<lb/>
die vornehmen Bürger des Boulevard Montmartre und des Boulevard des<lb/>
Italiens durch die ſchnapsbegeiſterte Armee der Ordnung von ihren Fenſtern<lb/>
herabſchießen ließ. Sie apotheoſirte den Säbel; der Säbel beherrſcht ſie.<lb/>
Sie vernichtete die revolutionäre Preſſe; ihre eigne Preſſe iſt vernichtet.<lb/>
Sie ſtellte die Volksverſammlungen unter Polizeiaufſicht; ihre Salons ſtehn<lb/>
unter der Aufſicht der Polizei. Sie löſte die demokratiſchen Nationalgarden<lb/>
auf; ihre eigne Nationalgarde iſt aufgelöſt. Sie verhing den Belagerungs¬<lb/>
zuſtand; der Belagerungszuſtand iſt über ſie verhängt. Sie verdrängte die<lb/>
Jurys durch Militärkommiſſionen; ihre Jurys ſind durch Militärkommiſſionen<lb/>
<pb n="85" facs="#f0097"/>
verdrängt. Sie unterwarf den Volksunterricht den Pfaffen; die Pfaffen<lb/>
unterwerfen ſie ihrem eignen Unterricht. Sie transportirte ohne Urtheil; ſie<lb/>
wird ohne Urtheil transportirt. Sie unterdrückte jede Regung der Geſell¬<lb/>
ſchaft durch die Staatsmacht; jede Regung ihrer Geſellſchaft wird durch die<lb/>
Staatsmacht erdrückt. Sie rebellirte aus Begeiſterung für ihren Geldbeutel,<lb/>
gegen ihre eignen Politiker und Literaten; ihre Politiker und Literaten ſind<lb/>
beſeitigt, aber ihr Geldbeutel wird geplündert, nachdem ſein Mund geknebelt<lb/>
und ſeine Feder zerbrochen iſt. Die Bourgeoiſie rief der Revolution uner¬<lb/>
müdlich zu, wie der heilige Arſenius den Chriſten: „<hi rendition="#aq">Fuge</hi>, <hi rendition="#aq">Tace</hi>, <hi rendition="#aq">Quiesce</hi>!<lb/>
Fliehe, Schweige, Ruhe!“ Bonaparte ruft der Bourgeoiſie zu: „Fuge,<lb/>
Tace, Quiesce! Fliehe, Schweige, Ruhe!“</p><lb/>
<p>Die franzöſiſche Bourgeoiſie hatte längſt das Dilemma Napoleon's<lb/>
gelöſt: „<hi rendition="#aq">Dans cinquante ans l'Europe sera républicaine ou cosaque.</hi>“<lb/>
Sie hatte es gelöſt in der „<hi rendition="#aq">république cosaque.</hi>“ Keine Circe hat das<lb/>
Kunſtwerk der bürgerlichen Republik durch böſen Zauber in eine Ungeſtalt<lb/>
verzerrt. Jene Republik hat nichts verloren als den Schein der Reſpektabi¬<lb/>
lität. Das jetzige Frankreich war fertig in der parlamentariſchen Republik<lb/>
enthalten. Es bedürfte nur eines Bajonnetſtichs, damit die Blaſe platze und<lb/>
das Ungeheuer in die Augen ſpringe.</p><lb/>
<p>Warum hat ſich das Pariſer Proletariat nicht nach dem <hi rendition="#aq">2</hi>. Dezember<lb/>
erhoben?</p><lb/>
<p>Noch war der Sturz der Bourgeoiſie erſt dekretirt, das Dekret war<lb/>
nicht vollzogen. Jeder ernſte Aufſtand des Proletariats hätte ſie ſofort neu<lb/>
belebt, mit der Armee ausgeſöhnt und den Arbeitern eine zweite Juninieder¬<lb/>
lage geſichert.</p><lb/>
<p>Am <hi rendition="#aq">4</hi>. Dezember wurde das Proletariat von Bourgeois und Epicier<lb/>
zum Kampfe aufgeſtachelt. Am Abende dieſes Tages verſprachen mehrere<lb/>
Legionen der Nationalgarde bewaffnet und uniformirt auf dem Kampfplatze<lb/>
zu erſcheinen. Bourgeois und Epicier waren nämlich dahinter gekommen,<lb/>
daß Bonaparte in einem ſeiner Dekrete vom <hi rendition="#aq">2</hi>. Dezember das geheime Votum<lb/>
abſchaffte und ihnen anbefahl, in den offiziellen, Regiſtern hinter ihren<lb/>
Namen ihr Ja oder Nein einzutragen. Der Widerſtand vom <hi rendition="#aq">4</hi>. Dezember<lb/>
ſchüchterte Bonaparte ein. Während der Nacht ließ er an allen Straßen¬<lb/>
ecken von Paris Plakate anſchlagen, welche die Wiederherſtellung des geheimen<lb/>
Votums verkündeten. Bourgeois und Epicier glaubten ihren Zweck erreicht<lb/>
<pb n="86" facs="#f0098"/>
zu haben. Wer nicht am andern Morgen erſchien, waren Epicier und<lb/>
Bourgeois.</p><lb/>
<p>Das Pariſer Proletariat war durch einen Handſtreich Bonaparte's wäh¬<lb/>
rend der Nacht vom 1. auf den 2. Dezember ſeiner Führer, der Barrikaden¬<lb/>
chefs, beraubt worden. Eine Armee ohne Offiziere, durch die Erinnerungen<lb/>
vom Juni 1848 und 1849 und vom Mai 1850 abgeneigt unter dem<lb/>
Banner der Montagnards zu kämpfen, überließ es ſeiner Avantgarde, den<lb/>
geheimen Geſellſchaften, die Rettung der inſurrektionellen Ehre von Paris,<lb/>
welche die Bourgeoiſie ſo widerſtandslos der Soldateska preisgab, daß Bona¬<lb/>
parte ſpäter die Nationalgarde mit dem höhniſchen Motive entwaffnen<lb/>
konnte: er fürchte, daß ihre Waffen gegen ſie ſelbſt von den Anarchiſten miß¬<lb/>
braucht werden würden!</p><lb/>
<p>„<hi rendition="#aq #g">C'est le triomphe complet et définitif</hi> <hi rendition="#aq">du</hi> <hi rendition="#aq #g">Socia</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#aq #g">lisme</hi>!“ So charakteriſirte Guizot den 2. Dezember. Aber wenn der<lb/>
Sturz der parlamentariſchen Republik dem Keime nach den Triumph der<lb/>
proletariſchen Revolution in ſich enthält, ſo war ihr nächſtes handgreifliches<lb/>
Reſultat <hi rendition="#g">der Sieg Bonaparte's über das Parlament</hi>, <hi rendition="#g">der<lb/>
Exekutivgewalt über die Legislativgewalt</hi>, <hi rendition="#g">der Gewalt<lb/>
ohne Phraſe über die Gewalt der Phraſe</hi>. In dem Parla¬<lb/>
mente erhob die Nation ihren allgemeinen Willen zum Geſetze, d. h. das<lb/>
Geſetz der herrſchenden Klaſſe zu ihrem allgemeinen Willen. Vor der<lb/>
Exekutivgewalt dankt ſie jeden eignen Willen ab und unterwirft ſich dem<lb/>
Machtgebot des fremden, der Autorität. Die Exekutivgewalt im Gegenſatz<lb/>
zur Legislativen drückt die Heteronomie der Nation im Gegenſatz zu ihrer<lb/>
Autonomie aus. Frankreich ſcheint alſo nur der Despotie einer Klaſſe ent¬<lb/>
laufen, um unter die Despotie eines Individuums zurückzufallen und zwar<lb/>
unter die Autorität eines Individuums ohne Autorität. Der Kampf ſcheint<lb/>
ſo geſchlichtet, daß alle Klaſſen gleich machtlos und gleich lautlos vor dem<lb/>
Kolben niederknien.</p><lb/>
<p>Aber die Revolution iſt gründlich. Sie iſt noch auf der Reiſe durch<lb/>
das Fegefeuer begriffen. Sie vollbringt ihr Geſchäft mit Methode. Bis<lb/>
zum 2. Dezember 1851 hatte ſie die eine Hälfte ihrer Vorbereitung ab¬<lb/>
ſolvirt, ſie abſolvirt jetzt die andre. Sie vollendete erſt die parlamentariſche<lb/>
Gewalt, um ſie ſtürzen zu können. Jetzt, wo ſie dies erreicht, vollendet ſie<lb/>
die <hi rendition="#g">Exekutivgewalt</hi>, reduzirt ſie auf ihren reinſten Ausdruck, iſolirt ſie,<lb/>
ſtellt ſie ſich als einzigen Vorwurf gegenüber, um alle ihre Kräfte der Zer¬<lb/>
<pb n="87" facs="#f0099"/>
ſtörung gegen ſie zu konzentriren. Und wenn ſie dieſe zweite Hälfte ihrer<lb/>
Vorarbeit vollbracht hat, wird Europa von ſeinem Sitze aufſpringen und<lb/>
jubeln: Brav gewühlt, alter Maulwurf!</p><lb/>
<p>Dieſe Exekutivgewalt mit ihrer ungeheuern bureaukratiſchen und mili¬<lb/>
täriſchen Organiſation, mit ihrer weitſchichtigen und künſtlichen Staats¬<lb/>
maſchinerie, ein Beamtenheer von einer halben Million neben einer Armee<lb/>
von einer andern halben Million, dieſer fürchterliche Paraſitenkörper, der<lb/>
ſich wie eine Netzhaut um den Leib der franzöſiſchen Geſellſchaft ſchlingt und<lb/>
ihr alle Poren verſtopft, entſtand in der Zeit der abſoluten Monarchie, beim<lb/>
Verfall des Feudalweſens, den er beſchleunigen half. Die herrſchaftlichen<lb/>
Privilegien der Grundeigenthümer und Städte verwandelten ſich in eben ſo<lb/>
viele Attribute der Staatsgewalt, die feudalen Würdenträger in bezahlte<lb/>
Beamte und die bunte Muſtercharte der widerſtreitenden mittelalterlichen<lb/>
Machtvollkommenheiten in den geregelten Plan einer Staatsmacht, deren<lb/>
Arbeit fabrikmäßig getheilt und zentraliſirt iſt. Die erſte franzöſiſche Revo¬<lb/>
lution mit ihrer Aufgabe, alle lokalen, territorialen, ſtädtiſchen und provin¬<lb/>
ziellen Sondergewalten zu brechen, um die bürgerliche Einheit der Nation zu<lb/>
ſchaffen, mußte entwickeln, was die abſolute Monarchie begonnen hatte, die<lb/>
Centraliſation, aber zugleich den Umfang, die Attribute und die Handlanger<lb/>
der Regierungsgewalt. Napoleon vollendete dieſe Staatsmaſchinerie. Die<lb/>
legitime Monarchie und die Julimonarchie fügten nichts hinzu, als eine<lb/>
größere Theilung der Arbeit, in demſelben Maße wachſend, als die Thei¬<lb/>
lung der Arbeit innerhalb der bürgerlichen Geſellſchaft neue Gruppen von<lb/>
Intereſſen ſchuf, alſo neues Material für die Staatsverwaltung. Jedes<lb/>
<hi rendition="#g">gemeinſame</hi> Intereſſe wurde ſofort von der Geſellſchaft losgelöſt, als<lb/>
höheres, <hi rendition="#g">allgemeines</hi> Intereſſe ihr gegenübergeſtellt, der Selbſtthätigkeit<lb/>
der Geſellſchaftsglieder entriſſen und zum Gegenſtand der Regierungs¬<lb/>
thätigkeit gemacht, von der Brücke, dem Schulhaus und dem Kommunal¬<lb/>
vermögen einer Dorfgemeinde bis zu den Eiſenbahnen, dem Nationalver¬<lb/>
mögen und der Landesuniverſität Frankreichs. Die parlamentariſche<lb/>
Republik endlich ſah ſich in ihrem Kampfe wider die Revolution gezwungen,<lb/>
mit den Repreſſivmaßregeln die Mittel und die Centraliſation der Regie¬<lb/>
rungsgewalt zu verſtärken. Alle Umwälzungen vervollkommneten dieſe<lb/>
Maſchine ſtatt ſie zu brechen. Die Parteien, die abwechſelnd um die Herr¬<lb/>
ſchaft rangen, betrachteten die Beſitznahme dieſes ungeheueren Staatsgebäudes<lb/>
als die Hauptbeute des Siegers.</p><lb/>
<pb n="88" facs="#f0100"/>
<p>Aber unter der abſoluten Monarchie, während der erſten Revolution,<lb/>
unter Napoleon, war die Bureaukratie nur das Mittel, die Klaſſenherrſchaft<lb/>
der Bourgeoiſie vorzubereiten. Unter der Reſtauration, unter Louis Philipp,<lb/>
unter der parlamentariſchen Republik war ſie das Inſtrument der herrſchen¬<lb/>
den Klaſſe, ſo ſehr ſie auch nach Eigenmacht ſtrebte.</p><lb/>
<p>Erſt unter dem zweiten Bonaparte ſcheint ſich der Staat völlig ver¬<lb/>
ſelbſtſtändigt zu haben. Die Staatsmaſchine hat ſich der bürgerlichen Geſell¬<lb/>
ſchaft gegenüber ſo befeſtigt, daß an ihrer Spitze der Chef der Geſell¬<lb/>
ſchaft vom 10. Dezember genügt, ein aus der Fremde herbeigelaufener<lb/>
Glücksritter, auf das Schild gehoben von einer trunkenen Soldateska, die er<lb/>
durch Schnaps und Würſte erkauft hat, nach der er ſtets von Neuem mit der<lb/>
Wurſt werfen muß. Daher die kleinlaute Verzweiflung, das Gefühl der<lb/>
ungeheuerſten Demüthigung, Herabwürdigung, das die Bruſt Frankreichs<lb/>
beklemmt und ſeinen Athem ſtocken macht. Es fühlt ſich wie entehrt.</p><lb/>
<p>Und dennoch ſchwebt die Staatsgewalt nicht in der Luft. Bonaparte<lb/>
vertritt eine Klaſſe und zwar die zahlreichſte Klaſſe der franzöſiſchen Geſell¬<lb/>
ſchaft, die <hi rendition="#g">Parzellenbauern</hi>.</p><lb/>
<p>Wie die Bourbons die Dynaſtie des großen Grundeigenthums, wie die<lb/>
Orleans die Dynaſtie des Geldes, ſo ſind die Bonapartes die Dynaſtie der<lb/>
Bauern, d. h. der franzöſiſchen Volksmaſſe. Nicht der Bonaparte, der ſich<lb/>
dem Bourgeoisparlamente unterwarf, ſondern der Bonaparte, der das<lb/>
Bourgeoisparlament auseinanderjagte, iſt der Auserwählte der Bauern.<lb/>
Drei Jahre war es den Städten gelungen, den Sinn der Wahl vom 10.<lb/>
Dezember zu verfälſchen und die Bauern um die Wiederherſtellung des Kaiſer¬<lb/>
reichs zu prellen. Die Wahl vom 10. Dezember 1848 iſt erſt erfüllt worden<lb/>
durch den <hi rendition="#aq">coup d'état</hi> vom 2. Dezember 1851.</p><lb/>
<p>Die Parzellenbauern bilden eine ungeheure Maſſe, deren Glieder in<lb/>
gleicher Situation leben, aber ohne in mannichfache Beziehung zu einander<lb/>
zu treten. Ihre Produktionsweiſe iſolirt ſie von einander, ſtatt ſie in<lb/>
wechſelſeitigen Verkehr zu bringen. Die Iſolirung wird gefördert durch die<lb/>
ſchlechten franzöſiſchen Kommunikationsmittel und die Armuth der Bauern.<lb/>
Ihr Produktionsfeld, die Parzelle, läßt in ſeiner Kultur keine Theilung der<lb/>
Arbeit zu, keine Anwendung der Wiſſenſchaft, alſo keine Mannichfaltigkeit<lb/>
der Entwickelung, keine Verſchiedenheit der Talente, keinen Reichthum der<lb/>
geſellſchaftlichen Verhältniſſe. Jede einzelne Bauernfamilie genügt beinahe<lb/>
ſich ſelbſt, produzirt unmittelbar ſelbſt den größten Theil ihres Konſums und<lb/>
<pb n="89" facs="#f0101"/>
gewinnt ſo ihr Lebensmaterial mehr im Austauſche mit der Natur, als im<lb/>
Verkehr mit der Geſellſchaft. Die Parzelle, der Bauer und die Familie;<lb/>
daneben eine andre Parzelle, ein andrer Bauer und eine andre Familie.<lb/>
Ein Schock davon macht ein Dorf und ein Schock von Dörfern macht ein<lb/>
Departement. So wird die große Maſſe der franzöſiſchen Nation gebildet<lb/>
durch einfache Addition gleichnamiger Größen, wie etwa ein Sack von Kar¬<lb/>
toffeln einen Kartoffelſack bildet. Inſofern Millionen von Familien unter<lb/>
ökonomiſchen Exiſtenzbedingungen leben, die ihre Lebensweiſe, ihre Intereſſen<lb/>
und ihre Bildung von denen der andern Klaſſen trennen und ihnen feindlich<lb/>
gegenüberſtellen, bilden ſie eine Klaſſe. Inſofern ein nur lokaler Zuſammen¬<lb/>
hang unter den Parzellenbauern beſteht, die Dieſelbigkeit ihrer Intereſſen<lb/>
keine Gemeinſamkeit, keine nationale Verbindung und keine politiſche Orga¬<lb/>
niſation unter ihnen erzeugt, bilden ſie keine Klaſſe. Sie ſind daher unfähig,<lb/>
ihr Klaſſenintereſſe im eigenen Namen, ſei es durch ein Parlament, ſei es durch<lb/>
einen Konvent geltend zu machen. Sie können ſich nicht vertreten, ſie müſſen ver¬<lb/>
treten werden. Ihr Vertreter muß zugleich als ihr Herr, als eine Autorität<lb/>
über ihnen erſcheinen, als eine unumſchränkte Regierungsgewalt, die ſie vor<lb/>
den andern Klaſſen beſchützt und ihnen von oben Regen und Sonnenſchein<lb/>
ſchickt. Der politiſche Einfluß der Parzellenbauern findet alſo darin ſeinen<lb/>
letzten Ausdruck, daß die Exekutivgewalt ſich die Geſellſchaft unterordnet.</p><lb/>
<p>Durch die geſchichtliche Tradition iſt der Wunderglaube der franzöſiſchen<lb/>
Bauern entſtanden, daß ein Mann Namens Napoleon ihnen alle Herrlichkeit<lb/>
wiederbringen werde. Und es fand ſich ein Individuum, das ſich für dieſen<lb/>
Mann ausgibt, weil es den Namen Napoleon trägt, in Folge des <hi rendition="#aq">Code<lb/>
Napoléon</hi>, der anbefiehlt: <hi rendition="#aq">La recherche de la paternité est interdite</hi>.<lb/>
Nach zwanzigjähriger Vagabundage und einer Reihe von grotesken Aben¬<lb/>
teuern erfüllt ſich die Sage und der Mann wird Kaiſer der Franzoſen. Die<lb/>
fixe Idee des Neffen verwirklichte ſich, weil ſie mit der fixen Idee der zahl¬<lb/>
reichſten Klaſſe der Franzoſen zuſammenfiel.</p><lb/>
<p>Aber, wird man mir einwerfen, die Bauernaufſtände in halb Frank¬<lb/>
reich, die Treibjagden der Armee auf die Bauern, die maſſenhafte Einker¬<lb/>
kerung und Transportation der Bauern?</p><lb/>
<p>Seit Ludwig <hi rendition="#aq">XIV</hi>. hat Frankreich keine ähnliche Verfolgung der Bauern<lb/>
„wegen demagogiſcher Umtriebe“ erlebt.</p><lb/>
<p>Aber man verſtehe wohl. Die Dynaſtie Bonaparte repräſentirt nicht<lb/>
den revolutionären, ſondern den konſervativen Bauer, nicht den Bauer, der<lb/>
<pb n="90" facs="#f0102"/>
über ſeine ſoziale Exiſtenzbedingung, die Parzelle hinausdrängt, ſondern der<lb/>
ſie vielmehr befeſtigen will, nicht das Landvolk, das durch eigne Energie im<lb/>
Anſchluß an die Städte die alte Ordnung umſtürzen, ſondern umgekehrt<lb/>
dumpf verſchloſſen in dieſer alten Ordnung ſich mitſammt ſeiner Parzelle<lb/>
von dem Geſpenſte des Kaiſerthums gerettet und bevorzugt ſehen will. Sie<lb/>
repräſentirt nicht die Aufklärung, ſondern den Aberglauben des Bauern,<lb/>
nicht ſein Urtheil, ſondern ſein Vorurtheil, nicht ſeine Zukunft, ſondern<lb/>
ſeine Vergangenheit, nicht ſeine modernen Cevennen, ſondern ſeine moderne<lb/>
Vendee.</p><lb/>
<p>Die dreijährige harte Herrſchaft der parlamentariſchen Republik hatte<lb/>
einen Theil der franzöſiſchen Bauern von der napoleoniſchen Illuſion befreit<lb/>
und wenn auch nur noch oberflächlich revolutionirt, aber die Bourgeoiſie warf<lb/>
ſie gewaltſam zurück, ſo oft ſie ſich in Bewegung ſetzten. Unter der parla¬<lb/>
mentariſchen Republik rang das moderne mit dem traditionellen Bewußtſein<lb/>
der franzöſiſchen Bauern. Der Prozeß ging vor ſich in der Form eines un¬<lb/>
aufhörlichen Kampfes zwiſchen den Schulmeiſtern und den Pfaffen. Die<lb/>
Bourgeoiſie ſchlug die Schulmeiſter nieder. Die Bauern machten zum erſten<lb/>
Mal Anſtrengungen, der Regierungsthätigkeit gegenüber ſich ſelbſtſtändig zu<lb/>
verhalten. Es erſchien dies in dem fortgeſetzten Konflikte der Maires mit<lb/>
den Präfekten. Die Bourgeoiſie ſetzte die Maires ab. Endlich erhoben ſich<lb/>
die Bauern verſchiedener Orte während der Periode, der parlamentariſchen<lb/>
Republik gegen ihre eigne Ausgeburt, die Armee. Die Bourgeoiſie beſtrafte<lb/>
ſie mit Belagerungszuſtänden und Exekutionen. Und dieſelbe Bourgeoiſie<lb/>
ſchreit jetzt über die Stupidität der Maſſen, der <hi rendition="#aq">vile multitude</hi>, die ſie an Bo¬<lb/>
naparte verrathen habe. Sie ſelbſt hat den Imperialismus der Bauernklaſſe<lb/>
gewaltſam befeſtigt, ſie hielt die Zuſtände feſt, die die Geburtsſtätte dieſer<lb/>
Bauernreligion bilden. Allerdings muß die Bourgeoiſie die Dummheit der<lb/>
Maſſen fürchten, ſo lange ſie konſervativ bleiben, und die Einſicht der Maſſen,<lb/>
ſobald ſie revolutionär werden.</p><lb/>
<p>In den Aufſtänden nach dem <hi rendition="#aq">coup d'état</hi> proteſtirte ein Theil der<lb/>
franzöſiſchen Bauern mit den Waffen in der Hand gegen ſein eignes Votum<lb/>
vom <hi rendition="#aq">10</hi>. Dezember <hi rendition="#aq">1848</hi>. Die Schule ſeit <hi rendition="#aq">1848</hi> hatte ſie gewitzigt.<lb/>
Allein ſie hatten ſich der geſchichtlichen Unterwelt verſchrieben, die Geſchichte<lb/>
hielt ſie beim Worte und noch war die Mehrzahl ſo befangen, daß gerade in<lb/>
den rotheſten Departements die Bauernbevölkerung öffentlich für Bonaparte<lb/>
ſtimmte. Die Nationalverſammlung hatte ihn nach ihrer Anſicht am Gehn<lb/>
<pb n="91" facs="#f0103"/>
verhindert. Er halte jetzt nur die Feſſel gebrochen, die die Städte dem<lb/>
Willen des Landes angelegt. Sie trugen ſich ſtellenweiſe ſogar mit der<lb/>
grotesken Vorſtellung : neben einem Napoleon ein Konvent.</p><lb/>
<p>Nachdem die erſte Revolution die halbhörigen Bauern in freie Grund¬<lb/>
eigenthümer verwandelt hatte, befeſtigte und regelte Napoleon die Bedingun¬<lb/>
gen, worin ſie ungeſtört den eben erſt ihnen anheim gefallenen Boden<lb/>
Frankreichs ausbeuten und die jugendliche Luſt am Eigenthum büßen konnten.<lb/>
Aber woran der franzöſiſche Bauer jetzt untergeht, es iſt ſeine Parzelle ſelbſt,<lb/>
die Theilung des Grund und Bodens, die Eigenthumsform, die Napoleon<lb/>
in Frankreich konſolidirte. Es ſind eben die materiellen Bedingungen, die<lb/>
den franzöſiſchen Feudalbauer zum Parzellenbauer und Napoleon zum Kaiſer<lb/>
machten. Zwei Generationen haben hingereicht, um das unvermeidliche<lb/>
Reſultat zu erzeugen : progreſſive Verſchlechterung des Ackerbaues, progreſſive<lb/>
Verſchuldung des Ackerbauers. Die „Napoleoniſche“ Eigenthumsform, die im<lb/>
Anfange des neunzehnten Jahrhunderts die Bedingung für die Befreiung und<lb/>
die Bereicherung des franzöſiſchen Landvolkes war, hat ſich im Laufe dieſes<lb/>
Jahrhunderts als das Geſetz ihrer Sklaverei und ihres Pauperismus entwickelt.<lb/>
Und eben dies Geſetz iſt die erſte der „<hi rendition="#aq">idées napoléoniennes</hi>,“ die der zweite<lb/>
Bonaparte zu behaupten hat. Wenn er mit den Bauern noch die Illuſion<lb/>
theilt, nicht im Parzelleneigenthum ſelbſt, ſondern außerhalb im Einfluſſe<lb/>
ſekundärer Umſtände die Urſache ihres Ruins zu ſuchen, ſo werden ſeine<lb/>
Experimente wie Seifenblaſen an den Produktionsverhältniſſen zerſchellen.</p><lb/>
<p>Die ökonomiſche Entwickelung des Parzelleneigenthums hat das Ver¬<lb/>
hältniß der Bauern zu den übrigen Geſellſchaftsklaſſen von Grund aus<lb/>
verkehrt. Unter Napoleon ergänzte die Parzellirung des Grund und Bodens<lb/>
auf dem Lande die freie Konkurrenz und die beginnende große Induſtrie in<lb/>
den Städten. Die Bauernklaſſe war der allgegenwärtige Proteſt gegen die<lb/>
eben erſt geſtürzte Grundariſtokratie. Die Wurzeln, die das Parzellen¬<lb/>
eigenthum in dem franzöſiſchen Grund und Boden ſchlug, entzogen dem<lb/>
Feudalismus jeden Nahrungsſtoff. Seine Grenzpfähle bildeten das natürliche<lb/>
Befeſtigungswert der Bourgeoiſie gegen jeden Handſtreich ihrer alten Ober¬<lb/>
herren. Aber im Laufe des neunzehnten Jahrhunderts trat an die Stelle<lb/>
des Feudalen der ſtädtiſche Wucherer, an die Stelle der Feudalpflichtigkeit<lb/>
des Bodens die Hypothek, an die Stelle des ariſtokratiſchen Grundeigenthums<lb/>
das bürgerliche Kapital. Die Parzelle des Bauern iſt nur noch der<lb/>
Vorwand, der dem Kapitaliſten erlaubt, Proſit, Zinſen und Rente von dem<lb/>
<pb n="92" facs="#f0104"/>
Acker zu ziehn und den Ackerbauer ſelbſt zuſehn zu laſſen, wie er ſeinen Ar¬<lb/>
beitslohn herausſchlägt. Die auf dem franzöſiſchen Boden laſtende Hypo¬<lb/>
thekarſchuld legt der franzöſiſchen Bauernſchaft einen Zins auf, ſo groß wie<lb/>
der Jahreszins der geſammten britiſchen Nationalſchuld. Das Parzellen¬<lb/>
eigenthum in dieſer Sklaverei vom Kapital, wozu ſeine Entwicklung unver¬<lb/>
meidlich hindrängt, hat die Maſſe der franzöſiſchen Nation in Troglodyten<lb/>
verwandelt. Sechszehn Millionen Bauern (Frauen und Kinder eingerechnet)<lb/>
hauſen in Höhlen, wovon ein großer Theil nur eine Oeffnung, der andre<lb/>
nur zwei, und der bevorzugteſte nur drei Oeffnungen hat. Die Fenſter ſind<lb/>
an einem Haus, was die fünf Sinne für den Kopf ſind. Die bürgerliche<lb/>
Ordnung, die im Anfange des Jahrhunderts den Staat als Schildwache vor<lb/>
die neu entſtandene Parzelle ſtellte und ſie mit Lorbeeren düngte, iſt zum Vam¬<lb/>
pyr geworden, der ihr Herzblut und Hirnmark ausſaugt und ſie in den<lb/>
Alchymiſtenkeſſel des Kapitals wirft. Der <hi rendition="#aq">Code Napoléon</hi> iſt nur noch der<lb/>
Code der Exekution, der Subhaſtation und der Zwangsverſteigerung. Zu<lb/>
den vier Millionen (Kinder u. ſ. w. eingerechnet) offizieller Paupers, Vaga¬<lb/>
bunden, Verbrecher und Proſtituirten, die Frankreich zählt, kommen fünf<lb/>
Millionen hinzu, die an dem Abgrunde der Exiſtenz ſchweben und entweder<lb/>
auf dem Lande ſelbſt hauſen oder beſtändig mit ihren Lumpen und ihren<lb/>
Kindern von dem Lande in die Städte und von den Städten auf das Land<lb/>
deſertiren. Das Intereſſe der Bauern befindet ſich alſo nicht mehr, wie unter<lb/>
Napoleon, im Einklange, ſondern im Gegenſatze mit den Intereſſen der<lb/>
Bourgeoiſie, mit dem Kapital. Sie finden alſo ihren natürlichen Verbün¬<lb/>
deten und Führer in dem <hi rendition="#g">ſtädtiſchen Proletariat</hi>, deſſen Aufgabe<lb/>
der Umſturz der bürgerlichen Ordnung iſt. Aber die <hi rendition="#g">ſtarke und unum¬<lb/>
ſchränkte Regierung</hi>, — und dies iſt die zweite „<hi rendition="#aq">idée napoléoni</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#aq">enne</hi>,“ die, der zweite Napoleon auszuführen hat, iſt zur gewaltſamen Ver¬<lb/>
theidigung dieſer „materiellen“ Ordnung berufen. Auch gibt dieſer „<hi rendition="#aq">ordre<lb/>
matériel</hi>“ in allen Proklamationen Bonaparte's gegen die aufrühriſchen<lb/>
Bauern das Stichwort ab.</p><lb/>
<p>Neben, der Hypothek, die das Kapital ihr auferlegt, laſtet auf der Par¬<lb/>
zelle die <hi rendition="#g">Steuer</hi>. Die Steuer iſt die Lebensquelle der Bureaukratie, der<lb/>
Armee, der Pfaffen und des Hofes, kurz des ganzen Apparats der Exekutiv¬<lb/>
gewalt. Starke Regierung und ſtarke Steuer ſind identiſch. Das Parzel¬<lb/>
leneigenthum eignet ſich ſeiner Natur nach zur Grundlage einer allgewal¬<lb/>
tigen und zahlloſen Bureaukratie. Es ſchafft ein gleichmäßiges Niveau der<lb/>
<pb n="93" facs="#f0105"/>
Verhältniſſe und der Perſonen über der ganzen Oberfläche des Landes.<lb/>
Es erlaubt alſo auch die gleichmäßige Einwirkung nach allen Punkten dieſer<lb/>
gleichmäßigen Maſſe von einem oberſten Centrum aus. Es vernichtet die<lb/>
ariſtokratiſchen Mittelſtufen zwiſchen der Volksmaſſe und der Staatsgewalt,<lb/>
Es ruft alſo von allen Seiten das direkte Eingreifen dieſer Staatsgewalt und<lb/>
das Zwiſchenſchieben ihrer unmittelbaren Organe hervor. Es erzeugt<lb/>
endlich eine unbeſchäftigte Ueberbevölkerung, die weder auf dem Lande noch in<lb/>
den Städten Platz findet und daher nach den Staatsämtern als einer Art<lb/>
von reſpektablem Almoſen greift und die Schöpfung von Staatsämtern<lb/>
provozirt. Napoleon gab in den neuen Märkten, die er mit dem Bajonnette<lb/>
eröffnete, in der Plünderung des Kontinents, die Zwangsſteuer mit Zinſen<lb/>
zurück. Sie war ein Stachel für die Induſtrie des Bauern, während ſie<lb/>
jetzt ſeine Induſtrie der letzten Hülfsquellen beraubt, ſeine Widerſtandsloſigkeit<lb/>
gegen den Pauperismus vollendet. Und eine enorme Bureaukratie, wohl¬<lb/>
galonirt und wohlgenährt, iſt die „<hi rendition="#aq">idée napoléonienne</hi>,“ die dem zweiten<lb/>
Bonaparte von allen am meiſten zuſagt. Wie ſollte ſie nicht, da er ge¬<lb/>
zwungen iſt, neben den wirklichen Klaſſen der Geſellſchaft eine künſtliche Kaſte<lb/>
zu ſchaffen, für welche die Erhaltung ſeines Regimes zur Meſſer- und Gabel¬<lb/>
frage wird. Eine ſeiner erſten Finanzoperationen war, daher auch die<lb/>
Wiedererhöhung der Beamtengehalte auf ihren alten Betrag und Schöpfung<lb/>
neuer Sinekuren.</p><lb/>
<p>Eine andre „<hi rendition="#aq">idée napoléonienne</hi>“ iſt die Herrſchaft der <hi rendition="#g">Pfaffen</hi> als<lb/>
Regierungsmittel. Aber wenn die neu entſtandene Parzelle in ihrem Ein¬<lb/>
klang mit der Geſellſchaft, in ihrer Abhängigkeit von den Naturgewalten und<lb/>
ihrer Unterwerfung unter die Autorität, die ſie von oben beſchützte, natürlich<lb/>
religiös war, wird die ſchuldzerrüttete, mit der Geſellſchaft und der Autorität<lb/>
zerfallene, über ihre eigne Beſchränktheit hinausgetriebene Parzelle natürlich<lb/>
irreligiös. Der Himmel war eine ganz ſchöne Zugabe zu dem eben gewon¬<lb/>
nenen ſchmalen Erdſtrich, zumal da er das Wetter macht; er wird zum<lb/>
Inſult, ſobald er als Erſatz für die Parzelle aufgedrängt wird. Der Pfaffe<lb/>
erſcheint, dann nur noch als der geſalbte Spürhund der irdiſchen Polizei, —<lb/>
eine andre „<hi rendition="#aq">idée napoléonienne</hi>.“ — Die Expedition gegen Rom wird das<lb/>
nächſte Mal in Frankreich ſelbſt ſtattfinden, aber im umgekehrten Sinne des<lb/>
Herrn v. Montalembert.</p><lb/>
<p>Der Kulminirpunkt der „<hi rendition="#aq">idées napoléoniennes</hi>“ endlich iſt das Ueber¬<lb/>
gewicht der <hi rendition="#g">Armee</hi>. Die Armee war der <hi rendition="#aq">point d'honneur</hi> der Parzellen¬<lb/>
<pb n="94" facs="#f0106"/>
bauern, ſie ſelbſt in Heroen verwandelt, nach außen hin den neuen Beſitz<lb/>
vertheidigend, ihre eben erſt errungene Nationalität verherrlichend, die Welt<lb/>
plündernd und revolutionirend. Die Uniform war ihr eignes Staatskoſtüm,<lb/>
der Krieg ihre Poeſie, die in der Phantaſie verlängerte und abgerundete<lb/>
Parzelle das Vaterland und der Patriotismus die ideale Form des Eigen¬<lb/>
thumsſinnes. Aber die Feinde, wogegen der franzöſiſche Bauer jetzt ſein<lb/>
Eigenthum zu vertheidigen hat, es ſind nicht die Koſacken, es ſind die<lb/>
Huiſſiers und Steuerexekutoren. Die Parzelle liegt nicht mehr im ſogenannten<lb/>
Vaterland, ſondern im Hypothekenbuch. Die Armee ſelbſt iſt nicht mehr<lb/>
die Blüthe der Bauernjugend, ſie iſt die Sumpfblume des bäuerlichen Lum¬<lb/>
penproletariats. Sie beſteht großentheils aus Remplacants, aus Erſatz¬<lb/>
männern, wie der zweite Bonaparte ſelbſt nur Remplacant, der Erſatzmann<lb/>
für Napoleon iſt. Ihre Heldenthaten verrichtet ſie jetzt in den Gems- und<lb/>
Treibjagden auf die Bauern, im Gendarmendienſt, und wenn die innern<lb/>
Widerſprüche ſeines Syſtems den Chef der Geſellſchaft des 10. Dezember<lb/>
über die franzöſiſche Grenze jagen, wird ſie nach einigen Banditenſtreichen<lb/>
keine Lorbeeren, ſondern Prügel ernten.</p><lb/>
<p>Man ſieht: <hi rendition="#g">Alle</hi> „<hi rendition="#aq">idées napoléoniennes</hi>“ <hi rendition="#g">ſind Ideen der un¬<lb/>
entwickelten</hi>, <hi rendition="#g">jugendfriſchen Parzelle</hi>, ſie ſind ein Widerſinn für<lb/>
die überlebte Parzelle. Sie ſind nur die Hallucinationen ihres Todeskampfes,<lb/>
Worte, die in Phraſen, Geiſter, die in Geſpenſter verwandelt. Aber die<lb/>
Parodie des Imperialismus war nothwendig, um die Maſſe der franzöſiſchen<lb/>
Nation von der Wucht der Tradition zu befreien und den Gegenſatz der<lb/>
Staatsgewalt zur Geſellſchaft rein herauszuarbeiten. Mit der fortſchrei¬<lb/>
tenden Zerrüttung des Parzelleneigenthums bricht das aus ihm aufgeführte<lb/>
Staatsgebäude zuſammen. Die ſtaatliche Centraliſation, deren die moderne<lb/>
Geſellſchaft bedarf, erhebt ſich mir auf den Trümmern der militäriſch¬<lb/>
büreaukratiſchen Regierungsmaſchinerie, die im Gegenſatz zum Feudalismus<lb/>
geſchmiedet ward.</p><lb/>
<p>Die franzöſiſchen Bauernverhältniſſe enthüllen uns das Räthſel der<lb/>
<hi rendition="#g">allgemeinen Wahlen vom</hi> <hi rendition="#aq #g">20</hi>. <hi rendition="#g">und</hi> <hi rendition="#aq #g">21</hi>. <hi rendition="#g">Dezember</hi>, die den<lb/>
zweiten Bonaparte auf den Berg Sinai führten, nicht um Geſetze zu er¬<lb/>
halten, ſondern um ſie zu geben.</p><lb/>
<p>Die Bourgeoiſie hatte jetzt offenbar keine andere Wahl, als Bonaparte<lb/>
zu wählen. Als die Puritaner auf dem Konzile von Konſtanz über das<lb/>
laſterhafte Leben der Päpſte klagten und über die Nothwendigkeit der Sitten¬<lb/>
<pb n="95" facs="#f0107"/>
reform jammerten, donnerte der Kardinal Pierre d'Ailly ihnen zu: „Nur<lb/>
noch der Teufel in eigner Perſon kann die katholiſche Kirche retten und Ihr<lb/>
verlangt Engel.“ So rief die franzöſiſche Bourgeoiſie nach dem <hi rendition="#aq">coup<lb/>
d’état</hi>: Nur noch der Chef der Geſellſchaft vom <hi rendition="#aq">10</hi>. Dezember kann die bür¬<lb/>
gerliche Geſellſchaft retten! Nur noch der Diebſtahl das Eigenthum, der<lb/>
Meineid die Religion, das Baſtardthum die Familie, die Unordnung die<lb/>
Ordnung!</p><lb/>
<p>Bonaparte als die verſelbſtſtändigte Macht der Exekutivgewalt fühlt<lb/>
ſeinen Beruf, die „bürgerliche Ordnung“ ſicher zu ſtellen. Aber die Stärke<lb/>
dieſer bürgerlichen Ordnung iſt die Mittelklaſſe. Er weiß ſich daher als<lb/>
Repräſentant der Mittelklaſſe und erläßt Dekrete in dieſem Sinne. Er iſt<lb/>
jedoch nur dadurch etwas, daß er die politiſche Macht dieſer Mittelklaſſe ge¬<lb/>
brochen hat und täglich von Neuem bricht. Er weiß ſich daher als Gegner<lb/>
der politiſchen und literariſchen Macht der Mittelklaſſe. Aber indem er ihre<lb/>
materielle Macht beſchützt, erzeugt er von Neuem ihre politiſche Macht.<lb/>
Die Urſache muß daher am Leben erhalten, aber die Wirkung, wo ſie ſich<lb/>
zeigt, aus der Welt geſchafft werden. Aber ohne kleine Verwechſelungen<lb/>
von Urſache und Wirkung kann dies nicht abgehn, da beide in der Wechſel¬<lb/>
wirkung ihre Unterſcheidungsmerkmale verlieren. Neue Dekrete, die die<lb/>
Grenzlinie verwiſchen. Bonaparte weiß ſich zugleich gegen die Bourgeoiſie<lb/>
als Vertreter der Bauern und des Volkes überhaupt, der innerhalb der bür¬<lb/>
gerlichen Geſellſchaft die untern Vollsklaſſen beglücken will. Neue Dekrete,<lb/>
die die „wahren Sozialiſten“ im voraus um ihre Regierungsweisheit prellen.<lb/>
Aber Bonaparte weiß ſich vor Allem als Chef der Geſellſchaft vom <hi rendition="#aq">10</hi>. De¬<lb/>
zember, als Repräſentanten des Lumpenproletariats, dem er ſelbſt, ſeine<lb/>
<hi rendition="#aq">entourage</hi>, ſeine Regierung und ſeine Armee angehören, und für das es ſich<lb/>
vor Allem, darum handelt, ſich wohlzuthun und kaliforniſche Looſe aus dem<lb/>
Staatsſchatze zu ziehn. Und er beſtätigt ſich als Chef der Geſellſchaft vom<lb/>
10.Dezember mit Dekreten, ohne Dekrete und trotz der Dekrete.</p><lb/>
<p>Dieſe widerſpruchsvolle Aufgabe des Mannes erklärt die Widerſprüche<lb/>
ſeiner Regierung, das unklare Hin- und Hertappen, das bald dieſe, bald<lb/>
jene Klaſſe bald zu gewinnen, bald zu demüthigen ſucht und alle gleichmäßig<lb/>
gegen ſich aufbringt, deſſen praktiſche Unſicherheit einen hochkomiſchen Kon¬<lb/>
traſt bildet zu dem gebieteriſchen, kategoriſchen Style der Regierungsakte,<lb/>
der dem Onkel folgſam nachkopirt wird.</p><lb/>
<p>Induſtrie und Handel, alſo die Geſchäfte der Mittelklaſſe ſollen unter<lb/>
<pb n="96" facs="#f0108"/>
der ſtarken Regierung treibhausmäßig aufblühn. Verleihen einer Unzahl<lb/>
von Eiſenbahnkonzeſſionen. Aber das bonapartiſtiſche Lumpenproletariat ſoll<lb/>
ſich bereichern. Tripotage mit den Eiſenbahntonzeſſionen auf der Börſe von<lb/>
den vorher Eingeweihten. Aber es zeigt ſich kein Kapital für die Eiſenbah¬<lb/>
nen. Verpflichtung der Bank, auf Eiſenbahnaktien vorzuſchießen. Aber die<lb/>
Bank ſoll zugleich perſönlich exploitirt und daher cajolirt werden. Entbin¬<lb/>
dung der Bank von der Pflicht, ihren Bericht wöchentlich zu veröffentlichen.<lb/>
Leoniniſcher Vertrag der Bank mit der Regierung. Das Volk ſoll be¬<lb/>
ſchäftigt werden. Anordnungen von Staatsbauten. Aber die Staatsbauten<lb/>
erhöhen die Steuerpflichten des Volkes. Alſo Herabſetzung der Steuern<lb/>
durch Angriff auf die Rentiers, durch Konvertirung der fünfprozentigen<lb/>
Renten in 4 ½ prozentige. Aber der Mittelſtand muß wieder ein Douceur<lb/>
erhalten. Alſo Verdoppelung der Weinſteuer für das Volk, das ihn <hi rendition="#aq">en<lb/>
détail</hi> kauft und Herabſetzung um die Hälfte für den Mittelſtand, der ihn<lb/>
<hi rendition="#aq">en gros</hi> trinkt. Auflöſung der wirklichen Arbeiteraſſoziationen, aber Ver¬<lb/>
heißung von künftigen Aſſoziationswundern. Den Bauern ſoll geholfen<lb/>
werden. Hypothekenbanken, die ihre Verſchuldung und die Conzentration<lb/>
des Eigenthums beſchleunigen. Aber dieſe Banken ſollen benutzt werden,<lb/>
um Geld aus den konfiſzirten Gütern des Hauſes Orleans herauszuſchlagen.<lb/>
Kein Kapitaliſt will ſich zu dieſer Bedingung verſtehn, die nicht in dem<lb/>
Dekrete ſteht, und die Hypothekenbank bleibt ein bloßes Dekret, u. ſ. w.<lb/>
u. ſ. w.</p><lb/>
<p>Bonaparte möchte als der patriarchaliſche Wohlthäter aller Klaſſen er¬<lb/>
ſcheinen. Aber er kann keiner geben, ohne der andern zu nehmen. Wie<lb/>
man zur Zeit der Fronde vom Herzog von Guiſe ſagte, daß er der oblige¬<lb/>
anteſte Mann von Frankreich ſei, weil er alle ſeine Güter in Obligationen<lb/>
ſeiner Partiſanen gegen ſich verwandelt habe, ſo möchte Bonaparte der obli¬<lb/>
geanteſte Mann von Frankreich ſein und alles Eigenthum, alle Arbeit Frank¬<lb/>
reichs in eine perſönliche Obligation gegen ſich verwandeln. Er möchte ganz<lb/>
Frankreich ſtehlen, um es an Frankreich verſchenken, oder vielmehr um<lb/>
Frankreich mit franzöſiſchem Gelde wiederkaufen zu können, denn als Chef<lb/>
der Geſellſchaft vom <hi rendition="#aq">10</hi>. Dezember muß er kaufen, was ihm gehören ſoll.<lb/>
Und zu dem Inſtitute des Kaufens werden alle Staatsinſtitute, der Senat,<lb/>
der Staatsrath, der geſetzgebende Körper, die Ehrenlegion, die Soldaten¬<lb/>
medaille, die Waſchhäuſer, die Staatsbauten, die Eiſenbahnen, der <hi rendition="#aq">état<lb/>
major</hi> der Nationalgarde ohne Gemeine, die konfiſzirten Güter des Hauſes<lb/>
<pb n="97" facs="#f0109"/>
Orleans. Zum Kaufmittel wird jeder Platz in der Armee und der Re¬<lb/>
gierungsmaſchine. Das Wichtigſte aber bei dieſem Prozeſſe, wo Frankreich<lb/>
genommen wird, um ihm zu geben, ſind die Prozente, die während des Um¬<lb/>
ſatzes für das Haupt und die Glieder der Geſellſchaft vom 10. Dezember<lb/>
abfallen. Das Witzwort, womit die Gräfin L., die Maitreſſe des Herrn<lb/>
de Morny, die Konfiskation der orleans'ſchen Güter charakteriſirte: „<hi rendition="#aq">C'est le<lb/>
premier vol de l'aigle</hi>,“ <note place="foot" n="*">Vol heißt Flug und Diebſtahl.<lb/>
</note> paßt auf jeden Flug dieſes <hi rendition="#g">Adlers</hi>, der mehr<lb/>
<hi rendition="#g">Rabe</hi> iſt. Er ſelbſt und ſeine Anhänger rufen ſich täglich zu, wie jener<lb/>
italieniſche Karthäuſer dem Geizhals, der prunkend die Güter aufzählte, an<lb/>
denen er noch für Jahre zu zehren habe: „<hi rendition="#aq">Tu fai conto sopra i beni,<lb/>
bisogna prima far il conto sopra gli anni</hi>.“ <note place="foot" n="**">Du berechneſt deine Güter, du ſollteſt vorher deine Jahre berechnen.<lb/>
</note> Um ſich in den Jahren nicht<lb/>
zu verrechnen, zählen ſie nach Minuten. An den Hof, in die Miniſterien,<lb/>
an die Spitze der Verwaltung und der Armee drängt ſich ein Haufe von<lb/>
Kerlen, von deren Beſtem zu ſagen iſt, daß man nicht weiß, von wannen er<lb/>
kommt, eine geräuſchvolle, anrüchige, plünderungsluſtige <hi rendition="#aq">Bohème</hi>, die mit<lb/>
derſelben grotesken Würde in gallonirte Röcke kriecht, wie Soulouque's<lb/>
Großwürdenträger. Man kann dieſe höhere Schichte der Geſellſchaft vom<lb/>
10. Dezember ſich anſchaulich machen, wenn man erwägt, daß <hi rendition="#g">V</hi><hi rendition="#aq #g">é</hi><hi rendition="#g">ron</hi>-<lb/>
<hi rendition="#g">Crevel</hi> <note place="foot" n="***">Balzac in der Couſine Bette ſtellt in Crevel, den er nach Dr. V<hi rendition="#aq">é</hi>ron, dem<lb/>
Eigenthümer des Conſtitutionnel, entwarf, den grundliderlichen Pariſer Philiſter dar.<lb/>
</note> ihr Sittenprediger iſt und <hi rendition="#g">Granier de Caſſagnac</hi> ihr<lb/>
Denker. Als Guizot zur Zeit ſeines Miniſteriums dieſen Granier in einem<lb/>
Winkelblatte gegen die dynaſtiſche Oppoſition verwandte, pflegte er ihn mit<lb/>
der Wendung zu rühmen: „<hi rendition="#aq">C'est le roi des drôles</hi>,“ „ das iſt der Narren¬<lb/>
könig.“ Man hätte Unrecht, bei dem Hofe und der Sippe Louis Bonaparte's<lb/>
an die Regentſchaft oder Ludwig <hi rendition="#aq">XV</hi>. zu erinnern. Denn „oft ſchon hat<lb/>
Frankreich eine Maitreſſenregierung erlebt, aber noch nie eine Regierung von<lb/>
<hi rendition="#aq">hommes entretenus</hi>.“ <note place="foot" n="****">Worte der Frau von Girardin.<lb/>
</note></p><lb/>
<p>Von den widerſprechenden Forderungen ſeiner Situation gejagt, zu¬<lb/>
gleich wie ein Taſchenſpieler in der Nothwendigkeit, durch beſtändige Ueber¬<lb/>
raſchung die Augen des Publikums auf ſich als den Erſatzmann Napoleon's<lb/>
gerichtet zu halten, alſo jeden Tag einen Staatsſtreich <hi rendition="#aq">en miniature</hi> zu ver¬<lb/>
richten, bringt Bonaparte die ganze bürgerliche Wirthſchaft in Wirrwarr,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">7<lb/>
</fw>
<pb n="98" facs="#f0110"/>
taſtet Alles an, was der Revolution von 1848 unantaſtbar ſchien, macht die<lb/>
Einen revolutionsgeduldig, die Andern revolutionsluſtig und erzeugt die<lb/>
Anarchie ſelbſt im Namen der Ordnung, während er zugleich der ganzen<lb/>
Staatsmaſchine den Heiligenſchein abſtreift, ſie profanirt, ſie zugleich ekelhaft<lb/>
und lächerlich macht. Den Kultus des heiligen Rocks zu Trier wiederholt er<lb/>
zu Paris im Kultus des napoleoniſchen Kaiſermantels. Aber wenn der<lb/>
Kaiſermantel endlich auf die Schultern des Louis Bonaparte fällt, wird das<lb/>
eherne Standbild Napoleon's von der Höhe der Bend<hi rendition="#aq">ô</hi>meſäule herabſtürzen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </div> </body> <back> <div type="copyright"> <p rendition="#c">Druck von Otto Wigand in Leipzig.</p> </div><lb/>
<pb facs="#f0111"/>
<pb facs="#f0112"/>
<pb facs="#f0113"/>
</back> </text> </TEI>