<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Kunst und Proletariat</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118579975">
<surname>Mehring</surname>
<forename>Franz</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">21</measure>
<measure type="tokens">2379</measure>
<measure type="types">971</measure>
<measure type="characters">17259</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:07:05Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/mehring_kunst_1896</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/mehring_kunst_1896</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/mehring_kunst_1896</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/mehring_kunst_1896</idno>
<idno type="DTADirName">mehring_kunst_1896</idno>
<idno type="DTAID">16402</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905193857</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="JA">Mehring, Franz: Kunst und Proletariat. Stuttgart, 1896.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="a" type="main">Kunst und Proletariat</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118579975">
<surname>Mehring</surname>
<forename>Franz</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">4</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Dietz</name></publisher>
<pubPlace>Stuttgart</pubPlace>
<date type="publication">1896</date>
</publicationStmt>
<seriesStmt>
<title level="j" type="main">Die neue Zeit. Wochenschrift der Deutschen Sozialdemokratie</title>
<biblScope unit="issue">I.</biblScope>
<biblScope unit="pages">129-133</biblScope>
</seriesStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Ac7440-15,1.1896/97</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=41755267X</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Journalismus</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Gesellschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Politik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds2main">Zeitung</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<pb facs="#f0008"/>
<pb facs="#f0009"/>
<pb facs="#f0010"/>
<pb facs="#f0011"/>
<titlePage type="series"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#b">Die Neue Zeit.</hi></titlePart><lb/>
<titlePart type="sub"> <hi rendition="#g">Revue des geiſtigen und öffentlichen Lebens.</hi></titlePart><lb/>
</docTitle> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<byline>Unter ſtändiger Mitarbeiterſchaft<lb/>
von<lb/>
<hi rendition="#b">Aug. Bebel, Ed. Bernſtein, Paul Lafargue, Wilh. Liebknecht,<lb/>
Fr. Mehring, F. A. Sorge u. A.</hi> </byline><lb/>
<byline>redigirt<lb/>
von<lb/>
<hi rendition="#b">Karl Kautsky.</hi> </byline><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="series">Fünfzehnter Jahrgang. Erſter Band.</titlePart><lb/>
<figure/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b">Stuttgart.</hi></pubPlace><lb/>
<publisher>Verlag von J. H. W. Dietz. </publisher><lb/>
<docDate>1897.<lb/>
</docDate> </docImprint> </titlePage>
<pb facs="#f0012"/>
<div type="imprint"> <p rendition="#c">Druck von J. H. W. Dietz in Stuttgart.</p> </div><lb/>
<pb facs="#f0013"/>
<div type="contents"> <head> <hi rendition="#b #g">Inhalts-Verzeichniß.</hi><lb/>
(<hi rendition="#aq">A</hi>. bedeutet Artikel, <hi rendition="#aq">N</hi>. Notiz, <hi rendition="#aq">R</hi>. Rezenſion, die Zahlen geben die Seiten an.) </head><lb/>
<gap/>
<pb facs="#f0014"/>
<fw type="header" place="top">Inhalts-Verzeichniß.<lb/>
</fw> <gap/> </div> </front> <body>
<pb facs="#f0015"/>
<div n="1"> <figure/><lb/>
<p>Nr. 5. <space dim="horizontal"/> <hi rendition="#aq">XV</hi>. Jahrgang, <hi rendition="#aq">I</hi>. Band. <space dim="horizontal"/> 1896-97.</p><lb/>
</div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#g">Kunſt und Proletariat</hi><hi rendition="#fr">.</hi><lb/>
</head> <p rendition="#right">↗ <hi rendition="#g">Berlin</hi>, 21. Oktober 1896.</p><lb/>
<p>Auf dem Gothaer Parteitag hat ſich eine lange Verhandlung über die<lb/>
Stellung des modernen Proletariats zur modernen Kunſt entſponnen. Es war<lb/>
gewiß nicht ein Fehler, daß ſie an einem konkreten Streitpunkt entbrannte, denn<lb/>
ſie wurde dadurch nur um ſo belebter und eindringlicher. Aber wenn man ihr<lb/>
eigentliches Fazit ziehen will, ſo muß man allerdings den konkreten Streitpunkt<lb/>
mit ſeinem Für und Wider aus dem Spiele laſſen. In dieſer Beziehung<lb/>
genügt, die Thatſache feſtzuſtellen, über die auf dem Parteitag vollkommene<lb/>
Uebereinſtimmung herrſchte, daß ſich nämlich gegen die in der „Neuen Welt“<lb/>
vertretene moderne Kunſt innerhalb ſehr weiter Parteikreiſe ein lebhafter Wider¬<lb/>
ſtand geltend gemacht hat, der dieſe Kunſt als ſolche trifft. Denn über den Fleiß<lb/>
und das Talent der Redaktion herrſchte ja gleichfalls völlige Uebereinſtimmung.</p><lb/>
<p>Jene Thatſache ſelbſt wird Niemanden verwundert haben, der wie der<lb/>
Schreiber dieſer Zeilen auf künſtleriſchem Gebiete jahrelang gemeinſam mit klaſſen¬<lb/>
bewußten Arbeitern gearbeitet hat. Man kommt darüber nicht hinweg mit einer<lb/>
angeblich konſervativen Tendenz, die viele Arbeiter trotz allem ökonomiſchen und<lb/>
politiſchen Radikalismus in Sachen der Kunſt haben ſollen, mit ſchnellen Schlag¬<lb/>
worten über Vorliebe für moraliſche Traktätchen und dergleichen mehr. Dieſe<lb/>
Einwände würden zutreffen, wenn die Arbeiter irgend welches Intereſſe für die<lb/>
Romane des Fräulein Marlitt und die Schauſpiele des Herrn Lindau bekundeten,<lb/>
indeſſen davon haben wir nie an irgend einem Arbeiter die geringſte Spur ent¬<lb/>
decken können. Im Gegentheil: die Sorte der Kunſt, an welcher ſich die heutige<lb/>
Bourgeoiſie vergnügt, verachten die Arbeiter ſchlechthin, während ſie in der<lb/>
modernen Kunſt doch immer eine ſehr beachtenswerthe Erſcheinung ſehen, wofür<lb/>
nicht zuletzt gerade die leidenſchaftliche Heftigkeit ihres Widerſtandes ſpricht. Die<lb/>
Streitfrage gewinnt aber ſofort ein ganz anderes Geſicht, wenn die Arbeiter den<lb/>
Halbe und Hauptmann nicht etwa die Lindau und Marlitt, ſondern je nachdem<lb/>
die Goethe und Schiller vorziehen.</p><lb/>
<p>Nach unſeren praktiſchen Beobachtungen läßt ſich der Gegenſatz dahin<lb/>
zuſammenfaſſen, daß die moderne Kunſt einen tief peſſimiſtiſchen, das moderne<lb/>
Proletariat aber einen tief optimiſtiſchen Grundzug hat. Jede revolutionäre<lb/>
Klaſſe iſt optimiſtiſch; ſie ſieht, wie der ſterbende Rodbertus einmal ſagte, die<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">1896-97. <hi rendition="#aq">I</hi>. Bd. 9<lb/>
</fw>
<pb n="130" facs="#f0016"/>
<fw type="header" place="top">Die Neue Zeit.<lb/>
</fw> Zukunft in einem wunderſam roſigen Schimmer. Das hat ſelbſtverſtändlich mit<lb/>
irgend welchem Utopismus nichts zu thun. Der revolutionäre Kämpfer mag in<lb/>
der nüchternſten Weiſe die Chancen des Kampfes abſchätzen: ein revolutionärer<lb/>
Kämpfer iſt er doch nur, weil er die felſenfeſte Ueberzeugung hat, daß er eine<lb/>
Welt umwälzen kann. In dieſem Sinne iſt jeder klaſſenbewußte Arbeiter ein<lb/>
Optimiſt: er ſieht voll froher Hoffnung in die Zukunft, und er ſchöpft dieſe Hoff¬<lb/>
nung gerade aus dem Elend, das ihn umgiebt.</p><lb/>
<p>Dagegen iſt die moderne Kunſt tief peſſimiſtiſch. Sie kennt keinen Aus¬<lb/>
weg aus dem Elend, das ſie mit Vorliebe ſchildert. Sie entſpringt aus bürger¬<lb/>
lichen Kreiſen und iſt der Reflex eines unaufhaltſamen Verfalls, der ſich in ihr<lb/>
getreu genug widerſpiegelt. Sie iſt in ihrer Weiſe, und ſoweit ſie nicht bloße<lb/>
Modenarrheit iſt, ehrlich und wahr; ſie ſteht hoch über die Lindau und Marlitt,<lb/>
aber ſie iſt durchaus peſſimiſtiſch in dem Sinne, daß ſie im Elend der Gegen¬<lb/>
wart nur das Elend ſieht. Was ihr vollſtändig fehlt, iſt jenes freudige Kampf¬<lb/>
element, das dem klaſſenbewußten Proletariat das Leben des Lebens iſt. Wo<lb/>
es einmal auftaucht oder aufzutauchen ſcheint, wie in Hauptmanns „Webern“,<lb/>
da wird es ſofort aufs Feierlichſte verleugnet. Erſt vor acht Tagen wieder hat<lb/>
Herr Hauptmann durch ſeinen Anwalt Grelling, wie früher ſchon oft, dem Ober¬<lb/>
verwaltungsgericht die Verſicherung abgeben laſſen, er habe mit ſeinen „Webern“<lb/>
nur eine ſentimentale Mitleidstragödie dichten wollen, und in ſeinem „Florian<lb/>
Geyer“ hat er, um von vornherein alle unliebſamen Mißverſtändniſſe auszu¬<lb/>
ſchließen, die aufſtändiſchen Bauern, die in ihrer Weiſe denſelben Kampf kämpften,<lb/>
wie das moderne Proletariat, als eine Rotte hoffnungsloſer Trottel geſchildert.<lb/>
Wir führen hier Hauptmann an, weil er auf dem Parteitag als der größte Ver¬<lb/>
treter der modernen Kunſt genannt worden iſt. Wäre dem ſo, was wir an ſich<lb/>
nicht beſtreiten wollen, ſo wäre damit auch geſagt, daß die moderne Kunſt keine<lb/>
große Kunſt iſt. Denn eine große Kunſt hat noch nie, ſo lange die Welt ſteht,<lb/>
vor irdiſchen <choice><sic>Tribunaleu</sic><corr>Tribunalen</corr></choice> auf mildernde Umſtände für ihr Daſein plädirt.</p><lb/>
<p>Ebenſo wenig hat ſich jemals, ſo lange die Welt ſteht, eine revolutionäre<lb/>
Klaſſe für eine Kunſt begeiſtert, die ihr Kleid mit advokatoriſcher Bürſte von<lb/>
jedem revolutionären Fäſerchen reinigt. Das giebt es einfach nicht. Die<lb/>
Ariſtarche der modernen Kunſt haben gemeint, die Arbeiter wollten wohl Marx<lb/>
und Laſſalle dramatiſirt haben, indeſſen braucht das moderne Proletariat glück¬<lb/>
licherweiſe nicht erſt von den Herren Brahm und Schlenther eine zweifelhafte<lb/>
Aeſthetik zu lernen. Wie wenig ſeine Abneigung gegen die moderne Kunſt mit<lb/>
einer unkünſtleriſchen Tendenz zu thun hat, beweiſt ſeine Begeiſterung für die<lb/>
Klaſſiker, in denen es keine Spur ſeines Klaſſenbewußtſeins, aber wohl jenes<lb/>
freudige Kampfelement findet, das es an der modernen Kunſt vermißt. In der<lb/>
Freien Volksbühne wurde einmal ein Drama eines jungen Anfängers aufgeführt,<lb/>
das den proletariſchen Klaſſenkampf zu geſtalten verſuchte, aber künſtleriſch zu<lb/>
wünſchen übrig ließ; es wurde eben nur aufgeführt, um — was auch zu den<lb/>
Aufgaben dieſes Arbeitertheaters gehörte — ein hoffnungsvolles Talent zu fördern,<lb/>
dem die bürgerlichen Bühnen verſchloſſen waren. Da zeigte ſich aber ſofort,<lb/>
daß die Arbeiter weit entfernt davon ſind, über dem guten Willen die Kunſt<lb/>
zu vernachläſſigen: das Stück brachte es nicht über den verdienten Achtungserfolg.</p><lb/>
<p>Ein noch viel draſtiſcheres Beiſpiel läßt ſich aus den Verhandlungen des<lb/>
Gothaer Parteitags anziehen. Es wurde dort geſagt, Hans Lands Roman „Der<lb/>
neue Gott“, den die „Neue Welt“ veröffentlicht hat, ſei von den Arbeitern als<lb/>
Verhöhnung ihres Klaſſenkampfes empfunden worden. Darauf erwiderte der<lb/>
Redakteur, er habe im Gegentheil lange geſchwankt, ob er den Roman in die<lb/>
<pb n="131" facs="#f0017"/>
<fw type="header" place="top">Kunſt und Proletariat.<lb/>
</fw> „Neue Welt“ aufnehmen ſolle, weil er zu tendenziös im Sinne der Sozialdemo¬<lb/>
kratie ſei und deshalb künſtleriſche Anſprüche zu wenig befriedige. Dies Urtheil<lb/>
ſtimmt aufs Haar. Herr Land hat den beſten Willen gehabt, einen Ausſchnitt<lb/>
aus dem proletariſchen Klaſſenkampfe in einem dem Proletariat ſympathiſchen<lb/>
Sinne zu geben, aber er hat keine blaſſe Ahnung davon, wie es in Arbeiter¬<lb/>
kreiſen eigentlich hergeht; ſein Roman iſt eine romantiſche Dichtung im ver¬<lb/>
wegenſten Sinne des Wortes. Und deshalb iſt es überaus bezeichnend, daß<lb/>
ſo viele Arbeiter darin eine Verhöhnung ihres Emanzipationskampfes erblickt<lb/>
haben; über dem Mangel an künſtleriſcher Geſtaltungsfähigkeit überſahen ſie voll¬<lb/>
ſtändig die arbeiterfreundliche Tendenz des Dichters.</p><lb/>
<p>Anders und doch wieder ähnlich mit der „Mutter Bertha“, der auf dem<lb/>
Parteitag mit ſo geringer Galanterie begegnet worden iſt. Der Roman Hegelers<lb/>
überragt dichteriſch den Roman Lands, und es wäre unſeres Erachtens ſehr un¬<lb/>
gerecht, ihn nach der einen, auf dem Parteitag wörtlich verleſenen Stelle zu be-<lb/>
und verurtheilen. Die paar Sätze hätten ruhig geſtrichen werden können, ohne<lb/>
den Roman zu ſchädigen, aber freilich — hier liegt wieder der Haſe im Pfeffer.<lb/>
Der moderne Arbeiter iſt nichts weniger als prüde; er läßt ſich weit ärgere<lb/>
— im Sinne der Philiſtermoral — ärgere Dinge bieten, als in der „Mutter<lb/>
Bertha“ vorkommen, aber alles an ſeinem Orte. Gerade weil die Vertreter der<lb/>
modernen Kunſt derartige Natürlichkeiten an den Haaren herbeiziehen, gerade weil<lb/>
ſie den Heldenmuth, den ſie gegenüber den großen Kämpfen der Zeit vermiſſen<lb/>
laſſen, dadurch bezeugen wollen, daß ſie natürliche Dinge auf offener Straße<lb/>
thun, die man ſonſt zwiſchen vier Wänden zu thun pflegt, erregen ſie herzhaften<lb/>
Widerwillen. Im Uebrigen iſt „Mutter Bertha“ bei allem anerkennenswerthen<lb/>
Talent des Dichters und trotz mancher vortrefflichen Kapitel doch auch eine ſehr<lb/>
romantiſche Dame, wie denn die moderne Kunſt von der bürgerlichen Romantik<lb/>
weit weniger frei iſt, als ſie ſelbſt glaubt.</p><lb/>
<p>Das Ideal der „reinen Kunſt“ iſt überhaupt ein Erbtheil der reaktionär¬<lb/>
romantiſchen Schule, das jede revolutionäre Klaſſe nur ſehr mit Vorbehalt an¬<lb/>
treten wird. Es iſt mindeſtens ebenſo einſeitig, wie die Moralfexerei einſeitig<lb/>
war, womit das bürgerlich-revolutionäre Drama im achtzehnten Jahrhundert<lb/>
begann. Sollte den äſthetiſchen Anſchauungen der modernen Arbeiterklaſſe wirklich<lb/>
noch ein kleines Moralzöpfchen hinten hängen, ſo braucht ſie ſich deſſen gar nicht<lb/>
zu ſchämen. Sie kann ſich deshalb auf den jungen Leſſing und den jungen<lb/>
Schiller berufen, die in der Schaubühne auch eine „moraliſche Anſtalt“ ſahen.<lb/>
Früher waren die Vertreter der „reinen Kunſt“ auch offenherzige Reaktionäre<lb/>
und mogelten dem lieben Publikum nicht vor, daß ſie der Himmel weiß welche<lb/>
Revolutionäre ſeien. Der alte Vilmar verdonnert in ſeiner Literaturgeſchichte<lb/>
vom Standpunkt der „reinen Kunſt“ Schillers „Kabale und Liebe“ als eine<lb/>
ekelhafte Karrikatur, und das iſt vollkommen richtig, wenn anders der Standpunkt<lb/>
der „reinen Kunſt“ richtig ſein ſoll. So lächerlich wie Herr Brahm, der „Kabale<lb/>
und Liebe“, noch dazu in „naturaliſtiſcher“ Verhunzung, als ein prunkendes Meiſter¬<lb/>
ſtück aufführen läßt und dabei die putzigſten Geſichter ſchneidet über die banauſiſche<lb/>
Arbeiterklaſſe, die das „Kapital“ von Marx dramatiſirt ſehen wolle, waren die<lb/>
alten Reaktionäre der „reinen Kunſt“ nicht. Mit dieſen gelungenen Exemplaren<lb/>
moderner Geſinnungstüchtigkeit hat uns erſt die moderne Kunſt geſegnet.</p><lb/>
<p>Natürlich iſt die „reine Kunſt“, indem ſie angeblich parteilos ſein will,<lb/>
erſt recht parteiiſch. Will ſie auf einer höheren Warte ſtehen, als auf der Zinne<lb/>
der Partei, ſo muß ſie nach rechts und nach links ſehen, ſo muß ſie nicht nur<lb/>
die alte, vergehende, ſondern auch die neue, entſtehende Welt ſchildern. Wir<lb/>
<pb n="132" facs="#f0018"/>
<fw type="header" place="top">Die Neue Zeit.<lb/>
</fw> können es nicht als zutreffend erachten, wenn auf dem Parteitag geſagt worden<lb/>
iſt, die moderne Kunſt lebe in einer Periode des Verfalls und könne deshalb<lb/>
auch nur den Verfall ſchildern. Die Periode des Verfalls, in der wir leben,<lb/>
iſt zugleich eine Periode der Wiedergeburt. So ehrlich und wahr die moderne<lb/>
Kunſt die Ruinen ſchildern mag, ſo wird ſie doch unehrlich und unwahr, indem<lb/>
ſie das neue Leben überſieht, das aus den Ruinen blüht. Wie ſoll ſich das<lb/>
Proletariat für eine Kunſt begeiſtern, die in ſehr unkünſtleriſcher Tendenz nichts<lb/>
von dem wiſſen will, was ſein eigenſtes und urſprünglichſtes Leben iſt! Wes¬<lb/>
halb ſoll es denn ſo viel demüthiger ſein als das Bürgerthum, das in ſeinen<lb/>
kräftigen Tagen auch nie etwas von einer Kunſt wiſſen wollte, die nicht aus<lb/>
ſeinem Geiſte geboren war?</p><lb/>
<p>Die moderne Kunſt iſt bürgerlichen Urſprungs. Wir rechnen es ihr nicht<lb/>
zur Schande an, daß ſie ihren Urſprung nicht verleugnet, daß ſie ſich je länger<lb/>
je mehr in die Grenzen der bürgerlichen Geſellſchaft rückwärts konzentrirt. Man<lb/>
kann von Niemand verlangen, daß er über ſeinen Schatten ſpringen ſoll. Was<lb/>
wir verlangen, iſt nur, daß die ſtarken Vorbehalte, welche die arbeitende Klaſſe<lb/>
gegen die moderne Kunſt macht, nicht an falſchem Orte geſucht werden. Sie<lb/>
liegen nicht in irgend einer Rückſtändigkeit des Proletariats, und wir halten es<lb/>
für eine Illuſion, die mit bitteren Enttäuſchungen enden wird, wenn das Prole¬<lb/>
tariat zum Verſtändniß der modernen Kunſt erzogen werden ſoll. Mit dieſer<lb/>
Art Volkspädagogik hat es überhaupt ſeine eigene Bewandtniß. Die Frage iſt<lb/>
ja ſchon vor Jahren einmal in der „Neuen Zeit“ diskutirt worden, als die<lb/>
Freie Volksbühne ſich zu ihrem Heile die „Erzieher“ abſchüttelte. Wir ſind<lb/>
natürlich weit davon entfernt, die „Erziehung“, welche die Redaktion der „Neuen<lb/>
Welt“ beabſichtigt, auf dieſelbe Stufe zu ſtellen mit dem abgeſchmackten und an¬<lb/>
maßenden Präzeptorenthum der anarchiſtiſch-bürgerlichen Konfuſionsräthe, die ihrer<lb/>
Zeit die Freie Volksbühne beglücken wollten. Wir beſtreiten durchaus nicht, daß<lb/>
die äſthetiſche und literariſche Bildung der Arbeiter noch außerordentlich gefördert<lb/>
werden kann, daß für große Schichten des Proletariats hier geradezu noch alles<lb/>
gethan werden muß, und wir wüßten Niemanden, der für dieſe Arbeit berufener<lb/>
wäre, als den Redakteur der „Neuen Welt“. Aber der Grundgedanke, die Ab¬<lb/>
neigung der Arbeiter gegen die moderne Kunſt durch ihre beſſere künſtleriſche<lb/>
Erziehung beſiegen zu wollen, iſt unſeres Erachtens verfehlt. Zugegeben, daß<lb/>
die Arbeiter aus dieſem Erziehungskurſus viel lernen können, ſo wird es ſchließlich<lb/>
die Geſchichte des Huhnes ſein, das die Enteneier ausbrütet. Das Proletariat<lb/>
kann und wird ſich nie für eine Kunſt begeiſtern, die mit all' ſeinem Denken und<lb/>
Fühlen, mit allem, was ihm das Leben lebenswerth macht, in klaffendem Wider¬<lb/>
ſpruch ſteht.</p><lb/>
<p>Man muß ſich auch davor hüten, die Bedeutung der Kunſt für den<lb/>
Emanzipationskampf des Proletariats zu überſchätzen. Die Verſuchung dazu liegt<lb/>
ja ſehr nahe, wenn man die hohe Bedeutung erwägt, welche die Kunſt für den<lb/>
Emanzipationskampf ganz beſonders auch des deutſchen Bürgerthums gehabt hat.<lb/>
Indeſſen wenn die bürgerliche Klaſſe in Deutſchland ihr Heldenzeitalter auf künſt¬<lb/>
leriſchem Gebiete gehabt hat, ſo doch nur, weil ihr der ökonomiſche und politiſche<lb/>
Kampfplatz verſchloſſen war. Dagegen ſteht dieſer Kampfplatz dem modernen<lb/>
Proletariat wenigſtens bis zu einem gewiſſen Grade offen, und es iſt ebenſo<lb/>
natürlich wie nothwendig, daß es hier ſeine Kräfte zuſammenfaßt. So lange es<lb/>
in dieſem heißen Kampfe ſteht, kann und wird es keine große Kunſt aus ſeinem<lb/>
Schooße gebären. Es würde eine eigene Abhandlung erfordern, dieſen Gedanken<lb/>
eingehend auszuführen; hier wollen wir ihn nur durch ein Beiſpiel erläutern.<lb/>
<pb n="133" facs="#f0019"/>
<fw type="header" place="top">Walter Crane: William Morris.<lb/>
</fw> Die große Rolle, die das Theater in den bürgerlichen Emanzipationskämpfen<lb/>
geſpielt hat, iſt bekannt. Die bürgerliche Klaſſe hatte das Geld, Theater zu<lb/>
bauen, und der alte Abſolutismus drückte ein Auge zu, gleichviel ob aus Be¬<lb/>
rechnung oder aus Verblendung, indem er der bürgerlichen Klaſſe auf den Brettern,<lb/>
die die Welt bedeuten, gern gewährte, was er ihr in der Wirklichkeit unerbittlich<lb/>
verſagte und verſagen konnte. Heute hat die arbeitende Klaſſe aber kein Geld,<lb/>
Theater zu bauen, und der moderne Abſolutismus, der ihr den Kampf auf dem<lb/>
Gebiete der Wirklichkeit nicht mehr verſagen kann, kühlt wenigſtens ſein Müthchen,<lb/>
indem er ihr die Welt des ſchönen Scheins hermetiſch verſchließt. Die Arbeiter¬<lb/>
klaſſe, die auf ökonomiſchem und politiſchem Gebiete täglich neue Siege über den<lb/>
Kapitalismus und die Polizei erficht, iſt ohnmächtig gegen dieſe erhabenen Mächte<lb/>
auf künſtleriſchem Gebiete. Die Dinge haben ſich eben ſeit hundert Jahren voll¬<lb/>
ſtändig umgekehrt, wenn auch gewiß nicht zum Nachtheil des Proletariats.</p><lb/>
<p>Um nun aber auf die Verhandlungen des Parteitags zurückzukommen, ſo<lb/>
hat er ſich wohlweislich gehütet, das Kind mit dem Bade zu verſchütten. Er<lb/>
hat hervorgehoben, was die arbeitende Klaſſe von der modernen Kunſt trennt,<lb/>
aber er iſt nicht ſo ungerecht geweſen, die moderne Kunſt in Bauſch und Bogen<lb/>
zu verwerfen oder gar zu verkennen, daß ſie innerhalb der bürgerlichen Geſell¬<lb/>
ſchaft allerdings ein Fortſchritt iſt. Einſtweilen leben wir noch in dieſer Geſell¬<lb/>
ſchaft, und es wäre unbillig, mehr von ihr zu verlangen, als ſie leiſten kann.<lb/>
Nur daß man das, was die moderne Arbeiterklaſſe gegen die moderne Kunſt<lb/>
einzuwenden hat, nicht in welcher rückſtändigen Auffaſſung des Proletariats<lb/>
ſuchen darf. Es ſteht dieſer Kunſt mit gelaſſener Kühle gegenüber, nicht weil<lb/>
es ihre hehren Geheimniſſe nicht zu faſſen vermag, ſondern weil ſie nicht entfernt<lb/>
heranreicht an die hiſtoriſche Größe des proletariſchen Emanzipationskampfes.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <gap reason="insignificant"/>
<pb facs="#f0020"/>
<pb facs="#f0021"/>
</body> </text> </TEI>