<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Anton Reiser</title>
<title type="sub">Ein psychologischer Roman</title>
<title type="volume" n="2">Zweiter Theil</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118584162">
<surname>Moritz</surname>
<forename>Karl Philipp</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">201</measure>
<measure type="tokens">31378</measure>
<measure type="types">5447</measure>
<measure type="characters">215292</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:07:10Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/moritz_reiser02_1786</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/moritz_reiser02_1786</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/moritz_reiser02_1786</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/moritz_reiser02_1786</idno>
<idno type="DTADirName">moritz_reiser02_1786</idno>
<idno type="DTAID">16811</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905194092</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="MM">Moritz, Karl Philipp: Anton Reiser. Bd. 2. Berlin, 1786.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Anton Reiser</title>
<title level="m" type="sub">Ein psychologischer Roman</title>
<title level="m" type="volume" n="2">Zweiter Theil</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118584162">
<surname>Moritz</surname>
<forename>Karl Philipp</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">[2] Bl., 187 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Maurer</name></publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">1786</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Zentral- und Landesbibliothek Berlin</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">Berlin ZLB, ¤ III 15885</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Roman</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Roman</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#b #g">Anton Reiſer</hi>.</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="sub"> <hi rendition="#g">Ein<lb/>
pſychologiſcher Roman</hi>.</titlePart> </docTitle><lb/>
<figure/> <byline>Herausgegeben<lb/>
von<lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#g">Karl Philipp Moritz</hi>.</docAuthor> </byline><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="volume">Zweiter Theil.</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace>Berlin,</pubPlace> <docDate>1786.</docDate><lb/>
<publisher> <hi rendition="#g">bei Friedrich Maurer</hi>. </publisher> </docImprint><lb/>
</titlePage> </front> <body>
<pb facs="#f0008"/>
<pb facs="#f0009"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p> <hi rendition="#in">U</hi>m fernern ſchiefen Urtheile, wie ſchon<lb/>
einige uͤber dieß Buch gefaͤllt ſind, vorzu¬<lb/>
beugen, ſehe ich mich genoͤthigt, zu er¬<lb/>
klaͤren, daß dasjenige, was ich aus Urſa¬<lb/>
chen, die ich fuͤr leicht zu errathen hielt, ei¬<lb/>
nen <hi rendition="#fr">pſychologiſchen Roman</hi> genannt<lb/>
habe, im eigentlichſten Verſtande <hi rendition="#fr">Biogra¬<lb/>
phie</hi>, und zwar eine ſo wahre und getreue<lb/>
Darſtellung eines Menſchenlebens, bis auf<lb/>
ſeine kleinſten Nuancen, iſt, als es vielleicht<lb/>
nur irgend eine geben kann. —</p><lb/>
<p>Wem nun an einer ſolchen getreuen<lb/>
Darſtellung etwas gelegen iſt, der wird<lb/>
ſich an das anfaͤnglich unbedeutende und<lb/>
unwichtig ſcheinende nicht ſtoßen, ſondern<lb/>
in Erwaͤgung ziehen, daß dieß kuͤnſtlich<lb/>
<pb facs="#f0010"/>
verflochtne Gewebe eines Menſchenlebens<lb/>
aus einer unendlichen Menge von Kleinig¬<lb/>
keiten beſteht, die alle in dieſer Verflech¬<lb/>
tung aͤußerſt wichtig reden, ſo unbedeu¬<lb/>
tend ſie an ſich ſcheinen. —</p><lb/>
<p>Wer auf ſein vergangnes Leben auf¬<lb/>
merkſam wird, der glaubt zuerſt oft nichts<lb/>
als Zweckloſigkeit, abgerißne Faͤden, Ver¬<lb/>
wirrung, Nacht und Dunkelheit zu<lb/>
ſehen; je mehr ſich aber ſein Blick darauf<lb/>
heftet, deſto mehr verſchwindet die Dun¬<lb/>
kelheit, die Zweckloſigkeit verliert ſich all¬<lb/>
maͤlig, die abgerißnen Faͤden knuͤpfen ſich<lb/>
wieder an, das Untereinandergeworfene und<lb/>
Verwirrte ordnet ſich — und das mißtoͤ¬<lb/>
nende loͤſet ſich unvermerkt in Harmonie<lb/>
und Wohlklang auf. —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[1]" facs="#f0011"/>
<lb/>
<p> <hi rendition="#in">D</hi>er Umſtand, wodurch Anton Reiſers Schick¬<lb/>
ſal unvermuthet eine gluͤcklichere Wendung nahm,<lb/>
war: daß er ſich auf der Straße mit ein Paar Jun¬<lb/>
gen balgte, die mit ihm aus der Schule kamen,<lb/>
und ihn unterweges geneckt hatten, welches er nicht<lb/>
laͤnger leiden wollte; indem er ſich nun mit ih¬<lb/>
nen bei den Haren herumzaußte, kam auf ein¬<lb/>
mal der Paſtor M. . . daher gegangen — und wie<lb/>
groß war nun Reiſers Beſchaͤmung und Verwir¬<lb/>
rung, da ihn die beiden Jungen ſelbſt zuerſt auf¬<lb/>
merkſam darauf machten, und ihm, mit einer Art<lb/>
von Schadenfreude den Zorn vorſtellten, den nun<lb/>
der Paſtor M. . . auf ihn werfen wuͤrde.</p><lb/>
<p>Was ? — ich will einſt ſelbſt ſolch ein ehrwuͤr¬<lb/>
diger Mann werden, wie daher koͤmmt — wuͤn¬<lb/>
ſche, daß mir das itzt ſchon ein jeder anſehen ſoll,<lb/>
damit ſich irgend einer findet, der ſich meiner an¬<lb/>
nimmt, und mich aus dem Staube hervorzieht,<lb/>
und muß nun in der Stellung von dieſem Man¬<lb/>
ne uͤberraſcht werden, bei dem ich konfirmirt wer¬<lb/>
den ſoll, wo ich Gelegenheit haͤtte, mich in meinem<lb/>
beſten Lichte zu zeigen. — Dieſer Mann, was<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A<lb/>
</fw>
<pb n="2" facs="#f0012"/>
wird er nun von mir denken, wofuͤr wird er mich<lb/>
halten?</p><lb/>
<p>Dieſe Gedanken giengen Reiſern durch den<lb/>
Kopf, und beſtuͤrmten ihn auf einmal ſo ſehr mit<lb/>
Schaam, Verwirrung, und Verachtung ſeiner<lb/>
ſelbſt, daß er glaubte in die Erde ſinken zu muͤſſen. —<lb/>
Aber er ermannte ſich, das Selbſtzutrauen arbei¬<lb/>
tete ſich unter der erſtickenden Schaam wieder her¬<lb/>
vor, und floͤßte ihm zugleich Muth und Zutrauen<lb/>
gegen den Paſtor M. . . ein --- er faßte ſchnell ein<lb/>
Herz, gieng geradesweges auf den Paſtor M. . .<lb/>
zu, und redete ihn auf oͤffentlicher Straße an, in¬<lb/>
dem er zu ihm ſagte, er ſey einer von den Knaben,<lb/>
die bei ihm zur Kinderlehre giengen, und der Pa¬<lb/>
ſtor M. . . moͤchte doch deswegen keinen Zorn auf<lb/>
ihn werfen, daß er ſich eben itzt mit den beiden<lb/>
Jungen dort geſchlagen haͤtte, dies waͤre ſonſt gar<lb/>
ſeine Art nicht; die Jungen haͤtten ihn nicht zu¬<lb/>
frieden gelaſſen; und es ſollte nie wieder geſche¬<lb/>
hen. —</p><lb/>
<p>Dem Paſtor M. . . war es ſehr auffallend, ſich<lb/>
auf der Straße von einem Knaben auf die Weiſe<lb/>
angeredet zu ſehen, der ſich eben mit ein paar an¬<lb/>
dern Buben herumgebalgt hatte — nach einer klei¬<lb/>
<pb n="3" facs="#f0013"/>
nen Pauſe antwortete er: es ſey freilich ſehr un¬<lb/>
recht und unſchicklich ſich zu balgen, indes haͤtte<lb/>
das weiter nichts zu ſagen, wenn er es kuͤnftig<lb/>
unterließe; drauf erkundigte er ſich auch, nach ſeinem<lb/>
Nahmen und Eltern, fragte ihn, wo er bis jetzt in<lb/>
die Schule gegangen waͤre, u. ſ. w. und entließ<lb/>
ihn ſehr guͤtig — wer war aber froher, als Rei¬<lb/>
ſer, <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> wie leicht war ihm ums Herz, da er ſich<lb/>
nun wieder aus dieſer gefaͤhrlichen Situation her¬<lb/>
ausgewickelt glaubte.</p><lb/>
<p>Und wie viel froher wuͤrde er noch geweſen<lb/>
ſeyn, haͤtte er gewußt, daß dieſer ohngefaͤhre Zu¬<lb/>
fall allen ſeinen aͤngſtlichen Beſorgniſſen ein En¬<lb/>
de machen, und die erſte Grundlage ſeines kuͤnf¬<lb/>
tigen Gluͤcks ſeyn wuͤrde. — Denn von dem<lb/>
Augenblick an hatte der Paſtor M. . . den Gedan¬<lb/>
ken gefaßt, ſich naͤher nach dieſem jungen Men¬<lb/>
ſchen zu erkundigen, und ſich ſeiner thaͤtig anzu¬<lb/>
nehmen, weil er nicht ohne Grund vermuthete,<lb/>
daß ſobald des jungen Reiſers Betragen gegen<lb/>
ihn nicht Verſtellung war, es keine gemeine<lb/>
Denkungsart bei einem Knaben von dem Alter<lb/>
vorausſetzte — und daß es nicht Verſtellung war,<lb/>
dafuͤr ſchien ihm ſeine Miene zu buͤrgen.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A 2<lb/>
</fw>
<pb n="4" facs="#f0014"/>
<p>Den Sontag darauf fragte ihn der Paſtor<lb/>
M... des Nachmittags in der Kinderlehre oͤfter<lb/>
wie ſonſt; und Reiſer hatte nun ſchon gewiſſer¬<lb/>
maßen einen ſeiner Wuͤnſche erreicht, in der Kir¬<lb/>
che, vor dem verſammelten Volke, wenigſtens auf<lb/>
irgend eine Art oͤffentlich reden zu koͤnnen, indem<lb/>
er die Katechismusfragen des Paſtors mit lauter<lb/>
und vernehmlicher Stimme beantwortete, wobei<lb/>
er ſich denn ſehr von den uͤbrigen unterſchied, in¬<lb/>
dem er richtig accentuirte, da jene ihre Antwor¬<lb/>
ten in dem gewoͤhnlichen ſingenden Tone der Schul¬<lb/>
knaben herbeteten.</p><lb/>
<p>Nach geendigter Kinderlehre winkte ihn der<lb/>
Paſtor M... beiſeite, und entbot ihn auf den an¬<lb/>
dern Morgen zu ſich — welch eine freudige Unru¬<lb/>
he bemaͤchtigte ſich nun auf einmal ſeiner Gedan¬<lb/>
ken, da es ſchien, als ob ſich irgend ein Menſch<lb/>
einmal naͤher um ihn bekuͤmmern wollte, — denn<lb/>
damit ſchmeichelte er ſich nun freilich, daß der<lb/>
Paſtor M... durch ſeine Antworten aufmerkſam<lb/>
auf ihn geworden ſey; und er nahm ſich nun auch<lb/>
vor, Zutrauen zu dieſen Manne zu faſſen, und<lb/>
ihm alle ſeine Wuͤnſche zu entdecken.</p><lb/>
<pb n="5" facs="#f0015"/>
<p>Als er nach einer faſt ſchlafloſen Nacht den<lb/>
andern Morgen zu dem Paſtor M. . . kam, frag¬<lb/>
te ihn dieſer zuerſt, was fuͤr einer Lebensart er ſich<lb/>
zu widmen daͤchte, und bahnte ihm alſo den Weg,<lb/>
zu dem, was er ſchon ſelbſt vorzubringen im Sinn<lb/>
hatte. --- Reiſer entdeckte ihm ſein Vorhaben.<lb/>
Der Paſtor M. . . ſtellte ihm die Schwierigkeiten<lb/>
vor, ſprach ihm aber doch auch zugleich wieder Muth<lb/>
ein, und machte den Anfang zur thaͤtigen Ermun¬<lb/>
terung damit, daß er verſprach, ihn durch ſeinen<lb/>
einzigen Sohn, der die erſte Klaſſe des Lyceums<lb/>
in H.. beſuchte, in der lateiniſchen Sprache un¬<lb/>
terrichten zu laſſen, womit auch noch in derſelben<lb/>
Woche der Anfang gemacht wurde.</p><lb/>
<p>Bei dem allen glaubte Reiſer in den Mienen<lb/>
und dem Betragen des Paſtor M. . . zu leſen, daß<lb/>
er noch irgend etwas Wichtiges zuruͤck behielte,<lb/>
welches er ihm zu ſeiner Zeit ſagen wuͤrde: in die¬<lb/>
ſer Vermuthung wurde er noch mehr durch die<lb/>
geheimnißvollen Ausdruͤcke des Garniſonkuͤſters<lb/>
beſtaͤrkt, deſſen Lehrſtunden er noch beſuchte, und<lb/>
der ihm immer einen Stuhl ſetzte, wenn er<lb/>
kam, indes die andern auf Baͤnken ſaßen. ---<lb/>
Dieſer pflegte denn wohl, wenn die Stunde aus<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A 3<lb/>
</fw>
<pb n="6" facs="#f0016"/>
war, zu ihm zu ſagen: ſeyn Sie ja recht auf Ih¬<lb/>
rer Hur, und denken Sie, daß man genau auf<lb/>
Sie acht giebt. — Es ſind große Dinge mit Ih¬<lb/>
nen im Werke! und dergleichen mehr, wodurch<lb/>
nun Reiſer freilich anfieng, ſich eine wichtigere<lb/>
Perſon, als bisher zu glauben, und ſeine kleine<lb/>
Eitelkeit mehr wie zu viel Nahrung erhielt, die<lb/>
ſich denn oft thoͤricht genug in ſeinem Gange und<lb/>
und in ſeinen Mienen aͤußerte, indem er manch¬<lb/>
mal in ſeinen Gedanken mit allem Ernſt und der<lb/>
Wuͤrde eines Lehrers des Volks auf der Straße<lb/>
einhertrat, wie er dieß denn ſchon in B. . . gethan<lb/>
hatte, beſonders wenn er ſchwarze Weſte und<lb/>
Beinkleider trug. Bei ſeinem Gange hatte er ſich<lb/>
den Gang eines jungen Geiſtlichen, der damals<lb/>
Lazarethprediger in H. . . und zugleich Konrektor<lb/>
am Lyceum war, zum Muſter genommen, weil<lb/>
dieſer in der Art ſein Kinn zu tragen, etwas hat¬<lb/>
te, das Reiſern ganz beſonders gefiel.</p><lb/>
<p>Nie kann wohl jemand in irgend einem Ge¬<lb/>
nuß, gluͤcklicher geweſen ſeyn, als es Reiſer da¬<lb/>
mals in der Erwartung der großen Dinge war,<lb/>
die mit ihm vorgehen ſollten. — Dieß erhitzte ſei¬<lb/>
ne Einbiidungskraft bis auf einen hohen Grad.</p><lb/>
<pb n="7" facs="#f0017"/>
<p>Und da nun der Zeitpunkt immer naͤher heran<lb/>
ruͤckte, wo er zum Abendmahl ſollte gelaſſen wer¬<lb/>
den, ſo erwachten auch alle die ſchwaͤrmeriſchen<lb/>
Ideen wieder, die er ſich ſchon in B. . . von dieſer<lb/>
Sache in den Kopf geſetzt hatte, wozu noch die<lb/>
Lehrſtunden des Garniſonkuͤſters kamen, der den¬<lb/>
jenigen, die er zum Abendmahl vorbereiten half,<lb/>
dabei Himmel und Hoͤlle auf eine ſo fuͤrchterliche<lb/>
Art voſtellte, daß ſeinen Zuhoͤrern oft Schrecken<lb/>
und Entſetzen ankam, welches aber doch mit einer<lb/>
angenehmen Empfindung verknuͤpft war, wo¬<lb/>
mit man das Schreckliche und Fuͤrchterliche<lb/>
gemeiniglich anzuhoͤren pflegt, und er empfand<lb/>
dann wieder das Vergnuͤgen, ſeine Zuhoͤrer, ſo er¬<lb/>
ſchuͤttert zu haben, welches ihm wonnevolle Thraͤ¬<lb/>
nen auspreßte, die den ganzen Auftritt, wenn er<lb/>
ſo des Abends in der erleuchteten Schulſtube zwi¬<lb/>
ſchen ihnen ſtand, noch feierlicher machte.</p><lb/>
<p>Auch der Paſtor M. . . hielt woͤchentlich einige<lb/>
Stunden, worin er diejenigen, die zum Abend¬<lb/>
mahl gehen ſollten, vorbereitete, aber das, was<lb/>
er ſagte, kam lange nicht gegen die herzerſchuͤt¬<lb/>
ternden Anreden ſeines Kuͤſters, ob es Reiſern<lb/>
gleich zuſammenhaͤngender und beſſer geſagt zu<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A 4<lb/>
</fw>
<pb n="8" facs="#f0018"/>
ſeyn ſchien. --- Nichts war fuͤr Anton ſchmei¬<lb/>
chelhafter, als da der Paſtor M. . . einmal den<lb/>
Begrif, daß die Glaͤubigen Kinder Gottes ſind,<lb/>
durch das Beiſpiel erklaͤrte, wenn er mit irgend<lb/>
einem aus der Zahl ſeiner jungen Zuhoͤrer genauer<lb/>
umgienge, ihn beſonders zu ſich kommen ließe, und<lb/>
ſich mit ihm unterredete, dieſer ihm denn auch naͤ¬<lb/>
her als die uͤbrigen waͤre, und ſo waͤren die Kinder<lb/>
Gottes ihm auch naͤher, als die uͤbrigen Menſchen.<lb/>
Nun glaubte Reiſer unter der Zahl ſeiner Mitſchuͤler<lb/>
der einzige geweſen zu ſeyn, auf den der Paſtor M. . .<lb/>
aufmerkſamer, als auf alle uͤbrigen waͤre, --- al¬<lb/>
lein ſo ſchmeichelhaft auch dieß fuͤr ſeine Eitelkeit<lb/>
war, ſo erfuͤllte es ihn doch bald nachher wieder<lb/>
mit einer unbeſchreiblichen Wehmuth, daß nun<lb/>
alle die uͤbrigen an dieſem Gluͤck was ihm allein<lb/>
geworden war, nicht Theil nehmen ſollten, und<lb/>
von dem naͤhern Umgange mit dem Paſtor M. . .<lb/>
gleichſam auf immer ausgeſchloſſen ſeyn ſollten. ---<lb/>
Eine Wemuth, die er ſich ſchon in ſeinen fruͤheſten<lb/>
Kinderjahren einmal empfunden zu haben erinnert,<lb/>
da ihm ſeine Baſe in einem Laden ein Spielzeung<lb/>
gekauft hatte, daß er in Haͤnden trug, als er aus<lb/>
dem Hauſe gieng; und vor der Hausthuͤre ſaß ein<lb/>
<pb n="9" facs="#f0019"/>
Maͤdchen in zerlumpten Kleidern ohngefaͤhr in ſei¬<lb/>
nem Alter, das voll Verwunderung uͤber das ſchoͤ¬<lb/>
ne Stuͤck Spielzeug ausrief: Ach, Herr Gott,<lb/>
wie ſchoͤn! — Reiſer mochte etwa damals ſechs<lb/>
bis ſieben Jahre alt ſeyn — der Ton, des geduldi¬<lb/>
gen Entbehrens ohngeachtet der hoͤchſten Bewun¬<lb/>
derung, womit das zerlumpte Maͤdchen die Worte<lb/>
ſagte: Ach Herr Gott, wie ſchoͤn! drang ihm<lb/>
durch die Seele. --- Das arme Maͤdchen mußte<lb/>
alle dieſe Schoͤnheiten ſo vor ſich vorbeitragen ſe¬<lb/>
hen, und durfte nicht einmal einen Gedanken<lb/>
daran haben, irgend ein Stuͤck davon zu beſitzen.<lb/>
Es war von dem Genuß dieſer koͤſtlichen Dinge<lb/>
gleichſam auf immer ausgeſchloſſen, und doch ſo<lb/>
nahe dabei — wie gern waͤre er zuruͤckgegangen,<lb/>
und haͤtte dem zerlumpten Maͤdchen das koſtbare<lb/>
Spielzeug geſchenkt, wenn es ſeine Baſe gelitten<lb/>
haͤtte! --- ſo oft er nachher daran dachte, empfand<lb/>
er eine bittere Reue, daß er es dem Maͤdchen nicht<lb/>
gleich auf der Stelle gegeben hatte. Eine ſolche<lb/>
Art von mitleidsvoller Wehmuth war es auch, die<lb/>
Reiſer empfand, da er ſich <hi rendition="#fr">ausſchließungsweiſe</hi><lb/>
mit den Vorzuͤgen in der Gunſt des Paſtor M. . .<lb/>
beehrt glaubte, wodurch ſeine Mitſchuͤler, ohne,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A 5<lb/>
</fw>
<pb n="10" facs="#f0020"/>
daß ſie es verdient hatten, ſo weit unter ihn her¬<lb/>
abgeſetzt wurden.</p><lb/>
<p>Grade dieſe Empfindung iſt nachher wieder<lb/>
in ſeiner Seele erwacht, ſo oft er in der erſten<lb/>
von Virgils Eklogen an die Worte kam; <hi rendition="#aq">nec in¬<lb/>
video</hi> u. ſ. w. Indem er ſich in die Stelle des<lb/>
gluͤcklichen Hirten verſetzte, der ruhig im Schat¬<lb/>
ten ſeines Baums ſitzen kann, indes der andere<lb/>
ſein Haus und Feld mit dem Ruͤcken anſehen muß,<lb/>
war ihm bei dem <hi rendition="#aq">nec invideo</hi> des letztern immer<lb/>
gerade ſo zu Muthe, als da das zerlumpte Maͤd¬<lb/>
chen ſagte: „Ach Herr Gott, wie ſchoͤn iſt das!“</p><lb/>
<p>Ich habe hier nothwendig in Reiſers Leben et¬<lb/>
was nachhohlen und etwas vorweggreifen muͤſſen,<lb/>
wenn ich zuſammen ſtellen wollte, was nach meiner<lb/>
Abſicht, zuſammen gehoͤrt. Ich werde dieß noch<lb/>
oͤfter thun; und wer meine Abſicht eingeſehen hat,<lb/>
bei dem darf ich wohl nicht erſt dieſer anſcheinen¬<lb/>
den Abſpruͤnge wegen um Entſchuldigung bitten.</p><lb/>
<p>Man ſieht leicht, daß Anton Reiſers Eitel¬<lb/>
keit, durch die Umſtaͤnde, welche ſich jetzt verei¬<lb/>
nigten, um ihm ſeine eigne Perſon wichtig zu ma¬<lb/>
chen, mehr als zu viel Nahrung erhielt. Es be¬<lb/>
durfte wieder einer kleinen Demuͤthigung fuͤr ihn,<lb/>
<pb n="11" facs="#f0021"/>
und die blieb nicht aus. Er ſchmeichelte ſich nicht<lb/>
ohne Grund, unter allen, die bei dem Paſtor M. . .<lb/>
konfirmirt wurden, der erſte zu ſeyn. Er ſaß<lb/>
auch oben an, und war gewiß, daß ihm keiner<lb/>
dieſen Platz ſtreitig machen wuͤrde. Als auf ein¬<lb/>
mal ein junger wohlgekleideter Menſch, in ſeinen<lb/>
Alter, und von feiner Erziehung die Lehrſtunden<lb/>
des Paſtor M. . . mit beſuchte, der ihn durch ſein<lb/>
feines aͤußeres Betragen ſowohl, als durch die<lb/>
vorzuͤgliche Achtung, womit ihn der Paſtor M. . .<lb/>
begegnete, ganz in Dunkel ſetzte, und dem auch<lb/>
ſogleich uͤber ihm der erſte Platz angewieſen ward.</p><lb/>
<p>Reiſers ſuͤßer Traum, der erſte unter ſeinen<lb/>
Mitſchuͤlern zu ſeyn, war nun ploͤtzlich verſchwun¬<lb/>
den. Er fuͤhlte ſich erniedrigt, herabgeſetzt, mit<lb/>
den uͤbrigen allen in eine Klaſſe geworfen. ---<lb/>
Er erkundigte ſich bei dem Bedienten des Paſtor<lb/>
M. . . nach ſeinem fuͤrchterlichen Nebenbuhler, und<lb/>
erfuhr, daß er eines Amtmanns Sohn, und bei<lb/>
dem Paſtor M. . . in Penſion ſey, auch mit den<lb/>
uͤbrigen zugleich konfirmirt werden wuͤrde. Der<lb/>
ſchwaͤrzeſte Neid nahm auf eine Zeitlang in An¬<lb/>
tons Seele Platz; der blaue Rock mit dem ſammt¬<lb/>
nen Kragen, den der Amtmannsſohn trug; ſein<lb/>
<pb n="12" facs="#f0022"/>
feines Betragen, ſeine huͤbſche Friſur, ſchlug ihn<lb/>
nieder und machte ihn mißvergnuͤgt mit ſich ſelbſt;<lb/>
aber doch ſchaͤrfte ſich bald wieder das Gefuͤhl bei<lb/>
ihm, daß dieß unrecht ſey, und er wurde nun<lb/>
noch mißvergnuͤgter uͤber ſein Mißvergnuͤgen.</p><lb/>
<p>Ach, er haͤtte nicht noͤthig gehabt, den armen<lb/>
Knaben zu beneiden, deſſen Gluͤcksſonne bald<lb/>
ausgeſchienen hatte. Binnen vierzehn Tagen kam<lb/>
die Nachricht, daß ſein Vater wegen Untreue ſei¬<lb/>
nes Dienſtes entſetzt ſey. Fuͤr den jungen Men¬<lb/>
ſchen konnte alſo auch die Penſion nicht laͤnger be¬<lb/>
zahlt werden, der Paſtor M. . . ſchickte ihn ſeinen<lb/>
Anverwandten wieder, und Reiſer behielt ſeinen<lb/>
erſten Platz. Er konnte ſeine Freude wegen der<lb/>
Folgen, die dieſer Vorfall fuͤr ihn hatte, nicht un¬<lb/>
terdruͤcken, und doch machte er ſich ſelber Vor¬<lb/>
wuͤrfe wegen ſeiner Freude — er ſuchte ſich zum<lb/>
Mitleid zu zwingen, weil er es fuͤr recht hielt —<lb/>
und die Freude zu unterdruͤcken, weil er ſie fuͤr<lb/>
unrecht hielt; ſie hatte aber demohngeachtet die<lb/>
Oberhand, und er half ſich denn am Ende damit,<lb/>
daß er doch nicht wieder das Schickſal koͤnne, wel¬<lb/>
ches nun den jungen Menſchen einmal habe un¬<lb/>
gluͤcklich machen wollen. Hier iſt die Frage: wenn<lb/>
<pb n="13" facs="#f0023"/>
das Schickſal des jungen Menſchen ſich ploͤtzlich<lb/>
wiedergeaͤndert haͤtte, wuͤrde ihn Reiſer aus erſter<lb/>
Bewegung freiwillig mit laͤchelnder theilnehmen¬<lb/>
der Miene wieder haben uͤber ſich ſtehen laſſen, oder<lb/>
haͤtte er ſich erſt mit einer Art von Anſtrengung in<lb/>
dieſe Empfindung verſetzen muͤſſen, weil er ſie fuͤr<lb/>
recht und edel gehalten haͤtte. --- Der Zuſammen¬<lb/>
hang ſeiner Geſchichte mag in der Folge dieſe Frage<lb/>
entſcheiden!</p><lb/>
<p>Alle Abend hatte nun Reiſer eine lateiniſche<lb/>
Stunde bei dem Sohn des Paſtor M. . ., und<lb/>
kam wirklich ſo weit, daß er binnen vier Wo¬<lb/>
chen ziemlich den Kornelius Nepos exponiren lern¬<lb/>
te. Welche Wonne war ihm das, wenn denn et¬<lb/>
wa der Garniſonkuͤſter dazu kam, und fragte, was<lb/>
die <hi rendition="#fr">beiden Herren Studenten</hi> machten — und<lb/>
als der Paſtor M. . . damals gerade ſeine aͤlteſte<lb/>
Tochter an einen jungen Prediger verheirathete, der<lb/>
eines Sonntags Nachmittags fuͤr ihn die Kinder¬<lb/>
lehre hielt, und dieſer auf Reiſern, immer aufmerkſa¬<lb/>
mer zu werden ſchien, je oͤfter er ihn antworten<lb/>
hoͤrte: welch ein entzuͤckender Augenblick fuͤr Rei¬<lb/>
ſern, da derſelbe nun nach geendigtem Gottesdienſt<lb/>
zum Paſtor M. . . kam, und der Schwiegerſohn<lb/>
<pb n="14" facs="#f0024"/>
des Paſtors, ihn nun mit der groͤßten Achtung an¬<lb/>
redete, und ſagte, es ſey ihm gleich in der Kirche,<lb/>
da Reiſer ihm zuerſt geantwortet, aufgefallen, ob<lb/>
das wohl der junge Menſch ſeyn moͤchte, von dem<lb/>
ihm ſein Schwiegervater ſo viel Gutes geſagt, und<lb/>
es freue ihn, daß er ſich nicht geirrt habe.</p><lb/>
<p>In ſeinem Leben hatte Anton keine ſolche Em¬<lb/>
pfindung gehabt, als ihm dieſe achtungsvolle Be¬<lb/>
gegnung verurſachte. — Da er nun die Sprache<lb/>
der feinen Lebensart nicht gelernt hatte, und ſich<lb/>
doch auch nicht gemein ausdruͤcken wollte, ſo be¬<lb/>
diente er ſich bei ſolchen Gelegenheiten der Buͤcher¬<lb/>
ſprache, die bei ihm aus dem Telemach, der Bibel,<lb/>
und dem Katechismus zuſammengeſetzt war, wel¬<lb/>
ches ſeinen Antworten oft einen ſonderbaren An¬<lb/>
ſtrich von Originalitaͤt gab, indem er z. B. bei<lb/>
ſolchen Gelegenheiten zu ſagen pflegte, er habe<lb/>
den Trieb zum Studieren, der ihn unaufhaltſam<lb/>
mit ſich fortgeriſſen, nicht uͤberwaͤltigen koͤnnen,<lb/>
und wolle ſich nun der Wohlthaten, die man ihm<lb/>
erzeige auf alle Weiſe wuͤrdig zu machen, und in<lb/>
aller Gottſeligkeit und Ehrbarkeit ſein Leben bis<lb/>
an ſein Ende zu fuͤhren ſuchen.</p><lb/>
<pb n="15" facs="#f0025"/>
<p>Indes hatte der Conſiſtorialrath G. . . . an<lb/>
an den ſich Reiſer ſchon vorher gewandt hatte, fuͤr<lb/>
ihn ausgemacht, daß er die ſogenannte Neuſtaͤd¬<lb/>
ter Schule unentgeldlich beſuchen koͤnnte. --- Al¬<lb/>
lein der Paſtor M. . . ſagte, daß duͤrfe nun nicht<lb/>
geſchehen; er ſolle, bis er konfirmirt wuͤrde noch von<lb/>
ſeinem Sohne unterrichtet werden, damit er als¬<lb/>
dann ſogleich die hoͤhere Schule auf der Altſtadt be¬<lb/>
ſuchen koͤnne, wo der Direktor ſich ſeiner annehmen<lb/>
wolle; und wegen der <hi rendition="#fr">Eiferſucht,</hi> die zwiſchen den<lb/>
beiden Schulen zu herrſchen pflegte, wuͤrde er beſſer<lb/>
thun, wenn er jene nicht zuerſt beſuchte. --- Dieß<lb/>
mußte Reiſer dem Konſiſtorialrath G. . . ſelber ſa¬<lb/>
gen, um den freien Unterricht, welchen er ihm<lb/>
verſchaft hatte, abzulehnen, woruͤber denn der¬<lb/>
ſelbe ſehr empfindlich wurde, und Reiſern erſt<lb/>
hart anredete, ihn aber doch zuletzt wieder mit der<lb/>
Aufmunterung entließ, daß er ſich auf andre Wei¬<lb/>
ſe dennoch ſeiner annehmen wolle.</p><lb/>
<p>So ſchien nun an Reiſers Schickſale, um den<lb/>
ſich vorher niemand bekuͤmmert hatte, auf einmal<lb/>
alles Theil zu nehmen. --- Er hoͤrte von <hi rendition="#fr">Eifer¬<lb/>
ſucht</hi> der Schulen ſeinetwegen ſprechen. --- Der<lb/>
Konſiſtorialrath G. . . und der Paſtor M. . . ſchie¬<lb/>
<pb n="16" facs="#f0026"/>
nen ſich gleichſam um ihn zu ſtreiten, wer ſich am<lb/>
meiſten ſeiner annehmen wollte. Der Paſtor<lb/>
M. . . bediente ſich des Ausdrucks, er ſolle nur dem<lb/>
Konſiſtorialrath G. . . ſagen, es waͤren ſeinetwegen<lb/>
ſchon Anſtalten getroffen worden, und wuͤrden<lb/>
noch Anſtalten getroffen werden, daß er zu der<lb/>
hoͤhern Schule auf der Altſtadt hinlaͤnglich vor¬<lb/>
bereitet wuͤrde, ohne vorher die niedere Schule<lb/>
auf der Neuſtadt zu beſuchen. — Alſo Anſtalten<lb/>
ſollten nun ſeinetwegen getroffen werden, wegen<lb/>
eines Knaben, den ſeine eignen Eltern nicht ein¬<lb/>
mal ihrer Aufmerkſamkeit werth gehalten hatten.</p><lb/>
<p>Mit welchen glaͤnzenden Traͤumen und Aus¬<lb/>
ſichten in die Zukunft, dieß Reiſers Phantaſie er¬<lb/>
fuͤllt habe, darf ich wohl nicht erſt ſagen. Ins¬<lb/>
beſondre, da nun noch immer die geheimnißvollen<lb/>
Winke bei dem Garniſonkuͤſter und die Zuruͤck¬<lb/>
haltung des Paſtor M. . . fortdauerte, womit er<lb/>
Reiſern etwas wichtiges zu verſchweigen ſchien. —</p><lb/>
<p>Endlich kam es denn heraus, daß der Prinz<lb/>
. . . auf Empfehlung des Paſtor M. . . ſich<lb/>
des jungen Reiſers annehmen, und ihm mo¬<lb/>
nathlich . . . Rthlr. zu ſeinem Unterhalt ausſe¬<lb/>
tzen wolle. — Alſo war nun Reiſer auf einmal<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">allen<lb/>
</fw>
<pb n="17" facs="#f0027"/>
allen ſeinen Beſorgniſſen wegen der Zukunft ent¬<lb/>
riſſen, das ſuͤße Traumbild eines ſehnlich gewuͤnſch¬<lb/>
ten, aber nie gehoften Gluͤckes, war ehe er es ſich<lb/>
verſehn, wirklich geworden, und er konnte nun<lb/>
ſeinen angenehmſten Phantaſien nachhaͤngen, ohne<lb/>
zu fuͤrchten, daß er durch Mangel und Armuth<lb/>
darinn geſtoͤrt werden wuͤrde. ---</p><lb/>
<p>Sein Herz ergoß ſich wirklich in Dank gegen<lb/>
die Vorſehung. — Kein Abend gieng hin, wo er<lb/>
nicht den Prinzen und den Paſtor M. . . in ſein<lb/>
Abendgebet mit eingeſchloſſen haͤtte --- und oft<lb/>
vergoß er im Stillen Thraͤnen der Freude und des<lb/>
Danks, wenn er dieſe gluͤckliche Wendung ſeines<lb/>
Schickſals uͤberdachte.</p><lb/>
<p>Reiſers Vater hatte nun auch nichts weiter<lb/>
gegen ſein Studieren einzuwenden, ſobald er hoͤr¬<lb/>
te, daß es ihm nichts koſten ſollte. Und da uͤber¬<lb/>
dem nun die Zeit heran kam, wo er ſeine kleine<lb/>
Bedienung, an einem Ort ſechs Meilen von H. . .<lb/>
antreten mußte, und ihm ſein Sohn alſo auf keine<lb/>
Weiſe mehr zur Laſt fallen konnte. --- Allein nun<lb/>
war die Frage, bei wem Reiſer nach der Abreiſe<lb/>
ſeiner Eltern wohnen und eſſen ſollte. Der Pa¬<lb/>
ſtor M. . . ſchien nicht geneigt zu ſeyn, ihn ganz zu<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B<lb/>
</fw>
<pb n="18" facs="#f0028"/>
ſich ins Haus zu nehmen. Es mußte alſo drauf<lb/>
gedacht werden, ihn irgendwo bei ordentlichen<lb/>
Leuten unterzubringen. Und ein Hauboiſt Nah¬<lb/>
mens F. . . vom Regiment des Prinzen . . . erbot<lb/>
ſich von freien Stuͤcken dazu, Reiſern unentgeld¬<lb/>
lich bei ſich wohnen zu laſſen. Ein Schuſter, bei<lb/>
dem ſeine Eltern einmal im Hauſe gewohnt hat¬<lb/>
ten, noch ein Hauboiſt, ein Hofmuſikus, ein<lb/>
Garkoch, und ein Seidenſticker, erboten ſich je¬<lb/>
der, ihm woͤchentlich einen Freitiſch zu geben.</p><lb/>
<p>Dieß verringerte Reiſers Freude in etwas wie¬<lb/>
der, welcher glaubte, daß das, was der Prinz<lb/>
fuͤr ihn hergab, zu ſeinem Unterhalt zureichen<lb/>
wuͤrde, ohne daß er an fremden Tiſchen ſein Brodt<lb/>
eſſen duͤrfte. Auch verringerte dieß ſeine Freude<lb/>
nicht ohne Urſach, denn es ſetzte ihn in der Folge<lb/>
oft in eine hoͤchſt peinliche und aͤngſtliche Lage, ſo<lb/>
daß er oft im eigentlichen Verſtande ſein Brodt<lb/>
mit Thraͤnen eſſen mußte. --- Denn alles beeifer¬<lb/>
te ſich zwar, auf die Weiſe ihm Wohlthaten zu er¬<lb/>
zeigen, aber jeder glaubte auch dadurch ein Recht<lb/>
<choice><sic>erworbeu</sic><corr>erworben</corr></choice> zu haben, uͤber ſeine Auffuͤhrung zu wa¬<lb/>
chen, und ihm in Anſehung ſeines Betragens<lb/>
Rath zu ertheilen, der dann immer ganz blind¬<lb/>
<pb n="19" facs="#f0029"/>
lings ſollte angenommen werden, wenn er ſeine<lb/>
Wohlthaͤter nicht erzuͤrnen wollte. Nun war<lb/>
Reiſer gerade von ſo viel Leuten, von ganz ver¬<lb/>
ſchiedener Denkungsart, abhaͤngig, als ihm Frei¬<lb/>
tiſche gaben, wo jeder drohte, ſeine Hand von<lb/>
ihm abzuziehen, ſobald er ſeinem Rath nicht folg¬<lb/>
te, der oft dem Rath eines andern Wohlthaͤters<lb/>
geradezu widerſprach. Dem einen trug er ſein<lb/>
Haar zu gut, dem andern zu ſchlecht friſirt, dem<lb/>
einen gieng er zu ſchlecht, dem andern, fuͤr ei¬<lb/>
nen Knaben der von Wohlthaten leben muͤſſe,<lb/>
noch zu geputzt einher, --- und dergleichen unzaͤh¬<lb/>
lige Demuͤthigungen und Herabwuͤrdigungen gab<lb/>
es mehr, denen Reiſer durch den Genuß der Frei¬<lb/>
tiſche ausgeſetzt war, und denen gewiß ein jeder jun¬<lb/>
ger Menſch mehr oder weniger ausgeſetzt iſt, der<lb/>
das Ungluͤck hat, auf Schulen durch Freitiſche<lb/>
ſeinen Unterhalt zu ſuchen, und die Woche hin¬<lb/>
durch von einen zum andern herumeſſen zu muͤſſen.</p><lb/>
<p>Dieß alles ahndete Reiſern dunkel, als die<lb/>
Freitiſche insgeſammt fuͤr ihn angenommen, und<lb/>
keine Wohlthat verſchmaͤht wurde, die ihm nur<lb/>
irgend jemand erweiſen wollte. --- An dem guten<lb/>
Willen aber pflegt es nie zu fehlen, wenn Leute<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 2<lb/>
</fw>
<pb n="20" facs="#f0030"/>
einem jungen Menſchen zum Studieren befoͤrder¬<lb/>
lich ſeyn zu koͤnnen glauben — dieß erweckt einen<lb/>
ganz beſondern Eifer — jeder denkt ſich dunkel,<lb/>
wenn dieſer Mann einmal auf der Kanzel ſteht,<lb/>
dann wird das auch mein Werk mit ſeyn. —<lb/>
Es entſtand ein ordentlicher Wetteifer um Rei¬<lb/>
ſern, und jeder auch der aͤrmſte wollte nun auf<lb/>
einmal zum Wohlthaͤter an ihm werden, wie<lb/>
denn ein armer Schuſter ſich erbot, ihm alle Son¬<lb/>
tagabend einmal zu eſſen zu geben — dieß alles wur¬<lb/>
de mit Freuden fuͤr ihn angenommen, und von<lb/>
ſeine Eltern mit dem Haubolſten und deſſen Frau<lb/>
uͤberrechneten, wie gluͤcklich er nun ſey, daß er alle<lb/>
Tage in der Woche zu eſſen habe, und wie man<lb/>
nun von den Gelde, was der Prinz hergebe, fuͤr<lb/>
ihn ſparen koͤnne.</p><lb/>
<p>Ach, die glaͤnzenden Ausſichten, die ſich Rei¬<lb/>
ſer von dem Gluͤck, das auf ihn wartete, gemacht<lb/>
hatte, verdunkelten ſich nachher ſehr wieder. In¬<lb/>
des dauerte doch der erſte angenehme Taumel,<lb/>
in welchen ihn die thaͤtige Vorſorge und die Theil¬<lb/>
nehmung ſo vieler Menſchen an ſeinem Schickſale<lb/>
verſetzt hatte, noch eine Weile fort. —</p><lb/>
<pb n="21" facs="#f0031"/>
<p>Das große Feld der Wiſſenſchaften lag vor<lb/>
ihm — ſein kuͤnftiger Fleiß, die nuͤtzlichſte An¬<lb/>
wendung jeder Stunde bei ſeinem kuͤnftigen Stu¬<lb/>
dieren war den ganzen Tag uͤber ſein einziger Ge¬<lb/>
danke, und die Wonne die er darin finden, und<lb/>
die erſtaunlichen Fortſchritte, die er nun thun,<lb/>
und ſich Ruhm und Beifall dadurch erwerben<lb/>
wuͤrde: mit dieſen ſuͤßen Vorſtellungen ſtand er<lb/>
auf, und gieng damit zu Bette — aber er wuß¬<lb/>
te nicht, daß ihm das Druͤckende und Erniedri¬<lb/>
gende ſeiner aͤußern Lage dieß Vergnuͤgen ſo ſehr<lb/>
verbittern wuͤrde. Anſtaͤndig genaͤhrt und geklei¬<lb/>
det zu ſeyn, gehoͤrt ſchlechterdings dazu, <choice><sic>weun</sic><corr>wenn</corr></choice><lb/>
ein junger Menſch zum Fleiß im Studieren Muth<lb/>
behalten ſoll. Beides war bei Reiſern der Fall<lb/>
nicht. Man wollte fuͤr ihn ſparen, und ließ ihn<lb/>
waͤhrend der Zeit wirklich darben.</p><lb/>
<p>Seine Eltern reißten nun auch weg, und er<lb/>
zog mit ſeinen wenigen Habſeeligkeiten bei dem<lb/>
Haubolſten F. . . ein, deſſen Frau insbeſondre<lb/>
ſich ſchon von ſeiner Kindheit an, ſeiner mit an¬<lb/>
genommen hatte. — Es herrſchte bei dieſen Leu¬<lb/>
ten, die keine Kinder hatten, die groͤßte Ordnung<lb/>
in der Einrichtung ihrer Lebensart, welche viel¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 3<lb/>
</fw>
<pb n="22" facs="#f0032"/>
leicht nur irgendwo ſtatt finden kann. Da war<lb/>
nichts, keine Buͤrſte und keine Scheere, was<lb/>
nicht ſeit Jahren ſeinen beſtimmten angewieſenen<lb/>
Platz gehabt haͤtte. Da war kein Morgen, der<lb/>
anbrach, wo nicht um acht Uhr Kaffee getrun¬<lb/>
ken, und um neun Uhr der Morgenſeegen geleſen<lb/>
worden waͤre, welches allemal knieend geſchahe,<lb/>
indes die Frau F. . . aus dem Benjamin Schmolke<lb/>
vorlaß, wobei denn Reiſer auch mit knieen mußte.<lb/>
Des Abends nach neun Uhr wurde auf eben die Art<lb/>
indem jeder vor ſeinem Stuhle kniete, auch der<lb/>
Abendſeegen aus dem Schmolke geleſen, und dann<lb/>
zu Bette gegangen. Dies war die unverbruͤchli¬<lb/>
che Ordnung, welche von dieſen Leuten ſchon ſeit<lb/>
beinahe zwanzig Jahren, wo ſie auch beſtaͤndig<lb/>
auf derſelben Stube gewohnt hatten, war beob¬<lb/>
achtet worden. Und ſie waren gewiß dabei ſehr<lb/>
gluͤcklich, aber ſie durften auch ſchlechterdings<lb/>
durch nichts darin geſtoͤrt werden, wenn nicht zu¬<lb/>
gleich ihre innre Zufriedenheit, die groͤſtentheils<lb/>
auf dieſe unverbruͤchliche Ordnung gebaut war,<lb/>
mit darunter leiden ſollte. Dieß hatten ſie nicht<lb/>
recht erwogen, da ſie ſich entſchloſſen, ihre Stu¬<lb/>
bengeſellſchaft mit jemanden zu vermehren, der<lb/>
<pb n="23" facs="#f0033"/>
ſich unmoͤglich auf einmal in ihre ſeit zwanzig<lb/>
Jahren etablirte Ordnung, die ihnen ſchon zur<lb/>
andern Natur geworden war, gaͤnzlich fuͤgen<lb/>
konnte.</p><lb/>
<p>Es konnte alſo nicht fehlen, daß es ihnen bald<lb/>
zu gereuen anfieng, daß ſie ſich ſelbſt eine Laſt<lb/>
aufgebuͤrdet hatten, die ihnen ſchwerer wurde,<lb/>
als ſie glaubten. Weil ſie nur eine Stube und<lb/>
eine Kammer hatten, ſo mußte Reiſer in der<lb/>
Wohnſtube ſchlafen, welches ihnen nun alle Mor¬<lb/>
gen, ſo oft ſie herein traten, einen unvermuthe¬<lb/>
ten Anblick von Unordnung machte, deſſen ſie nicht<lb/>
gewohnt waren, und der ſie wirklich in ihrer Zu¬<lb/>
friedenheit ſtoͤrte. — Anton merkte dieß bald,<lb/>
und der Gedanke, laͤſtig zu ſeyn, war ihm ſo aͤng¬<lb/>
ſtigend und peinlich, daß er ſich oft kaum zu hu¬<lb/>
ſten getrauete, wenn er an den Blicken ſeiner<lb/>
Wohlthaͤter ſahe, daß er ihnen im Grunde <choice><sic>znr</sic><corr>zur</corr></choice><lb/>
Laſt war. — Denn er mußte doch ſeine wenigen<lb/>
Sachen nun irgendwo hinlegen, und wo er ſie hin¬<lb/>
legte, da ſtoͤrten ſie gewiſſermaßen die Ordnung,<lb/>
weil jeder Fleck hier nun ſchon einmal beſtimmt<lb/>
war. — Und doch war es ihm nun unmoͤglich,<lb/>
ſich aus dieſer peinlichen Lage wieder herauszu¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 4<lb/>
</fw>
<pb n="24" facs="#f0034"/>
wickeln. — Dieß alles zuſammengenommen ver¬<lb/>
ſetzte ihn oft Stundenlang in eine unbeſchreibli¬<lb/>
che Wehmuth, die er ſich damals ſelber nicht zu<lb/>
erklaͤren wußte, und ſie anfaͤnglich bloß der Un¬<lb/>
gewohnheit ſeines neuen Aufenthaltes zuſchrieb.</p><lb/>
<p>Allein es war nichts als der demuͤthigende<lb/>
Gedanke des Laͤſtigſeyns, der ihn ſo danieder<lb/>
druckte. Hatte er gleich bei ſeinen Eltern, und<lb/>
bei dem Hutmacher L. . . auch nicht viel Freude<lb/>
gehabt, ſo hatte er doch ein gewiſſes <hi rendition="#fr">Recht</hi> da<lb/>
zu ſeyn. Bei jenen, weil es ſeine Eltern waren,<lb/>
und bei dieſem, weil er arbeitete. — Hier aber<lb/>
war der Stuhl worauf er ſaß eine Wohlthat. —<lb/>
Moͤchten dieß doch alle diejenigen erwaͤgen, wel¬<lb/>
che irgend jemanden Wohlthaten erzeigen wollen,<lb/>
und ſich vorher recht pruͤfen, ob ſie ſich auch ſo<lb/>
dabei nehmen werden, daß ihre gutgemeinte Ent¬<lb/>
ſchließung dem Beduͤrftigen nie zur Quaal gereiche.</p><lb/>
<p>Das Jahr, welches Reiſer in dieſer Lage zu¬<lb/>
brachte, war, obgleich jeder ihn gluͤcklich prieß,<lb/>
in einzelnen Stunden und Augenblicken, eines<lb/>
der qualvollſten ſeines Lebens.</p><lb/>
<p>Reiſer haͤtte ſich vielleicht ſeinen Zuſtand an¬<lb/>
genehmer machen koͤnnen, haͤtte er des nur ge¬<lb/>
<pb n="25" facs="#f0035"/>
habt, was man bei manchen jungen Leuten ein<lb/>
<hi rendition="#fr">inſinuantes Weſen</hi> nennt. Allein zu einem ſol¬<lb/>
chen inſinuanten Weſen gehoͤrt ein gewiſſes Selbſt¬<lb/>
zutrauen, das ihm von Kindheit auf war benom¬<lb/>
men worden; um ſich gefaͤllig zu machen, muß<lb/>
man vorher den Gedanken haben, daß man auch<lb/>
gefallen koͤnne. — Reiſers Selbſtzutrauen muß¬<lb/>
te erſt durch zuvorkommende Guͤte geweckt wer¬<lb/>
den, ehe er es <hi rendition="#fr">wagte</hi>, ſich beliebt zu machen. —<lb/>
Und wo er nur einen Schein von Unzufrieden¬<lb/>
heit andrer mit ihm bemerkte, da war er ſehr<lb/>
geneigt, an der Moͤglichkeit zu verzweifeln, je¬<lb/>
mals ein Gegenſtand ihrer Liebe oder ihrer Ach¬<lb/>
tung zu werden. Darum gehoͤrte gewiß ein groſ¬<lb/>
ſer Grad von Anſtrengung bei ihm dazu, ſich ſel¬<lb/>
ber Perſonen als einen Gegenſtand ihrer Auf¬<lb/>
merkſamkeit vorzuſtellen, von denen er noch nicht<lb/>
wußte, wie ſie ſeine Zudringlichkeit aufnehmen<lb/>
wuͤrden.</p><lb/>
<p>Seine Baaſe prophezeite ihm ſehr oft, wie<lb/>
ihm der Mangel jenes inſinuanten Weſens an<lb/>
ſeinem Fortkommen in der Welt ſchaden wuͤrde.<lb/>
Sie lehrte ihn, wie er mit der Frau F. . . ſpre¬<lb/>
chen, und ihr ſagen ſolle: „liebe Frau F. . ., ſeyn<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 5<lb/>
</fw>
<pb n="26" facs="#f0036"/>
Sie nun meine Mutter, da ich ohne Vater und<lb/>
Mutter bin, ich will Sie auch ſo lieb haben, wie<lb/>
eine Mutter“. — Allein wenn Reiſer derglei¬<lb/>
chen ſagen wollte, ſo war, als ob ihm die Worte<lb/>
im Munde erſtarben; es wuͤrde hoͤchſt ungeſchickt<lb/>
herausgekommen ſeyn, wenn er ſo etwas haͤtte<lb/>
ſagen wollen. — Dergleichen zaͤrtliche Ausdruͤcke<lb/>
waren nie durch zuvorkommendes, guͤtiges Be¬<lb/>
tragen irgend eines Menſchen gegen ihn, aus<lb/>
ſeinem Munde hervorgelockt worden; ſeine Zunge<lb/>
hatte keine Geſchmeidigkeit dazu. — Er konnte<lb/>
den Rath ſeiner Baſe unmoͤglich befolgen. Wenn<lb/>
ſein Herz voll war, ſo ſuchte er ſchon Ausdruͤcke,<lb/>
wo er ſie auch fand. Aber die Sprache der<lb/>
feinen Lebensart hatte er freilich nie reden geler¬<lb/>
net. — Was man inſinuantes Weſen nennt,<lb/>
waͤre auch bei ihm die kriechendſte Schmeichelei<lb/>
geweſen.</p><lb/>
<p>Indes war nun die Zeit herangekommen, wo<lb/>
Reiſer konfirmirt werden, und in der Kirche oͤf¬<lb/>
fentlich ſein Glaubensbekenntniß ablegen ſollte,<lb/>
— eine große Nahrung fuͤr ſeine Eitelkeit — er<lb/>
dachte ſich die verſammelten Menſchen, ſich als<lb/>
den erſten, unter ſeinen Mitſchuͤlern, der alle<lb/>
<pb n="27" facs="#f0037"/>
Aufmerkſamkeit bei ſeinen Antworten vorzuͤglich<lb/>
auf ſich ziehen wuͤrde, durch Stimme, Bewe¬<lb/>
gung und Miene. — Der Tag erſchien, und<lb/>
Reiſer erwachte wie ein roͤmiſcher Feldherr er¬<lb/>
wacht ſeyn mag, dem an dem Tage ein Tri¬<lb/>
umph bevorſtand. — Er wurde bei ſeinem Vet¬<lb/>
ter den Peruckenmacher hoch friſirt, und trug<lb/>
einen blaͤulichen Rock und ſchwarze Unterkleider,<lb/>
eine Tracht, die der geiſtlichen gewiſſermaaßen<lb/>
ſich ſchon am meiſten naͤherte.</p><lb/>
<p>Aber ſo wie der Triumph des groͤßten Feld¬<lb/>
herrn zuweilen durch unerwartete Demuͤthigun¬<lb/>
gen verbittert wurde, daß er ihn nur halb genieſ¬<lb/>
ſen konnte; ſo gieng es auch Reiſern an dieſem<lb/>
Tage ſeines Ruhms und ſeines Glanzes. — Sei¬<lb/>
ne Freitiſche nahmen mit dieſem Tage ihren An¬<lb/>
fang — er hatte den erſten des Mittags bei dem<lb/>
Garniſonkuͤſter, und den andern des Abends bei<lb/>
dem armen Schuſter — und obgleich der Garni¬<lb/>
ſonkuͤſter ein Mann war, der das großmuthigſte<lb/>
Herz beſaß, und Reiſern ſeinen Lebenslauf er¬<lb/>
zaͤhlte, wie er auch erſt als ein armer Schuͤler<lb/>
ins Chor gegangen ſey, aber ſchon in ſeinem ſieb¬<lb/>
zehnten Jahre den blauen Mantel mit dem ſchwar¬<lb/>
<pb n="28" facs="#f0038"/>
zen vertauſcht habe — ſo war doch die Frau deſ¬<lb/>
ſelben der Neid und die Mißgunſt ſelber, und je¬<lb/>
der ihrer Blicke vergiftete Reiſern den Biſſen,<lb/>
den er in den Mund ſteckte. Sie lies es ſich<lb/>
zwar am erſten Tage nicht ſo ſehr, wie nachher,<lb/>
aber doch ſtark genug merken, daß Reiſer nie¬<lb/>
dergeſchlagenen Herzens, ohne ſelbſt recht zu wiſ¬<lb/>
ſen, woruͤber, zur Kirche gieng, und die Freude,<lb/>
die er ſich an dieſem ſehnlich gewuͤnſchten Tage<lb/>
verſprochen hatte, nur halb empfand. — Er<lb/>
ſollte nun hingehn, um ſein Glaubensbekenntniß<lb/>
auf gewiſſe Weiſe zn beſchwoͤren. —</p><lb/>
<p>Dieß dachte er ſich, und ihm fiel dabei ein,<lb/>
daß ſein Vater vor einiger Zeit zu Hauſe erzaͤhlt<lb/>
hatte, wie er wegen ſeines Dienſtes vereidet wor¬<lb/>
den war, daß er <hi rendition="#fr">nichts weniger</hi>, <hi rendition="#fr">als gleich¬<lb/>
guͤltig</hi> dabei geweſen ſey — und Reiſer ſchien<lb/>
ſich, da er zur Kirche gieng, gegen den Eid, den<lb/>
er ablegen ſollte, gleichguͤltig zu ſeyn. — Aus<lb/>
dem Unterricht, den er in der Religion bekom¬<lb/>
men, hatte er ſehr hohe Begriffe vom Eide, und<lb/>
hielt dieſe Gleichguͤltigkeit an ſich fuͤr hoͤchſt ſtraf¬<lb/>
bar. Er <hi rendition="#fr">zwang</hi> ſich alſo nicht gleichguͤltig, ſon¬<lb/>
dern <hi rendition="#fr">geruͤhrt</hi> und ernſthaft zu ſeyn, bei dieſem<lb/>
<pb n="29" facs="#f0039"/>
wichtigen Schritte, und war mit ſich ſelber un¬<lb/>
zufrieden, daß er nicht noch weit geruͤhrter war;<lb/>
aber die Blicke der Frau des Garniſonkuͤſters wa¬<lb/>
ren es, welche alle ſanfte und angenehme Empfin¬<lb/>
dungen aus ſeinem Herzen weggeſcheucht hatten.</p><lb/>
<p>Er konnte ſich doch nicht recht freuen, weil<lb/>
niemand war, der an ſeiner Freude recht nahen<lb/>
Antheil nahm, weil er dachte, daß er auch ſelbſt<lb/>
an dieſem Tage an fremden Tiſchen eſſen mußte.<lb/>
Da er indes in die Kirche kam, und nun vor den<lb/>
Altar trat, und oben an in der Reihe ſtand, ſo<lb/>
erwaͤrmete das alles zwar wieder ſeine Phantaſie<lb/>
— aber es war doch lange das nicht, was er ſich<lb/>
verſprochen hatte. — Und gerade das wichtig¬<lb/>
ſte und feierlichſte, die Ablegung des Glaubens¬<lb/>
bekenntniſſes, welches einer im Nahmen der uͤbri¬<lb/>
gen thun mußte, kam nicht an ihn, und er hatte<lb/>
ſich doch ſchon viele Tage vorher auf Miene, Be¬<lb/>
wegung, und Ton geuͤbt, womit er es ablegen<lb/>
wollte.</p><lb/>
<p>Er dachte, der Paſtor M... wuͤrde ihn etwa<lb/>
den Nachmittag zu ſich kommen laſſen, aber er<lb/>
ließ ihn nicht zu ſich kommen — und waͤhrend,<lb/>
daß ſeine Mitſchuͤler nun zu Hauſe giengen, und<lb/>
<pb n="30" facs="#f0040"/>
der zaͤrtlichen Bewillkommung ihrer Eltern ent¬<lb/>
gegen ſahn, gieng Reiſer einſam und verlaſſen<lb/>
auf der Straße umher, wo ihn der Direktor des<lb/>
Lyceums begegnete, der ihn anredete, und fragte,<lb/>
ob er nicht <hi rendition="#fr">Reiſerus</hi> hieße? — und als Reiſer<lb/>
mit Ja antwortete, ihm freundlich die Hand<lb/>
druckte; und ſagte, er habe ſchon durch den Pa¬<lb/>
ſtor M... viel Gutes von ihm gehoͤrt, und wuͤr¬<lb/>
de bald naͤher mit ihm bekannt werden.</p><lb/>
<p>Welche unerwartete Aufmunterung fuͤr ihn,<lb/>
daß dieſer Mann, den er ſchon oft mit tiefer Ehr¬<lb/>
furcht betrachtet hatte, ihn auf der Straße an¬<lb/>
zureden wuͤrdigte, und ihn Reiſerus nannte.</p><lb/>
<p>Der Direktor B. . . war wirklich ein Mann,<lb/>
welcher einem jeden der ihn ſahe, Ehrfurcht und<lb/>
Liebe einzufloͤßen im Stande war. Er kleidete<lb/>
ſich zierlich, und doch anſtaͤndig, trug ſich edel,<lb/>
war wohlgebildet, hatte die heiterſte Miene, wor¬<lb/>
inn ihm ſo oft er wollte, der ſtrengſte Ernſt zu<lb/>
Gebote ſtand. Er war ein Schulmann, gerade<lb/>
wie er ſeyn ſollte, um von dieſem Stande die<lb/>
Verachtung der feinen Welt, womit die gewoͤhn¬<lb/>
liche Pedanterie deſſelben belegt iſt, abzuwaͤlzen.</p><lb/>
<pb n="31" facs="#f0041"/>
<p>Wie es nun kam, daß er Reiſern Reiſerus<lb/>
nannte, mag der Himmel wiſſen, gnug er nann¬<lb/>
te ihn ſo, und es ſchmeichelte Reiſern nicht we¬<lb/>
nig, auf die Weiſe ſeinen Nahmen zum erſten¬<lb/>
mal in us umgetauft zu ſehen. — Da er mit die¬<lb/>
ſer Endigung der Nahmen immer die Idee von<lb/>
Wuͤrde und einer erſtaunenswuͤrdigen Gelehr¬<lb/>
ſamkeit verknuͤpft hatte, und ſich nun ſchon im<lb/>
Geiſte den gelehrten und beruͤhmten Neiſerus<lb/>
nennen hoͤrte.</p><lb/>
<p>Dieſe Benennung, womit er ſo zufaͤlliger<lb/>
Weiſe von dem Direktor B. . . beehrt wurde, iſt<lb/>
ihm nachher auch oft wieder eingefallen, und<lb/>
manchmal mit ein Sporn zum Fleiße geweſen;<lb/>
denn mit dem us an ſeinem Nahmen erwachte auf<lb/>
einmal die ganze Reihe von Vorſtellungen, einmal<lb/>
ein beruͤhmter Gelehrter zu werden, wie Eraſmus<lb/>
Roterodamus, und andere, deren Lebensbeſchrei¬<lb/>
bungen er zum Theil geleſen, und ihre Bildniſſe<lb/>
in Kupfer geſtochen geſehen hatte.</p><lb/>
<p>Am Abend gieng er nun zu dem armen Schu¬<lb/>
ſter, und wurde wenigſtens mit freundlichern Bli¬<lb/>
cken, als von der Frau des Garniſonkuͤſters, em¬<lb/>
pfangen. Der Schuſter Heidorn, ſo hieß ſein<lb/>
<pb n="32" facs="#f0042"/>
Wohlthaͤter, hatte die Schriften des Taulerus<lb/>
und andre dergleichen geleſen, und redete daher<lb/>
eine Art von Buͤcherſprache, wobei er manchmal<lb/>
einen gewiſſen predigenden Ton annahm. Ge¬<lb/>
meiniglich citirte er einen gewiſſen <hi rendition="#fr">Periander</hi>,<lb/>
wenn er etwas behauptete, als: der Menſch muß<lb/>
ſich nur Gott hingeben, ſagt Periander — und<lb/>
ſo ſagte alles, was der Schuſter Heidorn ſagte,<lb/>
auch dieſer Periander, der im Grunde nichts als<lb/>
eine allegoriſche Perſon war, die in Bunians<lb/>
Chriſtenreiſe oder ſonſt irgendwo vorkommt.<lb/>
Aber Reiſern klang der Nahme Periander ſo<lb/>
ſuͤß in ſeinen Ohren. — Er dachte ſich dabei et¬<lb/>
was Erhabenes, Geheimnißvolles, und hoͤrte den<lb/>
Schuſter Heidorn immer gern von Periandern<lb/>
ſprechen.</p><lb/>
<p>Der gute Heidorn hatte ihn aber etwas zu<lb/>
ſpaͤt aufgehalten, und als er zu Hauſe kam, hat¬<lb/>
ten ſein Wirth und ſeine Wirthin ihren Abend¬<lb/>
ſegen geleſen, und nicht unmittelbar darauf zu<lb/>
Bette gehen koͤnnen, welches ſeit Jahren nicht<lb/>
geſchehen ſeyn mochte. Dieß war denn Urſach,<lb/>
daß Reiſer ziemlich kalt und finſter empfangen<lb/>
wurde, und ſich von dieſem Tage, dem er ſo lange<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">voll<lb/>
</fw>
<pb n="33" facs="#f0043"/>
voll ſehnlicher Erwartung entgegen geſehen hatte,<lb/>
mit traurigem Herzen <choice><sic>niederlegeu</sic><corr>niederlegen</corr></choice> mußte.</p><lb/>
<p>Dieſe Woche mußte er nun zum erſtenmale<lb/>
herumeſſen, und machte am Montage bei dem<lb/>
Garkoch den Anfang, wo er ſein <choice><sic>Eſſeu</sic><corr>Eſſen</corr></choice> unter den<lb/>
uͤbrigen Leuten, die bezahlten, bekam, und man<lb/>
ſich weiter nicht um ihn bekuͤmmerte. — Dieß<lb/>
war, was er wuͤnſchte, und er gieng immer mit<lb/>
leichterem Herze hieher.</p><lb/>
<p>Den Dienſtag Mittag gieng er zu dem Schu¬<lb/>
ſter S., wo ſeine Eltern im Hauſe gewohnt hat¬<lb/>
ten, und wurde auf das liebreichſte und freund¬<lb/>
lichſte empfangen. Die guten Leute hatten ihn,<lb/>
als ein kleines Kind gekannt, und die alte Mutter<lb/>
des Schuſter S. . . hatte immer geſagt, aus dem<lb/>
Jungen wuͤrd noch einmal etwas — und nun freu¬<lb/>
te ſie ſich, daß ihre Prophezeiung einzutreffen<lb/>
ſchien. Und wenn es Reiſer je nicht fuͤhlte, daß<lb/>
er fremdes Brodt aß, ſo war es an dieſem gaſt¬<lb/>
freundlichen Tiſche, wo er oft nachher ſeines Kum¬<lb/>
mers vergeſſen hat, und mit heitrer Miene wie¬<lb/>
der weggieng, wenn er traurig hingegangen war.<lb/>
Denn mit dem Schuſter S. . . vertiefte er ſich im¬<lb/>
mer in philoſophiſche Geſpraͤchen, bis die alte<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">C<lb/>
</fw>
<pb n="34" facs="#f0044"/>
Mutter ſagte: nun Kinder, ſo hoͤrt doch einmal<lb/>
auf, und laßt das liebe Eſſen nicht kalt werden!<lb/>
O, was war der Schuſter S. . . fuͤr ein Mann! von<lb/>
ihm konnte man mit Wahrheit ſagen, daß er vom<lb/>
Lehrſtuhle die Koͤpfe der Leute haͤtte bilden ſollen,<lb/>
denen er Schuh machte. — Er und Reiſer kamen<lb/>
oft in ihren Geſpraͤchen, ohne alle Anleitung, auf<lb/>
Dinge, die Reiſer nachher als die tiefſte Weisheit<lb/>
in den Vorleſungen uͤber die Metaphyſik wieder<lb/>
hoͤrte, und er hatte oft ſchon Stundenlang mit dem<lb/>
Schuſter S. . . daruͤber geſprochen. — Denn ſie<lb/>
waren ganz von ſelbſt auf die Entwickelung der<lb/>
Begriffe von Raum und Zeit, von ſubjektiviſcher<lb/>
und objektiviſcher Welt, u. ſ. w. gekommen, ohne<lb/>
die Schulterminologie zu wiſſen, ſie halfen ſich<lb/>
denn mit der Sprache des gemeinen Lebens ſo gut<lb/>
ſie konnten, welches oft ſonderbar genug heraus<lb/>
kam, — kurz bei den Schuſter S. . . vergaß Rei¬<lb/>
ſer alles. Unangenehme ſeines Zuſtandes, er fuͤhlte<lb/>
ſich hier gleichſam in die hoͤhere Geiſterwelt ver¬<lb/>
ſetzt, und ſein Weſen wieder veredelt, weil er je¬<lb/>
manden fand, mit dem er ſich verſtehn, und<lb/>
Gedanken gegen Gedanken wechſeln konnte.<lb/>
Die Stunden, welche er hier bei den Freunden<lb/>
<pb n="35" facs="#f0045"/>
ſeiner Kindheit und ſeiner Jugend zubrachte, wa¬<lb/>
ren gewiß damals die angenehmſten ſeines Lebens.<lb/>
Hier war es allein, wo er ſich mit voͤlligem Zu¬<lb/>
trauen gewiſſermaßen, wie zu Hauſe fuͤhlte.</p><lb/>
<p>Am Mittwoch aß er denn bei ſeinem Wirth,<lb/>
wo das wenige, was er genoß, ſo gut es auch<lb/>
dieſe Leute uͤbrigens mit ihm meinen mochten, ihm<lb/>
doch faſt jedesmal ſo verbittert wurde, daß er ſich<lb/>
vor dieſem Tage faſt mehr, wie vor allen andern<lb/>
fuͤrchtete. Denn an dieſem Mittage pflegte ſeine<lb/>
Wohlthaͤterinn die Frau F... immer nicht gera¬<lb/>
dezu, ſondern nur in gewiſſen Anſpielungen, in¬<lb/>
dem ſie zu ihrem Manne ſprach, Reiſers Betra¬<lb/>
gen durchzugehen, ihm die Dankbarkeit gegen ſei¬<lb/>
ne Wohlthaͤter einzuſchaͤrfen, und etwas von Leu¬<lb/>
ten mit einfließen laſſen, die ſich angewoͤhnt haͤt¬<lb/>
ten ſehr viel zu eſſen, und am Ende gar nicht<lb/>
mehr zu ſaͤttigen geweſen waͤren. — Reiſer hatte<lb/>
damals, da er in ſeinem vollen Wachsthum war,<lb/>
wuͤrklich ſehr guten Appetit, allein mit Zittern<lb/>
ſteckte er jeden Biſſen in den Mund, wenn er<lb/>
dergleichen Anſpielungen hoͤrte. Bei der Frau<lb/>
F... geſchahe es nun wirklich nicht ſowohl aus<lb/>
Geiz oder Neid, daß ſie dergleichen Anſpielungen<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">C 2<lb/>
</fw>
<pb n="36" facs="#f0046"/>
machte, ſondern aus dem feinen Gefuͤhl von Ord¬<lb/>
nung, welches dadurch beleidiget wurde, wenn<lb/>
jemand, ihrer Meinung nach, zu viel aß. — Sie<lb/>
pflegte denn auch wohl von Gnadenbruͤnlein und<lb/>
Gnadenquellen zu reden, die ſich verſtopften,<lb/>
wenn man nicht mit Maͤßigkeit daraus ſchoͤpfte.</p><lb/>
<p>Die Frau des Hofmuſikus, welche ihm am<lb/>
Donnerſtage zu eſſen gab, war zwar dabei etwas<lb/>
rauh in ihrem Betragen, quaͤlte ihn aber doch<lb/>
dadurch lange nicht ſo, als die Frau F. . . mit<lb/>
aller ihrer Feinheit. — Am Freitage aber hatte<lb/>
er wieder einen ſehr ſchlimmen Tag, indem er<lb/>
bei Leuten aß, die es ihn nicht durch Anſpielun¬<lb/>
gen, ſondern auf eine ziemlich grobe Art fuͤhlen<lb/>
ließen, daß ſie ſeine Wohlthaͤter waren. Sie<lb/>
hatten ihn auch noch als Kind gekannt, und nann¬<lb/>
ten ihn nicht auf eine zaͤrtliche ſondern veraͤchtli¬<lb/>
che Weiſe bei ſeinem Vornahmen Anton, da er<lb/>
doch anfieng, ſich unter die erwachſenen Leute<lb/>
zu zaͤhlen. Kurz dieſe Leute behandelten ihn ſo,<lb/>
daß er den ganzen Freitag uͤber mißmuͤthig und<lb/>
und traurig zu ſeyn pflegte, und zu nichts recht<lb/>
Luſt hatte, ohne oft zu wiſſen woruͤber, es war<lb/>
aber daruͤber, daß er den Mittag der erniedri¬<lb/>
<pb n="37" facs="#f0047"/>
genden Begegnung dieſer Leute ausgeſetzt war,<lb/>
deren Wohlthat er ſich doch nothwendig wieder<lb/>
gefallen laſſen mußte, wenn es ihm nicht, als<lb/>
der unverzeihlichſte Stolz ſollte ausgelegt wer¬<lb/>
den. — Am Sonnabend aß er denn bei ſeinem<lb/>
Vetter dem Peruquenmacher, wo er eine Kleinig¬<lb/>
keit bezahlte, und mit frohem Herzen aß, und<lb/>
den Sontag wider bei dem Garniſonkuͤſter.</p><lb/>
<p>Dieß Verzeichniß von Reiſers Freitiſchen, und<lb/>
den Perſonen, die ſie ihm gaben, iſt gewiß nicht<lb/>
ſo unwichtig, wie es manchem vielleicht beim er¬<lb/>
ſten Anblick ſcheinen mag — dergleichen klein¬<lb/>
ſcheinende Umſtaͤnde ſind es eben, die das Leben<lb/>
ausmachen, und auf die Gemuͤthsbeſchaffenheit<lb/>
eines Menſchen den ſtaͤrkſten Einfluß haben. —<lb/>
Es kam bei Reiſers Fleiß und ſeinen Fortſchritten,<lb/>
die er an irgend einem Tage thun ſollte, ſehr viel<lb/>
darauf an, was er fuͤr eine Ausſicht auf den fol¬<lb/>
genden Tag hatte, ob er gerade bei dem Schu¬<lb/>
ſter S..., oder bei der Frau F..., oder dem Gar¬<lb/>
niſonkuͤſter eſſen mußte. Aus dieſer ſeiner taͤglichen<lb/>
Situation nun wird ſich groͤßtentheils ſein nach¬<lb/>
heriges Betragen erklaͤren laſſen, welches ſonſt<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">C 3<lb/>
</fw>
<pb n="38" facs="#f0048"/>
ſehr oft mit ſeinem Charakter widerſprechend ſchei¬<lb/>
nen wuͤrde.</p><lb/>
<p>Ein großer Vortheil wuͤrde es fuͤr Reiſern ge¬<lb/>
weſen ſeyn, wenn ihn der Paſtor M. . . woͤchent¬<lb/>
lich einmal haͤtte bei ſich eſſen laſſen. Aber dieſer<lb/>
gab ihm ſtatt deſſen einen ſogenannten Geldtiſch<lb/>
ſo wie auch der Seidenſticker; von dieſen weni¬<lb/>
gen Groſchen nun mußte Reiſer woͤchentlich ſein<lb/>
Fruͤhſtuͤck und Abendbrodt beſtreiten. So hatte<lb/>
die Frau F. . . es angeordnet. Denn was der<lb/>
Prinz hergab, ſollte alles fuͤr ihn geſpart werden.<lb/>
Sein Fruͤhſtuͤck beſtand alſo in ein wenig Thee,<lb/>
und einem Stuͤck Brodt, und ſein Abendeſſen in<lb/>
ein wenig Brodt und Butter und Salz. Dann<lb/>
ſagte die Frau F. . . er muͤſſe ſich ans Mittagseſſen<lb/>
halten, doch aber, gab ſie ihm zu verſtehen, daß<lb/>
er ſich ja huͤten muͤſſe, ſich zu uͤbereſſen.</p><lb/>
<p>So war nun Reiſers Oekonomie eingerichtet,<lb/>
was ſeinen Unterhalt anbetraf. Aber auch zu<lb/>
ſeiner Kleidung wurde nicht einmal von dem Gel¬<lb/>
de, was der Prinz fuͤr ihn hergab, etwas genom¬<lb/>
men, ſondern ein alter grober rother Soldaten¬<lb/>
rock fuͤr ihn gekauft, der ihm zurechtgemacht wur¬<lb/>
de, und womit er nun die oͤffentliche Schule be¬<lb/>
<pb n="39" facs="#f0049"/>
ſuchen ſollte, in welcher nun auch der alleraͤrmſte<lb/>
beſſer als er gekleidet war, ein Umſtand, der nicht<lb/>
wenig dazu beitrug, gleich anfaͤnglich ſeinen Muth<lb/>
in etwas niederzuſchlagen.</p><lb/>
<p>Dazu kam nun noch, daß er das Kommis¬<lb/>
brodt, welches der Hauboiſt F. . . empfing, hoh¬<lb/>
len, und unter den Armen durch die Stadt tra¬<lb/>
gen mußte, welches er zwar, wenn es irgend<lb/>
moͤglich war, in der Daͤmmerung that, aber es<lb/>
ſich doch auf keine Weiſe durfte merken laſſen, daß<lb/>
er ſich dieß zu thun ſchaͤme, wenn es ihm nicht<lb/>
ebenfalls als ein unverzeihlicher Stolz ſollte aus¬<lb/>
gelegt werden; denn von dieſem Brodte wurde<lb/>
ihm ſelbſt woͤchentlich eins fuͤr ein geringes Geld<lb/>
uͤberlaſſen, wovon er denn ſein Fruͤhſtuͤck und ſei¬<lb/>
nen Abendtiſch beſtreiten mußte.</p><lb/>
<p>Gegen dieß alles durfte er ſich nun nicht im<lb/>
mindeſten auflehnen, weil der Paſtor M. . . in<lb/>
die Einſichten der Frau F. . ., was Reiſers Er¬<lb/>
ziehung und die Einrichtung ſeiner Lebensart an<lb/>
betraf, ein unbegraͤnztes Zutrauen ſetzte. In<lb/>
derſelben Woche machte er auch noch ſeinen Be¬<lb/>
ſuch bei dieſen Leuten, und dankte ihnen, daß ſie<lb/>
die naͤhere Aufſicht uͤber Reiſern haͤtten uͤberneh¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">E4<lb/>
</fw>
<pb n="40" facs="#f0050"/>
men wollen, den er nun voͤllig ihrer Sorgfalt<lb/>
anvertraute. Reiſer ſaß dabei halbtraurig am<lb/>
Ofen, ob er gleich nicht gerne undankbar fuͤr die<lb/>
Vorſorge des Paſtor M. . . ſeyn wollte. Aber<lb/>
er hing nun von dieſem Augenblick an, ganz und<lb/>
gar von Leuten ab, bei denen er die wenigen Ta¬<lb/>
ge ſchon in einem ſo peinlichen Zuſtande zugebracht<lb/>
hatte. Bei aller dieſer anſcheinenden Guͤte, die<lb/>
ihm erwieſen wurde, konnte er ſich nie recht freuen,<lb/>
ſondern war immer aͤngſtlich und verlegen, weil<lb/>
ihm jede auch die kleinſte Unzufriedenheit, die<lb/>
man ihm merken ließ, doppelt kraͤnkend war ſo¬<lb/>
bald er bedachte, daß ſelbſt der eigentliche Fleck<lb/>
ſeines Daſeyns, das Obdach, deſſen er ſich er¬<lb/>
freute, bloß von der Guͤte ſo ſehr empfindlicher<lb/>
und leicht zu beleidigender Perſonen abhing, als<lb/>
F. . . und noch weit mehr ſeine Frau war.</p><lb/>
<p>Bei dem allen war ihm nun doch der Gedan¬<lb/>
ke aufmunternd, daß er in der kuͤnftigen Wo¬<lb/>
che, die ſogenannte hohe Schule zu beſuchen an¬<lb/>
fangen ſollte. Das war ſo lange ſein ſehnlichſter<lb/>
Wunſch geweſen. Wie oft hatte er mit Ehr¬<lb/>
furcht, das große Schulgebaͤude mit der hohen<lb/>
ſteinern Treppe vor demſelben, angeſtaunt, wenn<lb/>
<pb n="41" facs="#f0051"/>
er uͤber den Marktkirchhof gieng. — Stunden¬<lb/>
lang ſtand er oft, ob er etwa durch die Fenſter<lb/>
etwas, von dem, was inwendig vorgieng, erbli¬<lb/>
cken koͤnnte. Nun ſchimmerte von dem großen<lb/>
Katheder in Prima zufaͤlliger Weiſe ein Theil<lb/>
durch das Fenſter — wie mahlte ſich ſeine Phan¬<lb/>
taſie das aus! Wie oft traͤumte ihm des Nachts<lb/>
von dieſem Katheder, und von langen Reihen von<lb/>
Baͤnken, wo die gluͤcklichen Schuͤler der Weiß¬<lb/>
heit ſaßen, in deren Geſellſchaft er nun bald ſoll¬<lb/>
te aufgenommen werden.</p><lb/>
<p>So beſtanden von ſeiner Kindheit auf ſeine<lb/>
eigentlichen Vergnuͤgungen groͤßtentheils in der<lb/>
Einbildungskraft, und er wurde dadurch einiger¬<lb/>
maßen fuͤr den Mangel der wirklichen Jugend¬<lb/>
freuden, die andre in vollem Maße genießen,<lb/>
ſchadloß gehalten. — Dicht neben der Schule<lb/>
fuͤhrten zwei lange Gaͤnge nach den nebeneinan¬<lb/>
der gebauten Prieſterhaͤuſern. Die machten ihm<lb/>
einen ſo ehrwuͤrdigen Proſpekt, daß das Bild<lb/>
davon nebſt dem Schulgebaͤude Tag und Nacht<lb/>
das herrſchende in ſeiner Seele war — und denn<lb/>
die Benennung, <hi rendition="#fr">hohe Schule</hi>, welche unter<lb/>
gemeinen Leuten im Gebrauch war, und der Aus¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">C 5<lb/>
</fw>
<pb n="42" facs="#f0052"/>
druck, <hi rendition="#fr">hohe Schuͤler</hi>, welchen er ebenfalls oft<lb/>
gehoͤrt hatte, machten, daß ihm ſeine Beſtim¬<lb/>
mung, dieſe Schule zu beſuchen, immer wichti¬<lb/>
ger und groͤßer vorkam.</p><lb/>
<p>Der Zeitpunkt, wo dieß geſchehen! ſollte,<lb/>
war nun da, und mit klopfenden Herzen erwar¬<lb/>
tete er den Augenblick wo ihn der Direktor B. . .<lb/>
in einen dieſer Hoͤrſaͤle der Weisheit fuͤhren wuͤr¬<lb/>
de. Er wurde von dem Direktor gepruͤft, und<lb/>
tuͤchtig befunden, in die zweyte Klaſſe geſetzt zu<lb/>
werden. Die mit einer natuͤrlichen Wuͤrde ver¬<lb/>
knuͤpfte Freundlichkeit, womit ihn dieſer Mann<lb/>
zuerſt mein lieber Reiſer! nannte, ging ihm durch<lb/>
die Seele, und floͤßte ihm das innigſte Zutrauen<lb/>
verbunden mit einer unbegraͤnzten Ehrfurcht ge¬<lb/>
gen den Direktor ein. O was vermag ein Schul¬<lb/>
mann uͤber die Herzen junger Leute, wenn er ge¬<lb/>
rade ſo wie der Direktor B. . . den rechten Ton<lb/>
einer durch Leutſeligkeit gemilderten Wuͤrde in<lb/>
ſeinem Betragen zu treffen weiß!</p><lb/>
<p>Den Sontag nach der Konfirmation, ging<lb/>
nun Reiſer zuerſt zum Abendmahl, und ſuchte<lb/>
nun aufs gewiſſenhafteſte die Lehren in Ausuͤbung<lb/>
zu bringen, welche er ſich daruͤber aufgeſchrieben<lb/>
<pb n="43" facs="#f0053"/>
und auswendig gelernt hatte, als die vorherge¬<lb/>
hende Pruͤfung nach dem Buß - und Suͤndenſpie¬<lb/>
gel, und dann das Hinzutreten zum Altar <hi rendition="#fr">mit ei¬<lb/>
nem freudigen Zittern</hi>. — Er ſuchte ſich auf<lb/>
alle Weiſe in eine ſolche Art von freudigen Zit¬<lb/>
tern zu verſetzen: es wollte ihm aber nicht gelin¬<lb/>
gen, und er machte ſich ſelbſt die bitterſten Vor¬<lb/>
wuͤrfe daruͤber, daß ſein Herz ſo verhaͤrtet war.<lb/>
Endlich fing er vor Kaͤlte an zu zittern, und dieß<lb/>
beruhigte ihn einigermaßen.</p><lb/>
<p>Allein die himmliſche Empfindung und das<lb/>
ſelige Gefuͤhl, das ihm nun dieſe Seelenſpeiſe<lb/>
gewaͤhren ſollte, alles das empfand er nicht —<lb/>
er ſchrieb aber die Schuld davon bloß ſeinem eige¬<lb/>
nen verſtockten Herzen zu, und quaͤlte ſich ſelbſt<lb/>
uͤber den Zuſtand der Gleichguͤltigkeit, worin er<lb/>
ſich fuͤhlte.</p><lb/>
<p>Am meiſten ſchmerzte es ihn, daß er nicht<lb/>
recht zur Erkenntniß ſeines Suͤndenelendes kom¬<lb/>
men konnte, welches doch zur Heilsordnung noͤ¬<lb/>
thig war. Auch hatte er den Tag vorher in einer<lb/>
auswendig gelernten Beichte im Beichtſtuhl be¬<lb/>
kennen muͤſſen, daß er leider viel und mannigfal¬<lb/>
tig geſuͤndigt, mit Gedanken, Worten und Wer¬<lb/>
<pb n="44" facs="#f0054"/>
ken, mit Unterlaſſung des Guten und Begehung<lb/>
des Boͤſen.</p><lb/>
<p>Die Suͤnden nun, deren er ſich ſchuldig glaub¬<lb/>
te, waren vorzuͤglich Unterlaſſungsſuͤnden. Er<lb/>
betete nicht andaͤchtig gnug, liebte Gott nicht eif¬<lb/>
rig gnug, fuͤhlte nicht Dankbarkeit gnug gegen<lb/>
ſeine Wohlthaͤter, und empfand <choice><sic>keiu</sic><corr>kein</corr></choice> freudiges<lb/>
Zittern, da er zum Abendmahle gieng. — Diß<lb/>
alles ging ihm nun nahe, aber er konnte es doch<lb/>
mit Zwang nicht abhelfen, darum war es ihm<lb/>
in ſo fern recht lieb, daß ihm fuͤr dieſe Verge¬<lb/>
hungen von dem Paſtor M. . . die Abſolution er¬<lb/>
theilet wurde.</p><lb/>
<p>Dabei blieb er aber doch immer mit ſich ſel¬<lb/>
ber unzufrieden: denn zu der Gottſeligkeit und<lb/>
Froͤmmigkeit rechnete er vorzuͤglich die Aufmerk¬<lb/>
ſamkeit auf jeden ſeiner Schritte und Tritte, auf<lb/>
jedes Laͤcheln, <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice> auf jede Miene, auf jedes<lb/>
Wort, das er ſprach, und auf jeden Gedanken,<lb/>
den er dachte. — Dieſe Aufmerkſamkeit mußte<lb/>
nun natuͤrlicher Weiſe ſehr oft unterbrochen wer¬<lb/>
den, und konnte nicht wohl uͤber eine Stunde<lb/>
in einem fortdauren — ſobald nun Reiſer ſeine<lb/>
Zerſtreuung <choice><sic>merkre</sic><corr>merkte</corr></choice>, ward er unzufrieden mit ſich<lb/>
<pb n="45" facs="#f0055"/>
ſelber, und hielt es am Ende beinahe fuͤr unmoͤg¬<lb/>
lich, ein ordentlich gottſeliges und frommes Le¬<lb/>
ben zu fuͤhren.</p><lb/>
<p>Die <choice><sic>Fran</sic><corr>Frau</corr></choice> F... hielt ihm an dem Tage, da er<lb/>
zum Abendmahl gieng, eine lange Predigt uͤber<lb/>
die boͤſen Luͤſte und Begierden, die in dieſem Alter<lb/>
zu erwachen pflegten, und wogegen er nun kaͤm¬<lb/>
pfen muͤſſe. Zum Gluͤck verſtand Reiſer nicht,<lb/>
was ſie eigentlich damit meinte, und wagte es<lb/>
auch nicht, ſich genauer darnach zu erkundigen,<lb/>
ſondern nahm ſich nur feſt vor, wenn boͤſe Luͤſte<lb/>
in ihm erwachen ſollten, ſie moͤchten <choice><sic>anch</sic><corr>auch</corr></choice> ſeyn<lb/>
von welcher Art ſie wollten, ritterlich dagegen<lb/>
anzukaͤmpfen.</p><lb/>
<p>Er hatte bei ſeinem Religionsunterricht auf<lb/>
dem Seminarium zwar ſchon von allerlei Suͤn¬<lb/>
den gehoͤrt, wovon er ſich nie einen rechten Be¬<lb/>
griff machen konnte, als von Sodomiterei, ſtum¬<lb/>
me Suͤnden, und dem Laſter der Selbſtbefleckung,<lb/>
welche alle bei der Erklaͤrung des ſechſten Gebots<lb/>
genannt wurden, und die er ſich ſogar aufgeſchrie¬<lb/>
ben hatte. Aber die Nahmen waren auch alles,<lb/>
was er davon wußte; denn zum Gluͤck hatte der<lb/>
Inſpektor dieſe Suͤnden mit ſo fuͤrchterlichen<lb/>
<pb n="46" facs="#f0056"/>
Farben gemahlt, daß ſich Reiſer ſchon vor der<lb/>
Vorſtellung von dieſen ungeheuren Suͤnden ſelbſt<lb/>
fuͤrchtete, und mit ſeinen Gedanken in das Dun¬<lb/>
kel, welches ſie umhuͤllte, nicht tiefer einzudrin¬<lb/>
gen wagte. — Ueberhaupt waren ſeine Begrif¬<lb/>
fe von dem Urſprung des Menſchen noch ſehr<lb/>
dunkel und verworren, ob er gleich nicht mehr<lb/>
glaubte, daß der Storch die Kinder bringe. —<lb/>
Seine Gedanken waren gewiß damals rein; denn<lb/>
ein gewiſſes Gefuͤhl von Scham, daß ihm natuͤr¬<lb/>
lich zu ſeyn ſchien, war Urſach, daß er we¬<lb/>
der mit ſeinen Gedanken uͤber dergleichen Gegen¬<lb/>
ſtaͤnden verweilte, noch ſich mit ſeinen Mitſchuͤ¬<lb/>
lern und Bekannten daruͤber zu unterreden wag¬<lb/>
te. Auch kamen ihm ſeine religioͤſen Begriffe<lb/>
von Suͤnde wohl hiebei zu ſtatten. — Es war<lb/>
ihm fuͤrchterlich genug, daß es wirklich derglei¬<lb/>
chen Laſter, die er nur den Nahmen nach kannte,<lb/>
in der Welt gab, geſchweige denn, daß er nur<lb/>
einen Gedanken haͤtte haben ſollen, ſie naͤher ken¬<lb/>
nen zu lernen.</p><lb/>
<p>Am Montag morgen introducirte ihn nun<lb/>
der Direktor B. . . in <choice><sic>dle</sic><corr>die</corr></choice> zweite Klaſſe des Lyce¬<lb/>
ums, wo der Konrektor und der Kantor unter¬<lb/>
<pb n="47" facs="#f0057"/>
richteten. — Der Konrektor war zugleich Pre¬<lb/>
diger, und Reiſer hatte ihn oft predigen hoͤren. —<lb/>
Er war es eben, deſſen Art ſich in ſeinem Prie¬<lb/>
ſterornat zu tragen, Reiſern beſonders gefiel, ſo<lb/>
daß er dieſelbe mit einem gewiſſen Auf- und Nie¬<lb/>
derbewegen des Kinns zuweilen nachzuahmen ſuch¬<lb/>
te. Auch war der Paſtor G. . ., ſo hieß er, noch<lb/>
ein ſehr junger, der Kantor hingegen war ein<lb/>
alter und etwas hypochondriſcher Mann.</p><lb/>
<p>In der zweiten Klaſſe waren ſchon ziemlich<lb/>
erwachſene junge Leute, und Reiſer bildete ſich<lb/>
nicht wenig darauf ein, nun ein <hi rendition="#fr">Sekundaner</hi><lb/>
zu ſeyn.</p><lb/>
<p>Die Lehrſtunden nahmen ihren Anfang: der<lb/>
Konrektor lehrte die Theologie, die Geſchichte,<lb/>
den lateiniſchen Stil, und das griechiſche neue<lb/>
Teſtament. — Der Kantor den Katechismus,<lb/>
die Geographie, und die lateiniſche Grammatik.<lb/>
Des Morgens um 7 Uhr fingen die Stunden an,<lb/>
und dauerten bis 10, und des Nachmittags um 1<lb/>
Uhr fingen ſie wieder an, und dauerten bis um<lb/>
4 Uhr. — Hier mußte nun alſo Reiſer nebſt zwan¬<lb/>
zig bis dreißig andern jungen Leuten, einen groſ¬<lb/>
ſen Theil ſeines damaligen Lebens zubringen. Es<lb/>
<pb n="48" facs="#f0058"/>
war alſo gewiß kein unwichtiger Umſtand, wie<lb/>
dieſe Lehrſtunden eingerichtet waren.</p><lb/>
<p>Alle Morgen fruͤh wurde nach der vorgeſchrie¬<lb/>
benen Ordnung zuerſt ein Kapitel aus der Bibel<lb/>
geleſen, wie es jedesmal in der Reihe folgte, es<lb/>
mochte nun ſo lang oder kurz ſeyn, wie es wollte.<lb/>
Darauf wurde denn nach einer gewiſſen Heilsord¬<lb/>
nung zweimal die Woche eine Art von Theologie<lb/>
docirt, worinn z. B. die <hi rendition="#aq">opera ad extra</hi>, und<lb/>
die <hi rendition="#aq">opera ad intra</hi> vorkamen, die vorzuͤglich ein¬<lb/>
gepraͤgt wurden. Unter den erſtern wurden nehm¬<lb/>
lich die Werke verſtanden, woran alle drei Perſo¬<lb/>
nen in der Gottheit Theil nahmen, als die Schoͤ¬<lb/>
pfung, Erloͤſung u. ſ. w. ob ſie gleich einer Perſon<lb/>
vorzuͤglich zugeſchrieben werden; und unter den letz¬<lb/>
tern wurde das verſtanden, wodurch ſich eine Per¬<lb/>
ſon von der andern unterſchied, und was ihr nur<lb/>
ganz allein zukommt, als die Zeugung des Soh¬<lb/>
nes vom Vater, das Ausgehen des heiligen Gei¬<lb/>
ſtes vom Vater und Sohn u. ſ. w. Reiſer hatte<lb/>
dieſe Unterſchiede zwar ſchon auf dem Seminarium<lb/>
gelernet, aber es freute ihn doch ſehr, daß er ſie<lb/>
nun auch lateiniſch zu benennen wußte. Die<lb/>
<hi rendition="#aq">opera ad extra</hi> und die <hi rendition="#aq">opera ad intra</hi> praͤgten<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ſich<lb/>
</fw>
<pb n="49" facs="#f0059"/>
ſich ihm von den theologiſchen Unterricht am tief¬<lb/>
ſten ein.</p><lb/>
<p>Zwei Stunden in der Woche trug der Konrek¬<lb/>
tor eine Art von Univerſalgeſchichte nach dem<lb/>
Holberg vor, und der Kantor lehrte die Geogra¬<lb/>
phie nach dem Huͤbner. Das war der ganze wiſſen¬<lb/>
ſchaftliche Unterricht. Alle uͤbrige Zeit wurde<lb/>
auf die Erlernung der lateiniſchen Sprache ver¬<lb/>
wandt. Dieſe war es denn auch allein, worinn<lb/>
ſich jemand Ruhm und Beifall erwerben konnte.<lb/>
Denn die Ordnung der Plaͤtze richtete ſich nur<lb/>
nach der Geſchicklichkeit im Lateiniſchen.</p><lb/>
<p>Der Kantor hatte nun die Methode, daß er<lb/>
uͤber eine Anzahl von Regeln aus der großen maͤr¬<lb/>
kiſchen Grammatik woͤchentlich einen kleinen Auf¬<lb/>
ſatz diktirte, der ins lateiniſche uͤberſetzt werden<lb/>
mußte, und wo die Ausdruͤcke ſo gewaͤhlt waren,<lb/>
daß immer gerade die jedesmaligen grammatika¬<lb/>
liſchen Regeln darauf konnten angewandt werden.<lb/>
Wer nun auf die Erklaͤrung derſelben am beſten<lb/>
Acht gegeben hatte, der konnte auch ſein ſoge¬<lb/>
nanntes Exercitium am beſten machen, und ſich<lb/>
dadurch zu einem hoͤhern Platze hinaufarbeiten.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">D<lb/>
</fw>
<pb n="50" facs="#f0060"/>
<p>So ſonderbar nun auch die um des Lateini¬<lb/>
ſchen Willen zuſammen geleſenen deutſchen Aus¬<lb/>
druͤcke zuweilen klangen, ſo nuͤtzlich war doch im<lb/>
Grunde dieſe Uebung, und ſolch einen Wetteifer er¬<lb/>
regte ſie. — Denn binnen einem Jahre kam<lb/>
Reiſer dadurch ſo weit, daß er ohne einen einzi¬<lb/>
gen grammatikaliſchen Fehler Latein ſchrieb, und<lb/>
ſich alſo in dieſer Sprache richtiger, als in der<lb/>
deutſchen ausdruͤckte. Denn im lateiniſchen wuß¬<lb/>
te er, wo er den Akkuſativ und den Dativ ſetzen<lb/>
mußte. Im Deutſchen aber hatte er nie daran<lb/>
gedacht, daß <hi rendition="#fr">mich</hi> z. B. der Akkuſativ und <hi rendition="#fr">mir</hi><lb/>
der Dativ ſey, und daß man ſeine Mutterſpra¬<lb/>
che eben ſo wie das Lateiniſche auch deklini¬<lb/>
ren und konjugiren muͤſſen. — Indes faßte er<lb/>
doch unvermerkt einige allgemeine Begriffe, die er<lb/>
nachher auf ſeine Mutterſprache anwenden konn¬<lb/>
te, — Er fing allmaͤlig an, ſich deutliche Be¬<lb/>
griffe von dem zu machen, was man Subſtanti¬<lb/>
vum und Verbum nannte, welche er ſonſt noch<lb/>
oft verwechſelte, wo ſie aneinander grenzten, als<lb/>
z. B. <hi rendition="#fr">gehn</hi>, und <hi rendition="#fr">das Gehen</hi>. Weil aber der¬<lb/>
gleichen Irrthuͤmer in der lateiniſchen Ausarbei¬<lb/>
tung immer einen Fehler zu veranlaſſen pflegten,<lb/>
<pb n="51" facs="#f0061"/>
ſo wurde er beſtaͤndig aufmerkſamer darauf, und<lb/>
lernte auch die feinern Unterſchiede zwiſchen den<lb/>
Redetheilen und ihren Abaͤnderungen unvermerkt<lb/>
einſehen; ſo daß er ſich nach einiger Zeit zuweilen<lb/>
ſelbſt verwunderte, wie er vor kurzem noch ſolche<lb/>
auffallende Fehler habe machen koͤnnen.</p><lb/>
<p>Der Kantor pflegte unter jede lateiniſche Aus¬<lb/>
arbeitung, nachdem er an den Seiten mit rothen<lb/>
Strichen die Anzahl der Fehler bemerkt hatte,<lb/>
ſein <hi rendition="#aq">vidi</hi> (ich habe es durchgeſehen) zu ſetzen. Da<lb/>
nun Reiſer dieß <hi rendition="#aq">vidi</hi> unter ſeinem erſten Exerci¬<lb/>
tium ſahe, ſo glaubte er, es ſey diß ein Wort,<lb/>
das er ſelbſt immer ans Ende der Ausarbeitung<lb/>
ſchreiben muͤſſe, und deſſen Auslaſſung ihm der<lb/>
Kantor mit als einen Fehler angerechnet habe.<lb/>
Er ſchrieb alſo mit eigner Hand unter ſein zwei¬<lb/>
tes Exercitium <hi rendition="#aq">vidi</hi>, woruͤber der Kantor und<lb/>
ſein Sohn, der dabey war, laut auflachten, und<lb/>
ihm erklaͤrten, was es hieße. — Auf einmal<lb/>
ſahe nun Reiſer ſeinen Irrthum, und konnte<lb/>
nicht begreifen, wie er nicht ſelbſt auf die richtige<lb/>
Erklaͤrung des <hi rendition="#aq">vidi</hi> gefallen ſey, da er doch ſonſt<lb/>
wohl wußte, was <hi rendition="#aq">vidi</hi> hieß.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">D 2<lb/>
</fw>
<pb n="52" facs="#f0062"/>
<p>Es war ihm, als ob er mit Beſchaͤmung aus<lb/>
einer Art von Dummheit erwachte, die ihm an¬<lb/>
gewandelt hatte. Und er wurde auf einige Au¬<lb/>
genblicke faſt eben ſo niedergeſchlagen daruͤber,<lb/>
als da der Inſpektor auf den Seminarium einſt<lb/>
zu ihm ſagte: dummer Knabe, indem er glaubte,<lb/>
daß er nicht einmal buchſtabieren koͤnne. Eine<lb/>
ſolche Art von wirklicher oder anſcheinender Dumm¬<lb/>
heit bei gewiſſen Vorfaͤllen ruͤhrte zum Theil aus<lb/>
einem Mangel an Gegenwart des Geiſtes, zum<lb/>
Theil aus einer gewiſſen Aengſtlichkeit oder auch<lb/>
Traͤgheit her, wodurch die natuͤrliche Kraft des<lb/>
Denkens auf eine Zeitlang an ihrer freien Wirk¬<lb/>
ſamkeit gehindert wurde.</p><lb/>
<p>Noch eine Hauptlektion waren die Lebensbe¬<lb/>
ſchreibungen der griechiſchen Feldherrn vom Kor¬<lb/>
nelius Nepos, wovon woͤchentlich ein Kapitel<lb/>
aus der Lebensbeſchreibung irgend eines Feldherrn<lb/>
auswendig mußte hergeſagt werden. Dieſe Ge¬<lb/>
daͤchtnißuͤbungen wurden Reiſern ſehr leicht, weil<lb/>
er nicht ſowohl die Worte, als die Sachen, ſich<lb/>
einzupraͤgen ſuchte, welches er allemal des Abends<lb/>
vor dem Schlafengehen that, und des Morgens,<lb/>
wenn er aufwachte, die Ideen weit heller und<lb/>
<pb n="53" facs="#f0063"/>
beſſer geordnet, als den Abend vorher, in ſeinem<lb/>
Gedaͤchtniß wiederfand, gleichſam, als ob die<lb/>
Seele waͤhrend dem Schlafen fortgearbeitet, und<lb/>
das, was ſie einmal angefangen, nun waͤhrend<lb/>
der gaͤnzlichen Ruhe des Koͤrpers, mit Muße<lb/>
vollendet haͤtte.</p><lb/>
<p>Alles was Reiſer dem Gedaͤchtniß anvertrau¬<lb/>
te, pflegte er auf die Weiſe auswendig zu lernen.</p><lb/>
<p>Er fing nun auch an, ſich mit der Poeſie zu<lb/>
beſchaͤftigen, welches er ſchon in ſeiner Kindheit<lb/>
gethan hatte, wo denn ſeine Verſe immer die<lb/>
ſchoͤne Natur, das Landleben und dergleichen zum<lb/>
Gegenſtande zu haben pflegten. Denn ſeine einſa¬<lb/>
men Spatziergaͤnge und der Anblick der gruͤnen Wie¬<lb/>
ſen, wenn er etwa einmal vor das Thor kam, war<lb/>
wirklich das einzige, was ihn in ſeiner Lage in ei¬<lb/>
ne poetiſche Begeiſterung verſetzen konnte.</p><lb/>
<p>Als ein Knabe von zehn Jahren verfertigte<lb/>
er ein paar Strophen, die ſich anfingen:<lb/>
<hi rendition="#et">In den ſchoͤn bebluͤmten Auen<lb/>
Kann man Gottes Guͤte ſchauen, u. ſ. w.</hi><lb/>
welche ſein Vater in Muſik ſetzte. Und das Ge¬<lb/>
dicht, das er jetzt hervorbrachte, war eine <hi rendition="#fr">Einla¬<lb/>
dung auf das Land</hi> worinn wenigſtens die<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">D 3<lb/>
</fw>
<pb n="54" facs="#f0064"/>
Worte nicht uͤbel gewaͤhlt waren. — Diß kleine<lb/>
Gedicht gab er dem jungen M. . . durch welchen<lb/>
es in die Haͤnde des Paſtor M. . . und des Di¬<lb/>
rektors kam, die ihren Beyfall daruͤber bezeigten,<lb/>
ſo daß Reiſer beinahe angefangen haͤtte, ſich fuͤr<lb/>
einen Dichter zu halten. Aber der Kantor be¬<lb/>
nahm ihm fuͤrs erſte dieſen Irrthum, indem er<lb/>
ſein Gedicht Zeile vor Zeile mit ihm durchging,<lb/>
und ihn ſowohl auf die Fehler gegen das Metrum,<lb/>
als auf den fehlerhaften Ausdruck, und den Man¬<lb/>
gel des Zuſammenhangs der Gedanken aufmerk¬<lb/>
ſam machte.</p><lb/>
<p>Dieſe ſcharfe Kritik des Kantors war fuͤr Rei¬<lb/>
ſern eine wahre Wohlthat, die er ihm nie genug<lb/>
verdanken kann. Der Beifall, den dieß erſte<lb/>
Produkt ſeiner Muſe ſo unverdienter Weiſe er¬<lb/>
hielt, haͤtte ihm ſonſt vielleicht auf ſein ganzes<lb/>
Leben geſchadet.</p><lb/>
<p>Demohngeachtet wandelte ihn der <hi rendition="#aq">furor poe¬<lb/>
ticus</hi> noch manchmal an, und weil ihn jetzt wirk¬<lb/>
lich das Vergnuͤgen, dem Studieren obzuliegen,<lb/>
am meiſten begeiſterte, ſo wagte er ſich an ein<lb/>
neues Gedicht zum Lobe der Wiſſenſchaften, wel¬<lb/>
ches ſich komiſch genug anhob:<lb/>
<pb n="55" facs="#f0065"/>
An euch ihr ſchoͤnen Wiſſenſchaften,<lb/>
An euch ſoll meine Seele haften, u. ſ. w.<lb/>
Der Kantor lehrte auch lateiniſche Verſe ma¬<lb/>
chen, trug die Regeln der Proſedie vor, die er<lb/>
nachher auf <hi rendition="#aq">Catonis difticha</hi>, beim Skandieren<lb/>
derſelben anwenden ließ. Reiſer fand hieran ſehr<lb/>
großes Vergnuͤgen, weil es ihm ſo <hi rendition="#fr">gelehrt</hi> klang,<lb/>
lateiniſche Verſe ſkandiren zu koͤnnen, und zu<lb/>
wiſſen, warum die eine Silbe lang, und die<lb/>
andere kurz ausgeſprochen werden mußte; der<lb/>
Kantor ſchlug mit den Haͤnden den Takt beim<lb/>
Skandiren. Das anzuſehen und mitmachen zu<lb/>
koͤnnen, war ihm denn eine wahre Seelenfreude. —<lb/>
Und als nun gar der Kantor zuletzt eine Anzahl<lb/>
durcheinander geworfener lateiniſcher Woͤrter, wel¬<lb/>
ches Verſe geweſen waren, diktirte, damit ſie<lb/>
wieder in metriſche Ordnung gebracht werden ſoll¬<lb/>
ten, welch ein Vergnuͤgen fuͤr Reiſern, da er<lb/>
nun mit wenigen Fehlern, ein paar ordentliche<lb/>
Hexameter wieder herausbrachte, und von dem<lb/>
Kantor einen alten Kurtius zum Praͤmium er¬<lb/>
hielt.</p><lb/>
<p>Hier herrſchte nun gewiß der ſogenannte alte<lb/>
Schulſchlendrian, und Reiſer kam demohngeach¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">D 4<lb/>
</fw>
<pb n="56" facs="#f0066"/>
tet in einem Jahre ſo weit, daß er ohne einen gram¬<lb/>
matikaliſchen Fehler Latein ſchreiben, und einen<lb/>
lateiniſchen Vers richtig ſkandiren konnte. —<lb/>
Das ganz einfache Mittel hiezu war — Die <hi rendition="#fr">oͤfte¬<lb/>
re Wiederhohlung des Alten mit dem Neu¬<lb/>
en</hi>, welches doch die Paͤdagogen der neuern Zei¬<lb/>
ten ja in Erwaͤgung ziehen ſollten. Eine Sache<lb/>
mag noch ſo ſchoͤn vorgetragen ſeyn, ſobald ſie<lb/>
nicht oͤfter wiederhohlt wird, haftet ſie ſchlechter¬<lb/>
dings nicht in dem jugendlichen Gemuͤthe. Die<lb/>
Alten haben gewiß nicht in den Wind geredet, wenn<lb/>
ſie ſagten: daß die Wiederhohlung die Mutter<lb/>
des Studierens ſey.</p><lb/>
<p>Von zehn bis elf Uhr gab der Konrektor noch<lb/>
eine Privatſtunde, im deutſchen Deklamiren,<lb/>
und im deutſchen Stil, worauf ſich Reiſer im¬<lb/>
mer am meiſten freute, weil er Gelegenheit hat¬<lb/>
te, ſich durch Ausarbeitungen hervorzuthun,<lb/>
und ſich zugleich vom Katheder oͤffentlich konnte<lb/>
hoͤren laſſen, welches einige Aehnlichkeit mit dem<lb/>
Predigen hatte, das immer der hoͤchſte Gegen¬<lb/>
ſtand aller ſeiner Wuͤnſche war.</p><lb/>
<p>Außer ihm war nun noch einer, Nahmens<lb/>
J. . ., der an dieſer Uebung im Deklamiren ein<lb/>
<pb n="57" facs="#f0067"/>
eben ſo großes Vergnuͤgen fand. Dieſer I. . .<lb/>
iſt nachher einer unſrer erſten Schauſpieler und<lb/>
beliebteſten dramatiſchen Schriftſteller geworden;<lb/>
und Reiſers Schickſal hat mit dem ſeinigen bis<lb/>
auf einen gewiſſen Zeitpunkt viel Aehnliches ge¬<lb/>
habt. — I. . . und Reiſer zeichneten ſich<lb/>
immer in der Deklamationsuͤbung am meiſten<lb/>
aus — I. . . uͤbertraf Reiſern weit an leb¬<lb/>
haftem Ausdruck der Empfindung — Reiſer<lb/>
aber empfand tiefer. — I. . . dachte weit<lb/>
ſchneller, und hatte daher Witz und Gegenwart<lb/>
des Geiſtes, aber keine Geduld, lange uͤber ei¬<lb/>
nem Gegenſtande auszuhalten. — Reiſer ſchwang<lb/>
ſich daher auch in allen uͤbrigen bald uͤber ihn<lb/>
hinauf — Er verlohr allemal gegen I. . ., ſo¬<lb/>
bald es auf Witz und Lebhaftigkeit ankam, aber<lb/>
er gewann immer gegen ihn, ſobald es darauf<lb/>
ankam, die eigentliche Kraft des Denkens an ir¬<lb/>
gend einem Gegenſtande zu uͤben — I. . . konn¬<lb/>
te ſehr lebhaft durch etwas geruͤhrt werden, aber<lb/>
es machte bei ihm keinen ſo daurenden Eindruck,<lb/>
Er konnte ſehr leicht, und wie im Fluge etwas<lb/>
faſſen, aber es entwiſchte ihm gemeiniglich eben<lb/>
ſo ſchnell wieder. — I. . . war zum Schauſpie¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">D 5<lb/>
</fw>
<pb n="58" facs="#f0068"/>
ler gebohren. Er hatte ſchon als ein Knabe von<lb/>
zwoͤlf Jahren, alle ſeine Minen und Bewegun¬<lb/>
gen in ſeiner Gewalt — und konnte alle Arten<lb/>
von Laͤcherlichkeiten in der vollkommenſten Nach¬<lb/>
ahmung darſtellen. Da war kein Prediger<lb/>
in H... dem er nicht auf das natuͤrlichſte nachge¬<lb/>
predigt hatte. Dazu wurde denn gemeiniglich<lb/>
die Zwiſchenzeit, ehe der Konrektor zur Privat¬<lb/>
ſtunde kam, angewandt. Jedermann fuͤrchtete<lb/>
ſich daher vor J. . ., weil er jedermann, ſobald<lb/>
er nur wollte, laͤcherlich zu machen wuſte. —<lb/>
Reiſer liebte ihn dennoch, und haͤtte ſchon da¬<lb/>
mals gern naͤhern Umgang mit ihm gehabt,<lb/>
wenn die Verſchiedenheit der Gluͤcksumſtaͤnde<lb/>
es nicht verhindert haͤtte. J. . .s Eltern waren<lb/>
reich und augeſehn, und Reiſer war ein ar¬<lb/>
mer Knabe, der von Wohlthaten lebte, dem¬<lb/>
ohngeachtet aber den Gedanken bis in den Tod<lb/>
haßte, ſich auf irgend eine Weiſe Reichen auf¬<lb/>
zubringen. — Indeß genoß er von ſeinen rei¬<lb/>
chern und beſſer gekleideten Mitſchuͤlern weit<lb/>
mehr Achtung als er erwartet hatte, welches<lb/>
zum Theil wohl mit daher kommen mochte, weil<lb/>
man wußte, daß ihn der Prinz ſtudieren ließe,<lb/>
<pb n="59" facs="#f0069"/>
und ihn daher ſchon in einem etwas hoͤhern Lich¬<lb/>
te betrachtete, als man ſonſt wuͤrde gethan<lb/>
haben. — Dieß brachte ihm auch von ſeinen<lb/>
Lehrern etwas mehr Aufmerkſamkeit und Ach¬<lb/>
tung zu wege.</p><lb/>
<p>Ob nun gleich zum Theil ſchon erwachſene<lb/>
Leute von ſiebzehn bis achtzehn Jahren in die¬<lb/>
ſer Klaſſe ſaßen, ſo herrſchten doch darin noch<lb/>
ſehr erniedrigende Strafen. Der Konrekter ſo¬<lb/>
wohl als der Kantor theilten Ohrfeigen aus,<lb/>
und bedienten ſich zu ſchaͤrfern Zuͤchtigungen der<lb/>
Peitſche, welche beſtaͤndig auf dem Katheder<lb/>
lag; auch mußten diejenigen welche etwas ver¬<lb/>
brochen hatten, manchmal zur Strafe am Ka¬<lb/>
theder knien.</p><lb/>
<p>Reiſern war der Gedanke ſchon unertraͤglich,<lb/>
ſich jemals eine ſolche Strafe von Maͤnnern zuzu¬<lb/>
ziehen, welche er als ſeine Lehrer im hohen<lb/>
Grade liebte und ehrte, und nichts eifriger<lb/>
wuͤnſchte, als ſich wiederum ihre Liebe und Ach¬<lb/>
tung zu erwerben. Welch eine Wirkung mußte<lb/>
es alſo auf ihn thun, da er einmal, ehe er ſichs<lb/>
verſahe, und ganz ohne ſeine <choice><sic>Schnld</sic><corr>Schuld</corr></choice>, das<lb/>
Schickſal einiger ſeiner Mitſchuͤler, welche we¬<lb/>
<pb n="60" facs="#f0070"/>
gen eines vorgefallenen Lerms, vom Konrektor<lb/>
mit der Peitſche beſtraft wurden, theilen mußte.<lb/>
Gleiche Bruͤder gleiche Kappen, ſagte der Kon¬<lb/>
rektor, da er an ihn kam, und hoͤrte auf keine<lb/>
Entſchuldigungen, drohte auch noch dazu, ihn<lb/>
bei dem Paſtor M. . . zu verklagen. Das Ge¬<lb/>
fuͤhl ſeiner Unſchuld beſeelte Reiſern mit einem<lb/>
edlen Trotze, und er drohte wieder, den Konrek¬<lb/>
tor bei dem Paſtor M. . . zu verklagen, daß er<lb/>
ihn unſchuldiger weiſe auf eine ſo erniedrigende<lb/>
Art behandelte.</p><lb/>
<p>Reiſer ſagte dieß mit der Stimme der unter¬<lb/>
druͤckten Unſchuld, und der Konrektor antwor¬<lb/>
tete ihm kein Wort. Aber von der Zeit an, war<lb/>
auch alles Gefuͤhl von Achtung und Liebe fuͤr<lb/>
den Konrektor, wie aus ſeinem Herzen weggebla¬<lb/>
ſen. Und da der Konrektor nun einmal in ſei¬<lb/>
nen Strafen weiter keinen Unterſchied machte,<lb/>
ſo achtetete Reiſer eine Ohrfeige oder einen Peit¬<lb/>
ſchenſchlag von ihm eben ſo wenig, als ob irgend<lb/>
ein unvernuͤnftiges Thier an ihn angerannt<lb/>
waͤre. Und weil er nun ſahe, daß es gleichviel<lb/>
war, ob er ſich die Achtung dieſes Lehrers zu er¬<lb/>
werben ſuchte, oder nicht, ſo hieng er auch nun<lb/>
<pb n="61" facs="#f0071"/>
ſeiner Neigung nach, und war nicht mehr<lb/>
aus Pflicht, ſondern bloß wenn ihn die Sache<lb/>
intereſſirte aufmerkſam. Er pflegte denn oft<lb/>
Stundenlang mit ſeinem Freunde J. . . zu plau¬<lb/>
dern, mit dem er denn zuweilen geſellſchaft¬<lb/>
lich am Katheder knien mußte. J. . . fand auch<lb/>
hierinn Stoff, ſeinen Witz zu uͤben, indem er<lb/>
das Katheder, worauf ſich der Konrektor mit<lb/>
den Ellenbogen geſtuͤzt hatte, mit dem Meklen¬<lb/>
burgiſchen Wapen, und ſich und Reiſern mit<lb/>
den beiden Schildhaltern verglich. — J. . .s<lb/>
Schalkhaftigkeit war durch keine Strafen zu<lb/>
unterdruͤcken, ausgenommen durch eine, wo er<lb/>
einmal eine ganze Stunde lang mit dem Geſicht<lb/>
gegen den Ofen gekehrt ſtehen mußte, und alſo<lb/>
ſeinen Witz nicht ſpielen laſſen, oder gegen je¬<lb/>
mand irgend eine Pantomine machen konnte. —<lb/>
Dieſe Strafe preßte ihm zum erſtenmal Thraͤnen<lb/>
aus, und er legte ſich im Ernſt aufs Bitten, wel¬<lb/>
ches er ſonſt nie that. — So war die Diſciplin<lb/>
des Konrektors beſchaffen. — Es hatte einmal<lb/>
einer aus Verſehen ſeine Nachtmuͤtze ſtatt des<lb/>
Buchs in die Taſche geſtekt, und er ließ ihn mit<lb/>
der Nachtmuͤtze auf dem Kopfe eine Stundelang<lb/>
<pb n="62" facs="#f0072"/>
vor der ganzen Klaſſe knieu, woruͤber denn J. . .<lb/>
ſeinen tauſend Spaß hatte, und ſeinen Nach¬<lb/>
barn, die ſich uͤber ſeine Pantomime und ſeine<lb/>
drollichten Einfaͤlle zuweilen des Lachens nicht<lb/>
enthalten konnte, manche Ohrfeige zuzog.</p><lb/>
<p>Was nun dieſe Diſciplin des Konrektors<lb/>
auf das Gemuͤth und den Charakter ſeiner Unter¬<lb/>
gebnen fuͤr eine Wuͤrkung gethan, was fuͤr ein:<lb/>
ruͤhmliches Andenken er ſich dadurch in den Her¬<lb/>
zen ſeiner Schuͤler geſtiftet habe, und was fuͤr<lb/>
einen Kranz er ſich dadurch erworben habe, mag<lb/>
ſeinem eigenen Gewiſſen anheim geſtellt ſeyn. —<lb/>
Wenn er ſich denn oft ſo recht als ein Held gezeigt<lb/>
hatte, ſo pflegte er wohl zu ſagen: ich bin keine<lb/>
Schlafmuͤze wie andre, und deutete damit, daß<lb/>
es jedermann merken konnte, auf ſeinen Kolle¬<lb/>
gen, den Kantor, der ohngeachtet ſeiner hypo¬<lb/>
chondriſchen Laune, und einiger ihm anklebenden<lb/>
Pedanterie, ein weit beſſerer Mann war, als<lb/>
der Konrektor.</p><lb/>
<p>Nie hat Reiſer von dieſem <choice><sic>eiuen</sic><corr>einen</corr></choice> Schlag be¬<lb/>
kommen, ob derſelbe gleich ſonſt eben nicht karg<lb/>
mit Ohrfeigen, und ziemlich freigebig mit der<lb/>
Peitſche war. Aber er ſahe doch ein, daß es<lb/>
<pb n="63" facs="#f0073"/>
Reiſern im Ernſt darum zu thun war, Strafe<lb/>
zu vermeiden, und nun ſchlug er doch nicht blind¬<lb/>
lings zu. Bei ihm lernte auch Reiſer weit mehr,<lb/>
als bei den Konrektor, weil er aus Pflicht auf¬<lb/>
merkſam war, wenn ihn gleich die Sache nicht<lb/>
intereſſirte. — Und da es ihm gelang, ſich<lb/>
durch die lateiniſchen Ausarbeitungen bis zum<lb/>
erſten Platze hinauf zu arbeiten! wie aufmun¬<lb/>
ternd war ihm nun das Lob des Kantors, und<lb/>
wie eindringend der Zuſpruch deſſelben, daß er<lb/>
ſich nun auf dieſem Plaze ſolle zu behaupten ſu¬<lb/>
chen. — Nun ertheilte der Kantor immer dem er¬<lb/>
ſten in der Klaſſe das Amt eines Cenſors oder<lb/>
Aufſehers uͤber das Betragen der uͤbrigen, und<lb/>
da nun Reiſer ſich immer auf ſeinem erſten Pla¬<lb/>
ze behauptete, ſo gab ihm der Kantor den ehren¬<lb/>
vollen Titel eines <hi rendition="#aq">cenſor perpetuus</hi> oder im¬<lb/>
merwaͤhrenden Aufſehers. Er verwaltete diß Amt<lb/>
mit der groͤßten Gewiſſenhaftigkeit und Unpar¬<lb/>
theilichkeit, und ſahe es oft mit Wehmuth an,<lb/>
wie die Buben den guten Kantor, der freilich<lb/>
auch nicht immer den rechten Weg der Diſci¬<lb/>
plin einſchlug, aͤrgerten und ihm das Leben ſauer<lb/>
machten, ſo daß derſelbe oft in der Betruͤbniß ſei¬<lb/>
<pb n="64" facs="#f0074"/>
nes Herzens ausrief, <hi rendition="#aq">quem dii odere</hi>, <hi rendition="#aq">paedo</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#aq">gogum fecere</hi>, wenn die Goͤtter haßten, den<lb/>
machten ſie zum Schulmann. — Fuͤr den Kantor<lb/>
hatte Reiſer alles aufgeopfert, weil er nie unge¬<lb/>
recht gegen ihn geweſen war, obgleich das Be¬<lb/>
tragen deſſelben ſonſt auch nicht immer das freund¬<lb/>
lichſte war. — Wie ruͤhrend war es Reiſern oft,<lb/>
wenn in der Katechismusſtunde alles um ihn her<lb/>
lermte und tobte, und der Kantor denn mit<lb/>
Gewalt aufs Buch ſchlug, und ſagte: ich habe<lb/>
Gottes Wort an euch! — Nur Schade daß<lb/>
der gute Mann dergleichen Ausdruͤcke, die zu<lb/>
rechter Zeit angebracht, ihre Wirkung nicht ver¬<lb/>
fehlen, zu oft anbrachte, und gewiſſe Gemein¬<lb/>
plaͤze, als Thorheit ſteckt den Knaben im Her¬<lb/>
zen, und dergleichen, alle Augenblicke im Munde<lb/>
fuͤhrte, wodurch man ſich den am Ende ſo ſehr<lb/>
daran gewoͤhnte, daß niemand mehr darauf ach¬<lb/>
tete, und eben daher entſtand die ewige Unruhe<lb/>
in den Lehrſtunden des Kantors. — Der Kon¬<lb/>
rektor ſprach weniger bei ſeinen Zuͤchtigungen,<lb/>
darum bewirkten ſie mehr Stille und Ordnung.</p><lb/>
<p>Da nun Reiſer auf eine kurze Zeit die Schu¬<lb/>
le beſucht hatte, ſo kam er auf den Einfall,<lb/>
<pb n="65" facs="#f0075"/>
ins Chor zu gehen; nicht ſowohl um Geld zu<lb/>
verdienen, als vielmehr in einen neuen ehren¬<lb/>
vollen Stand zu treten, wovon er ſich ſchon als<lb/>
Hutmacherburſche in B. . . immer ſo große Be¬<lb/>
griffe gemacht hatte. —</p><lb/>
<p>Seine Phantaſie hatte hier wieder Spiel¬<lb/>
raum — Das war ihm alles ſo himmliſch, ſo<lb/>
feierlich in die Lobgeſaͤnge zur Ehre Gottes<lb/>
oͤffentlich mit einzuſtimmen — <hi rendition="#fr">Der Nahme<lb/>
Chor</hi> toͤnte ihm ſo angenehm. — <hi rendition="#fr">Das Lob</hi><lb/>
Gottes in <hi rendition="#fr">vollen Choͤren</hi> zu ſingen, war ein<lb/>
Ausdruck, der ihm immer im Sinne ſchallte. —<lb/>
Er konnte die Zeit kaum abwarten! wo er in<lb/>
dieſe glaͤnzende Verſammlung wuͤrde aufge¬<lb/>
nommen werden.</p><lb/>
<p>Einer ſeiner Mitſchuͤler, der ſchon lange<lb/>
im Chor geſungen hatte, verſicherte ihm zwar,<lb/>
er ſey es ſo ſatt und uͤberdruͤßig, daß er lieber<lb/>
Heute als Morgen davon frei ſein moͤchte —<lb/>
Reiſer konnte ſich das unmoͤglich einbilden. Er<lb/>
beſuchte mit großem Eifer die Lehrſtunde, wo der<lb/>
Kantor Unterricht im Singen ertheilte, und be¬<lb/>
neidete nun jeden, der eine beſſere Stimme be¬<lb/>
ſaß, als er.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">E<lb/>
</fw>
<pb n="66" facs="#f0076"/>
<p>Richt weit von H. . . iſt ein Waſſerfall, wo<lb/>
er auf Anrathen des Kantors oft Stundenlang<lb/>
hinging, um ſich recht auszuſchreien, und ſeine<lb/>
Stimme zu uͤben. — Allein es wollte mit dem<lb/>
Singen nie recht fort. Denn es fehlte ihm zu¬<lb/>
gleich an dem, was man muſikaliſches Gehoͤr<lb/>
nennt. Aber das theoretiſche, was der Kantor<lb/>
bei ſeinem Unterricht mit einfließen ließ, war ihm<lb/>
deſto willkommner, und er machte dem Kantor<lb/>
durch ſeine Aufmerkſamkeit viel Vergnuͤgen.</p><lb/>
<p>Reiſer empfand nun wirkliche Liebe gegen<lb/>
den Kantor, und machte allenthalben ſehr viel<lb/>
Ruͤhmens von ihm, ſo wie dieſer ihn wieder bei<lb/>
den Leuten lobte. — Da fuͤgte es ſich einmal,<lb/>
daß Reiſer dem Kantor fuͤr das gute Zeugniß<lb/>
dankte, das ihm derſelbe bei einem ſeiner Goͤnner<lb/>
gegeben hatte, und der Kantor erwiederte: Rei¬<lb/>
ſer habe ihm ja auch ein gutes Zeugniß gegeben:<lb/>
denn es war ihm wieder zu Ohren gekommen,<lb/>
wie gut Reiſer allenthalben von ihm ſprach.</p><lb/>
<p>Die Freude dieſes Augenblicks haͤtte Reiſer um<lb/>
vieles in der Welt nicht gegeben, ſo angenehm<lb/>
war es ihm, daß ſein Lehrer es nun ſelber wuß¬<lb/>
<pb n="67" facs="#f0077"/>
te, wie ſehr er ihn liebte. — Wer ihm das beim<lb/>
erſten Anblick geſagt haͤtte, dem wuͤrde er es nicht<lb/>
geglaubt haben, daß der Kantor einmal ſo ſehr<lb/>
ſein Freund ſein wuͤrde. Denn der Konrektor<lb/>
war erſtlich ſein Mann; deſſen laͤchelude freund¬<lb/>
liche Miene, und glatte Stirne nahmen ihn ein,<lb/>
indes die finſtre Miene des Kantors und ſeine run¬<lb/>
zelvolle Stirn ihn zuruͤckſcheuchten. Ach, was<lb/>
fuͤr ein artiger freundlicher Mann iſt der Konrek¬<lb/>
tor gegen den alten muͤrriſchen Kantor! pflegte<lb/>
er im Anfang oft zu ſagen: aber bei der genauern<lb/>
Bekanntſchaft wandte ſich das Blatt gar bald<lb/>
um.</p><lb/>
<p>Reiſer ſuchte ſich auch auf alle Weiſe in der<lb/>
Achtung des Kantors immer feſter zu ſetzen. Diß<lb/>
ging ſo weit, daß er auf einem oͤffentlichen Spa¬<lb/>
tzierplatze, wo der Kantor hinzukommen pflegte,<lb/>
mit einem aufgeſchlagenen Buche in der Hand auf<lb/>
und nieder ging, um die Blicke ſeines Lehrers<lb/>
auf ſich zu ziehen, der ihn nun fuͤr ein Muſter<lb/>
des Fleiſſes halten ſollte, weil er ſogar beim Spa¬<lb/>
tziergehen ſtudierte. — Ob nun Reiſer gleich an<lb/>
dem Buche, das er laß, wirklich Vergnuͤgen fand,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">E 2<lb/>
</fw>
<pb n="68" facs="#f0078"/>
ſo war doch das Vergnuͤgen, von dem Kantor in<lb/>
dieſer Attituͤde bemerkt zu werden, noch weit groͤſ¬<lb/>
ſer, und man ſiehet auch aus dieſem Zuge ſeinen<lb/>
Hang zur Eitelkeit. Es lag ihm mehr an dem<lb/>
Schein, als an der Sache, obgleich die Sache<lb/>
ihm auch nicht unwichtig war.</p><lb/>
<p>Man hatte eine erſtaunliche Meinung von ſei¬<lb/>
nem Fleiß, und pflegte ihm immer anzurathen,<lb/>
daß er ſeiner Geſundheit ſchonen ſollte; dieß war<lb/>
ihm aͤußerſt ſchmeichelhaft, und er ließ die Leute<lb/>
bei dieſer Meinung, obgleich ſein Fleiß lange nicht<lb/>
ſo groß war, wie er haͤtte ſeyn koͤnnen, wenn<lb/>
das Druͤckende ſeiner Lage, in Anſehung ſeiner<lb/>
Nahrung und Wohnung ihn nicht oft traͤge und<lb/>
mißmuͤthig gemacht haͤtte.</p><lb/>
<p>Denn die unwuͤrdige Behandlung der er zu¬<lb/>
weilen ausgeſetzt war, benahm ihm oft einen<lb/>
großen Theil der Achtung gegen ſich ſelbſt, wel¬<lb/>
che ſchlechterdings zum Fleiß nothwendig iſt. —<lb/>
Oft ging er mit traurigem Herzen zur Schule,<lb/>
wenn er aber denn einmal darin war, ſo vergaß er<lb/>
ſeines Kummers, und die Schulſtunden waren<lb/>
im Grunde noch ſeine gluͤcklichſten Stunden.</p><lb/>
<pb n="69" facs="#f0079"/>
<p>Wenn er aber dann wieder zu Hauſe kam,<lb/>
und ſich manchmal verbluͤmter Weiſe mußte zu<lb/>
verſtehen geben laſſen, wie uͤberdruͤßig man ſeiner<lb/>
Gegenwart waͤre — dann ſaß er Stundenlang<lb/>
und getraute ſich kaum Athem zu hohlen — er<lb/>
war dann in einem entſetzlichen Zuſtande — und<lb/>
haͤtte in der Welt nichts arbeiten koͤnnen, denn<lb/>
ſein Herz war ihm durch dieſe Begegnung zer¬<lb/>
riſſen. —</p><lb/>
<p>So konnten auch die Blicke der Frau des<lb/>
Garniſonkuͤſters, wenn er dort gegeſſen hatte,<lb/>
ihn auf einige Tage niederſchlagen, und ihm den<lb/>
Muth zum Fleiß benehmen.</p><lb/>
<p>Sicher waͤre Reiſer gluͤcklicher und zufriede¬<lb/>
ner und gewiß auch fleißiger geweſen, als er war,<lb/>
haͤtte man ihn von dem Gelde, das der Prinz<lb/>
fuͤr ihn hergab, Salz und Brodt fuͤr ſich kaufen<lb/>
laſſen, als daß man ihn an fremden Tiſchen ſein<lb/>
Brodt eſſen ließ.</p><lb/>
<p>Es war abſcheulich, in was fuͤr eine Lage<lb/>
er einmal gerieth, da die Frau des Garniſonkuͤ¬<lb/>
ſters, uͤber Tiſche erſt anfing von den ſchlechten<lb/>
Zeiten, und von dem harten Winter, und dann<lb/>
von dem Holzmangel zu reden, und endlich uͤber<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">E 3<lb/>
</fw>
<pb n="70" facs="#f0080"/>
die Beſorgniß in Thraͤnen ausbrach, wo man<lb/>
noch zulezt Brodt herſchaffen ſolle; und da Rei¬<lb/>
ſer in der Verlegenheit uͤber dieſe Reden unver¬<lb/>
ſehns ein Stuͤck Brodt an die Erde fallen ließ,<lb/>
ihn mit den Augen einer Furie anblickte, ohne<lb/>
doch etwas zu ſagen — Da ſich Reiſer uͤber die¬<lb/>
ſe unwuͤrdige Begegnung der Thraͤnen nicht ent¬<lb/>
halten konnte, ſo brach ſie gegen ihn loß,<lb/>
warf ihm mit <hi rendition="#fr">duͤrren Worten Unhoͤflichkeit</hi> und<lb/>
ungeſchicktes Betragen vor, und gab zu verſte¬<lb/>
hen, daß dergleichen Leute, die ihr den Biſſen<lb/>
im Munde zu Gift machten, an ihrem Tiſche<lb/>
nicht willkommen waͤre. — Der gute Garniſon¬<lb/>
kuͤſter der Reiſern innig bedauerte, aber das<lb/>
Regiment nicht im Hauſe fuͤhrte, erbarmte ſich<lb/>
ſeiner, und ſagte ihm ſogleich den Tiſch auf —<lb/>
So beſchaͤmt erniedrigt, und herabgewuͤrdigt<lb/>
mußte nun Reiſer aus dieſem Hauſe gehen, und<lb/>
durfte es kaum wagen, ſich zu Hauſe davon etwas<lb/>
merken zu laſſen, daß er einen Freitiſch verloh¬<lb/>
ren habe.</p><lb/>
<p>Wenn ihm der Garniſonkuͤſter nachher zuwei¬<lb/>
len auf der Stroſſe begegnete, druͤckte er ihm<lb/>
einen halben Gulden in die Hand, um ihn fuͤr<lb/>
<pb n="71" facs="#f0081"/>
die Mißgunſt und den Geiz ſeiner Frau ſchad¬<lb/>
loß zu halten.</p><lb/>
<p>Nun gab es wieder eine Art Leute, welche,<lb/>
wenn ſie Reiſern eine Mahlzeit zu eſſen gaben,<lb/>
alle Augenblick zu ſagen pflegten, wie gern es<lb/>
ihn gegoͤnt ſey, und daß er ſichs nur recht ſollte<lb/>
ſchmecken laſſen, denn fuͤr eine Mahlzeit werde<lb/>
es ihm nun doch einmal gerechnet, und derglei¬<lb/>
chen mehr, welches Reiſern nicht weniger verle¬<lb/>
gen machte, ſo daß ihm das Eſſen, ſtatt des<lb/>
Vergnuͤgens was man ſonſt dabei empffndet,<lb/>
gemeiniglich eine wahre Quaal war — Wie<lb/>
gluͤcklich fuͤhlte er ſich, da er am erſten Sonn¬<lb/>
tage, nachdem er den Tiſch bei dem Garniſonkuͤ¬<lb/>
ſter verlohren, und es zu Hauſe noch nicht hatte<lb/>
ſagen wollen, ein Dreier Brodt verzehrte, und<lb/>
dabei einen Spaziergang um den Wall machte.</p><lb/>
<p>Es ſchien als ob ſich alles vereiniget habe,<lb/>
Reiſern in der Demuth zu uͤben; ein Gluͤck daß<lb/>
er nicht niedertraͤchtig druͤber werde — dann wuͤr¬<lb/>
de er freilch zufrieden und vergnuͤgter geweſen<lb/>
ſeyn, aber um alle den edlen Stolz, der den<lb/>
Menſchen allein uͤber das Thier erhebt, das nur<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">E 4<lb/>
</fw>
<pb n="72" facs="#f0082"/>
ſeinen Hunger zu ſtillen ſucht, waͤre es bei ihm ge¬<lb/>
than geweſen.</p><lb/>
<p>Der Stand des geringſten Lehrburſchen eines<lb/>
Handwerkers iſt ehrenvoller, als der eines jun¬<lb/>
gen Menſchen, der um ſtudieren zu koͤnnen, von<lb/>
Wohlthaten lebt, ſobald ihm dieſe Wohlthaten auf<lb/>
eine herabwuͤrdigende Art erzeigt werden. Fuͤhlt<lb/>
ſich ein ſolcher junger Menſch gluͤcklich, ſo iſt er<lb/>
in Gefahr niedertraͤchtig zu werden, und hat er<lb/>
nicht die Anlage zur Niedertraͤchtigkeit, ſo wird<lb/>
es ihm wie Reiſern gehen; er wird mißmuͤthig<lb/>
und menſchenfeindlich geſinnet werden, wie es<lb/>
Reiſer wirklich wurde, denn er fieng ſchon da¬<lb/>
mals an, in der Einſamkeit ſein groͤßtes Ver¬<lb/>
gnuͤgen zu finden.</p><lb/>
<p>Einmal ſchickte ihn die Frau F... ſogar mit<lb/>
einem großen Stuͤck Leinwand in des Prinzen<lb/>
Haus, welches dort an die Leute zum Verkauf<lb/>
vorgezeigt werden ſollte — Alles Straͤuben da¬<lb/>
gegen wuͤrde nichts geholfen haben — denn der<lb/>
Paſtor M... hatte einmal der Frau eine unbe¬<lb/>
ſchraͤnkte Gewalt uͤber Reiſern ertheilet — und<lb/>
jede Weigerung wuͤrde ihm als ein unverzeihlicher<lb/>
Stolz ausgelegt worden ſeyn. — Es wuͤrde ihm<lb/>
<pb n="73" facs="#f0083"/>
nicht ins Schild gemahlt werden, pflegte dann<lb/>
die Frau F. . . wohl zu ſagen. — Eben ſo wenig<lb/>
durfte er ſich ſtraͤuben, das Brodt zu hohlen, wel¬<lb/>
ches der Houboiſt vom Regiment bekam, und ob er<lb/>
dies gleich immer in der Daͤmmerung that, und die<lb/>
abgelegenſten Straßen waͤhlte, damit ihn keiner<lb/>
ſeiner Mitſchuͤler ſehen moͤchte, ſo bemerkte ihn<lb/>
doch einmal einer derſelben zu ſeinem groͤßten<lb/>
Schrecken, welcher aber zum Gluͤck ſo gut ge¬<lb/>
ſinnet war, daß er ihm voͤllige Verſchwiegenheit<lb/>
verſprach und hielt, ihm aber doch, wenn ſie ſich<lb/>
in der Klaſſe zuweilen verunwilligten, drohete,<lb/>
es ruchtbar zu machen.</p><lb/>
<p>Endlich wurde ihm denn doch von dem Gelde<lb/>
des Prinzen ein neues Kleid geſchaft, weil ſein<lb/>
alter rother Soldatenrock gar nicht mehr halten<lb/>
wollte; aber gleichſam, als wenn es recht eigent¬<lb/>
lich auf ſeine Demuͤthigung abgeſehen waͤre,<lb/>
waͤhlte man ihm graues Bediententuch zum Klei¬<lb/>
de — wodurch er wiederum gegen ſeine Mitſchuͤ¬<lb/>
ler faſt eben ſo ſonderbar als mit dem rothen<lb/>
Soldatenrock abſtach; und das Kleid durfte er<lb/>
anfaͤnglich doch nur bei feierlichen Gelegenheiten,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">E 5<lb/>
</fw>
<pb n="74" facs="#f0084"/>
wenn etwa in der Schule Examen war, oder<lb/>
wenn er zum Abendmahl ging, anziehen.</p><lb/>
<p>Was ihn aber von allen Demuͤthigungen die<lb/>
er erlitt am meiſten kraͤnkte, und was er der Frau<lb/>
F. . . nie hat vergeſſen koͤnnen, war eine unge¬<lb/>
rechte Beſchuldigung, die ihm bis in die Seele<lb/>
ſchmerzte, und die er doch durch keine Beweiſe<lb/>
von ſich ablehnen konnte.</p><lb/>
<p>Die Frau F. . ., hatte ein kleines Maͤdchen<lb/>
von etwa 3 bis 4 Jahren von einer ihrer Anver¬<lb/>
wandtinnen zu ſich genommen. Dieſem Kinde<lb/>
dachte ſie zu Weihnachten eine uͤberraſchende Freude<lb/>
zu machen und hatte zu dem Ende einen Baum mit<lb/>
Lichtern aufgepuzt, und mit Roſinen und Man¬<lb/>
deln behangen. Reiſer blieb allein in der Stube,<lb/>
waͤhrend die Frau F. . . in die Kammer ging, um<lb/>
das Kind zu hohlen. Nun fuͤgte es ſich, da ſie wie¬<lb/>
der hereinkam, daß vermuthlich durch die Bewe¬<lb/>
gung der Thuͤre, der Baum mit allen Lichtern<lb/>
umfiel, und Reiſer in demſelben Augenblick hin¬<lb/>
zulief, um ihn aufrecht zu erhalten, da dieß aber<lb/>
nicht gehen wollte, ſogleich wieder ſeine Hand<lb/>
davon abzog, welches nun gerade ſo ausſahe, als<lb/>
ob er ſich die ganze Zeit uͤber mit dem Baum be¬<lb/>
<pb n="75" facs="#f0085"/>
ſchaͤftigt habe, und nun, da die Frau F... her¬<lb/>
einkam, erſchrocken ſey, und folglich den Baum<lb/>
habe fahren laſſen, der nun wirklich umfiel. In<lb/>
den Gedanken der Frau F. . . war es nun aus¬<lb/>
gemacht, daß er von den Baum hatte naſchen<lb/>
wollen, und auf die Weiſe ihr und dem Kinde<lb/>
eine unſchuldige Freude verdorben habe.</p><lb/>
<p>Dieſen entehrenden Verdacht gab ſie Reiſern<lb/>
mit deutlichen Worten zu verſtehen, und wie<lb/>
ſollte er ihn von ſich abwaͤlzen. Er hatte kei¬<lb/>
nen Zeugen. Und der Anſchein war wieder<lb/>
ihn. — Schon die Moͤglichkeit, daß man<lb/>
einen ſolchen Verdacht gegen ihn hegen konn¬<lb/>
te, erniedrigte ihn bei ſich ſelber, er war in<lb/>
einem ſolchen Zuſtande, wo man gleichſam zu<lb/>
verſinken, oder in einem Augenblick gaͤnzlich ver¬<lb/>
nichtet zu ſeyn, wuͤnſcht.</p><lb/>
<p>Ein Zuſtand, der eine Art von Seelenlaͤh¬<lb/>
mung hervorzubringen vermag, welche nicht ſo<lb/>
leicht wieder gehoben werden kann. — Man<lb/>
fuͤhlt ſich in einem ſolchen Augenblick gleichſam<lb/>
wie vernichtet, und gaͤbe ſein Leben darum, ſich<lb/>
vor aller Welt verbergen zu koͤnnen. — Das<lb/>
Selbſtzutrauen, welches der moraliſchen Thaͤtig¬<lb/>
<pb n="76" facs="#f0086"/>
keit ſo noͤthig iſt, als das Athemhohlen der koͤrperli¬<lb/>
chen Bewegung, erhaͤlt einen ſo gewaltigen Stoß,<lb/>
daß es ihm ſchwer haͤlt, ſich wieder zu erhohlen.</p><lb/>
<p>Wenn Reiſer nachher irgendwo zugegen war,<lb/>
wo man etwa eine Kleinigkeit ſuchte, von der<lb/>
man glaubte, daß ſie weggenommen ſey, ſo<lb/>
konnte er ſich nicht enthalten, roth zu werden,<lb/>
und in Verwirrung zu gerathen, bloß weil er<lb/>
ſich die Moͤglichkeit lebhaft dachte, daß man ihn,<lb/>
ohne es ſich geradezu merken laſſen zu wollen, fuͤr<lb/>
den Thaͤter halten koͤnnte. — Ein Beweiß, wie<lb/>
ſehr man ſich irren kann, wenn man oft die Be¬<lb/>
ſchaͤmung und Verwirrung eines angeklagten,<lb/>
als ein ſtillſchweigendes Geſtaͤndniß ſeines Ver¬<lb/>
brechens auslegt. — Durch tauſend unverdiente<lb/>
Demuͤthigungen kann jemand am Ende ſo weit<lb/>
gebracht werden, daß er ſich ſelbſt als einen Ge¬<lb/>
genſtand der allgemeinen Verachtung anſieht,<lb/>
und es nicht mehr wagt, die Augen vor jeman¬<lb/>
den aufzuſchlagen — er kann auf die Weiſe in<lb/>
der groͤßten Unſchuld ſeines Herzens alle die Kenn¬<lb/>
zeichen eines boͤſen Gewiſſens an ſich bliken laſ¬<lb/>
ſen, und wehe ihm dann, wenn er einem eingebilde¬<lb/>
ten Menſchenkenner, wie es ſo viele giebt, in<lb/>
<pb n="77" facs="#f0087"/>
die Haͤnde faͤllt, der nach dem erſten Eindruck<lb/>
den ſeine Miene auf ihn macht, ſogleich ſeinen<lb/>
Charakter beurtheilt —</p><lb/>
<p>Unter allen Empfindungen iſt wohl der hoͤch¬<lb/>
ſte Grad der Beſchaͤmung, worinn jemand ver¬<lb/>
ſetzt wird, eine der peinigendſten.</p><lb/>
<p>Mehr als einmal in ſeinem Leben hat Reiſer<lb/>
dieß empfunden, mehr als einmal hat er Augen¬<lb/>
blike gehabt, wo er gleichſam vor ſich ſelber ver¬<lb/>
nichtet wurde — wenn er z. B. eine Begruͤßung,<lb/>
ein Lob, eine Einladung, oder dergleichen auf<lb/>
ſich gedeutet hatte, womit er nicht gemeinet war.<lb/>
— Die Beſchaͤmung und die Verwirrung worin<lb/>
ein ſolcher Mißverſtand ihn verſetzen konnte,<lb/>
war unbeſchreiblich —</p><lb/>
<p>Es iſt auch ein ganz beſonderes Gefuͤhl da¬<lb/>
bei, wenn man aus Misverſtand ſich eine Hoͤf¬<lb/>
lichkeit zurechnet, die einem andern zugedacht iſt.<lb/>
Eben der Gedanke, daß man zu ſehr von ſich<lb/>
eingenommen ſeyn koͤnne, iſt es, der ſo etwas<lb/>
außerordentlich demuͤthigendes hat. Dazu koͤmmt<lb/>
das laͤcherliche Licht, in welchem man zu erſchei¬<lb/>
nen glaubt — Kurz Reiſer hat in ſeinem Leben<lb/>
nichts Schreklichers empfunden als dieſen Zu¬<lb/>
<pb n="78" facs="#f0088"/>
ſtand der Beſchaͤmung, worin ihn oft eine Klei¬<lb/>
nigkeit veſetzen konnte. — Alles andere griff nicht<lb/>
ſo ſein innerſtes Weſen, ſein eigentliches Selbſt<lb/>
an, als grade dieß. In Anſehung dieſer Art<lb/>
des Leidens hat er auch das ſtaͤrkſte Mitleid em¬<lb/>
pfunden. Um jemanden eine Beſchaͤmung zu er¬<lb/>
ſparen, wuͤrde er mehr gethan haben, als um je¬<lb/>
manden aus wuͤrklichem Ungluͤck retten: denn<lb/>
die Beſchaͤmung daͤuchte ihm das groͤßte Ungluͤck,<lb/>
was einem wiederfahren kann.</p><lb/>
<p>Er war einmal bei einein Kaufmann in H. . .<lb/>
der gemeiniglich ſtatt der Perſon mit der er<lb/>
ſprach einen andern anzuſehen pflegte. Dieſer<lb/>
bat, indem er Reiſern anſahe, einen andern der<lb/>
mit in der Stube war, zum Eſſen, und da Rei¬<lb/>
ſer die <choice><sic>Einladuug</sic><corr>Einladung</corr></choice> auf ſich deutete, und ſie hoͤf¬<lb/>
lich ablehnte, ſo ſagte der Kaufmann mit ſehr<lb/>
trockner Mine: ich meine, ihn ja nicht! — dieß<lb/>
<hi rendition="#fr">ich meine ihn ja nicht</hi>! mit der troknen Mine<lb/>
that eine ſolche Wirkung auf Reiſern, daß er<lb/>
glaubte in die Erde ſinken zu muͤſſen; <hi rendition="#fr">dieß ich<lb/>
meine ihn ja nicht</hi>! verfolgte ihn nachher wo<lb/>
er ging und ſtund, und machte ſeine Stimme,<lb/>
gebrochen und zitternd, wenn er mit Vorneh¬<lb/>
<pb n="79" facs="#f0089"/>
nehmern reden ſollte, ſein Stolz konnte dieß<lb/>
nie wieder ganz verwinden.</p><lb/>
<p>„Wie kann er glauben, daß man ihn zum<lb/>
„Eſſen bitten ſollte?“ — So legte Reiſer daß<lb/>
<hi rendition="#fr">ich meine ihn ja nicht aus</hi>, und er kam<lb/>
ſich in dem Augenblick ſo unbedentend, ſo wegge¬<lb/>
worfen, ſo nichts vor, daß ihm ſein Geſicht, ſei¬<lb/>
ne Haͤnde, ſein ganzes Weſen zur Laſt war, und<lb/>
er nun die duͤmmſte und albernſte Figur machte,<lb/>
ſo wie er da ſtand, und zugleich dieß alberne und<lb/>
dumme in ſeinem Betragen lebhafter und ſtaͤrker<lb/>
als irgend jemand außer ihm empfand. —</p><lb/>
<p>Haͤtte Reiſer irgend jemanden gehabt, der an<lb/>
ſeinem Schickſal wahren Antheil genommen haͤt¬<lb/>
te, ſo wuͤrden ihm dergleichen Begegnungen viel¬<lb/>
leicht nicht ſo kraͤnkend geweſen ſeyn. Aber ſo<lb/>
war ſein Schickſal an die eigentliche Theilneh¬<lb/>
mung anderer Menſchen nur mit ſo ſchwachen<lb/>
Faͤden geknuͤpft, daß die anſcheinende Abloͤſung<lb/>
irgend eines ſolchen Fadens, ihn ploͤzlich das Zer¬<lb/>
reißen aller uͤbrigen befuͤrchten ließ, und er ſich<lb/>
dann in einem Zuſtande ſahe, wo er keines Men¬<lb/>
ſchen Aufmerkſamkeit auf ſich mehr erregte, ſon¬<lb/>
<pb n="80" facs="#f0090"/>
dern ſich fuͤr ein Weſen hielt, auf das weiter gar<lb/>
keine Ruͤckſicht genommen wurde. — Die<lb/>
Scham iſt ein ſo heftiger Affeckt, wie irgend<lb/>
einer, und es iſt zu verwundern, daß die Folgen<lb/>
deſſelben nicht zuweilen toͤdlich ſind.</p><lb/>
<p>Die Furcht, in einem laͤcherlichen Lichte zu<lb/>
erſcheinen war bei Reiſern zuweilen ſo entſetz¬<lb/>
lich, daß er alles, ſelbſt ſein Leben, wuͤrde auf¬<lb/>
geopfert haben, um dieß zu vermeiden. — Nie¬<lb/>
mand hat das<lb/>
<lg>     <l><hi rendition="#aq">Infelix paupertas, quia ridiculos miſe¬<lb/>
<hi rendition="#et">ros facit,</hi></hi></l> </lg><lb/>
<lg> <l>Traurig iſt das Loos der Armuth, weil<lb/>
<hi rendition="#et">ſie die Ungluͤcklichen laͤcherlich macht,</hi></l></lg><lb/>
wohl ſtaͤrker empfunden, als er, dem laͤcherlich zu<lb/>
werden, das groͤßte Ungluͤck auf der Welt duͤnk¬<lb/>
te. — Es giebt eine Art des Laͤcherlichen, welche<lb/>
ihm noch am ertraͤglichſten war. — Wenn<lb/>
nehmlich Leute bloß der Sonderbarkeit wegen<lb/>
uͤber etwas lachen, daß ſie ſich ſelbſt nicht nach¬<lb/>
zuthun getrauen, ohne es deswegen in einem ver¬<lb/>
aͤchtlichen Lichte zu betrachten.</p><lb/>
<p>Wenn er z. B. etwa von ſich ſagen hoͤrte der<lb/>
Reiſer iſt doch ein ſonderbarer Menſch, er geht<lb/>
<pb n="81" facs="#f0091"/>
des Abends ganz im Finſtern dreimal um den<lb/>
Wall, und ſpricht mit Niemand, als mit ſich<lb/>
ſelber, indem er ſich die Lektion des Tages wie¬<lb/>
derhohlt, u. ſ. w. — ſo war ihm das gar nicht<lb/>
unangenehm zu hoͤren, es hatte vielmehr etwas<lb/>
Schmeichelhaftes fuͤr ihn, auf die Weiſe in ei¬<lb/>
nem gewiſſen ſonderbaren Lichte zu erſcheinen. —<lb/>
Aber als J... ſeinen Vers —<lb/>
<lg type="poem"> <l>An euch ihr ſchoͤnen Wiſſenſchaften</l><lb/>
<l>An euch ſoll meine Seele haften,</l><lb/>
</lg> laͤcherlich machte, das war fuͤr ihn ſehr kraͤnkend<lb/>
und beſchaͤmend, und er haͤtte viel darum gege¬<lb/>
ben, daß er dieſen Vers nicht gemacht haͤtte.</p><lb/>
<p>Nachdem Reiſer ein Vierteljahr lang die<lb/>
Singeſtunden des Kantors beſucht hatte, erreichte<lb/>
er nun auch das ſo ſehnlich gewuͤnſchte Gluͤck, ins<lb/>
Chor zu gehen, wo er die Altſtimme ſang. —</p><lb/>
<p>Die Freude uͤber ſeinen neuen Stand eines<lb/>
Chorſchuͤlers dauerte einige Wochen, ſo lange<lb/>
es nehmlich gut Wetter blieb. Er fand ein gar<lb/>
großes Vergnuͤgen an den Arien und Motetten,<lb/>
die er ſingen hoͤrte, und an den freundſchaftlichen<lb/>
Unterredungen mit ſeinen Mitſchuͤlern, waͤhrend<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">F<lb/>
</fw>
<pb n="82" facs="#f0092"/>
daß ſie von einem Hauſe und einer Straße zur<lb/>
andern giengen.</p><lb/>
<p>Ein ſolches Chor hat viel Aehnliches mit ei¬<lb/>
ner herumwandernden Truppe Schauſpieler, in<lb/>
der man auch Freude und Leid, gutes und ſchlech¬<lb/>
tes Wetter u. ſ. w. auf gewiſſe Weiſe mit einan¬<lb/>
der theilt, welches immer ein feſteres Aneinander¬<lb/>
ſchließen zu bewirken pflegt.</p><lb/>
<p>Am meiſten hatte ſich Reiſer auf den blauen<lb/>
Mantel gefreut, der ins kuͤnftige ſeine Zierde<lb/>
ſeyn wuͤrde — Denn dieſer Mantel naͤherte ſich<lb/>
doch doch ſchon etwas der prieſterlichen Klei¬<lb/>
dung. — Aber auch dieſe Hoffnung taͤuſchte ihn<lb/>
ſehr; denn die Frau F. . . ließ, um fuͤr ihn zu<lb/>
ſparen, aus ein paar alten blauen Schuͤrzen einen<lb/>
Mantel fuͤr ihn zuſammennaͤhen, womit er un¬<lb/>
ter den uͤbrigen Chorſchuͤlern eben keine glaͤnzen¬<lb/>
de Figur machte.</p><lb/>
<p>Nun bemerkte Reiſer gleich am erſten Tage<lb/>
unter den Chorſchuͤlern einen, der ſich von den<lb/>
uͤbrigen, ganz beſonders auszeichnete. — Man<lb/>
ſahe es ihm gleich an, daß er ein Auslaͤnder<lb/>
war, wenn man es auch nicht an ſeiner Spra¬<lb/>
che gehoͤrt haͤtte. Denn alle ſeine Minen<lb/>
<pb n="83" facs="#f0093"/>
und Bewegungen zeigten mehr Lebhaftigkeit<lb/>
und Gewandtheit, als das aͤußer der ſteifen<lb/>
und ſchwerfaͤlligen H. . .r — Reiſer konnte<lb/>
ſich immer nicht ſatt an ihm ſehen; und da er<lb/>
ihn nun reden hoͤrte, ſo konnte er ſich nicht<lb/>
enthalten ſeine wohlgeſetzten Ausdruͤcke, in dem<lb/>
oberſaͤchſiſchen Dialekt zu bewundern; alles was<lb/>
die H...r ſagten, kam ihm dagegen plump und<lb/>
abgeſchmackt vor. — Nun war der Praͤfektus<lb/>
im Chore ein alter verſoffener Kerl, mit dem<lb/>
ſich dieſer Auslaͤnder immer am <choice><sic>meiſteu</sic><corr>meiſten</corr></choice> herum¬<lb/>
zankte, und ihm gemeiniglich ſehr treffende und<lb/>
beißende Antworten zu geben pflegte, wenn der<lb/>
Praͤfektus ſich eine Art von Oberherſchaft uͤber<lb/>
ihn anmaßen wollte. Und als dieſer unter an¬<lb/>
dern einmal zu ihm ſagte, er ſey ſchon zu lange<lb/>
Praͤfektus, als daß er ſich von ſo einem Gelb¬<lb/>
ſchnabel duͤrfe Anzuͤglichkeiten ſagen laſſen, ſo<lb/>
antwortete der Auslaͤnder, es bringe ihm freilich<lb/>
eben nicht viel Ehre, daß er ſo ein alter Knabe,<lb/>
und noch immer Praͤfektus ſey — Dieſe Ueberle¬<lb/>
genheit des Witzes, womit der Auslaͤnder den Praͤ¬<lb/>
fektus auf einmal niederſchlug, machte Reiſern<lb/>
noch aufmerkſamer auf ihn, und da er ſich nach<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">F 2<lb/>
</fw>
<pb n="84" facs="#f0094"/>
dem Nahmen deſſelben erkundigte, erfuhr er,<lb/>
daß er Reiſer hieße, und aus Erfurt gebuͤrtig ſey.</p><lb/>
<p>Nun war es Reiſern ſehr auffallend daß die¬<lb/>
ſer junge Menſch, den er ſchon ſo liebgewonnen<lb/>
hatte, gerade mit ihm einerlei Nahmen fuͤhrte,<lb/>
ohngeachtet er wegen die Entfernung des Ge¬<lb/>
burtsortes ſchwerlich mit ihm verwandt ſeyn<lb/>
konnte. — Er haͤtte gern gleich mit ihm Be¬<lb/>
kanntſchaft gemacht, aber er wagte es noch nicht,<lb/>
weil ſein Nahmensgenoſſe ein Primaner, und er<lb/>
nur ein Sekundaner war. — Auch fuͤrchtete er ſich<lb/>
vor dem Witze deſſelben, dem er ſich nicht gewach¬<lb/>
ſen fuͤhlte, wenn er einmal auf ihn ſollte gerich¬<lb/>
tet werden. Indes fuͤgte ſich ihre Bekanntſchaft<lb/>
von ſelber, indem Philipp Reiſer auf Anton Rei¬<lb/>
ſers ſtilles und in ſich gekehrtes Weſen, eben ſo<lb/>
wie dieſer auf das lebhafte Weſen von jenem,<lb/>
immer aufmerkſamer wurde, und ſie ſich ohnge¬<lb/>
achtet dieſer Verſchiedenheit ihrer Charaktere,<lb/>
bald unter der Menge heraus fanden, und<lb/>
Freunde wurden.</p><lb/>
<p>Dieſer Philipp Reiſer war gewiß ein vortref¬<lb/>
licher Kopf, der aber auch, durch die Umſtaͤnde,<lb/>
<pb n="85" facs="#f0095"/>
worin ihn das Schickſal verſetzt hat, unterdruͤckt<lb/>
worden iſt. — Nebſt einer feinen Empfindung<lb/>
beſaß er viel Wiz und Laune, wirkliches muſika¬<lb/>
liſches Talent, und war zugleich ein vorzuͤglicher<lb/>
mechaniſcher Kopf — aber er war arm, und da¬<lb/>
bei im hoͤchſten Grade ſtolz— ehe er Wohltha¬<lb/>
ten angenommen haͤtte, wuͤrde er Hunger gelit¬<lb/>
ten haben, welches er auch wirklich oͤfters that.<lb/>
— Hatte er aber Geld, ſo war er freigebig und<lb/>
gaſtfrei wie ein Koͤnig, — dann ſchmeckte ihm<lb/>
wohl, was er genoß, wenn er reichlich davon mit¬<lb/>
theilen konnte — aber er hatte freilich Einnahme<lb/>
und Ausgabe nicht allzugut berechnen gelernt,<lb/>
und hatte daher ſehr oft Gelegenheit ſich in der<lb/>
großen Kunſt des freiwilligen Entbehrens von<lb/>
dem, was man ſonſt gern haͤtte, zu uͤben. —<lb/>
Ohne jemals Anweiſung dazu gehabt zu haben,<lb/>
verfertigte er ſehr gute Klaviere und Forte pia¬<lb/>
no's, welches ihm zuweilen anſehnliche Einnah¬<lb/>
me verſchafte, die ihm aber freilich bei ſeiner gar<lb/>
zu großen Freigebigkeit nicht viel halfen. — Da¬<lb/>
bei hatte er den Kopf beſtaͤndig voll romanhafter<lb/>
Ideen, und war immer in irgend ein Frau¬<lb/>
enzimmer ſterblich verliebt; wenn er auf dieſen<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">F 3<lb/>
</fw>
<pb n="86" facs="#f0096"/>
Punkt kam, ſo war es immer, als hoͤrte man<lb/>
einen Liebhaber aus den Ritterzeiten. — Seine<lb/>
Treue in der Freundſchaft, ſeine Begierde, den<lb/>
Nohtleidenden zu helfen, und ſelbſt ſeine Gaſt¬<lb/>
freiheit, kam auf dieſen Schlag heraus, und<lb/>
gruͤndete ſich zum Theil auf die romanhaften Be¬<lb/>
griffe, womit ſeine Phantaſie genaͤhrt war,<lb/>
obgleich ſein gutes Herz der eigentliche Grund<lb/>
davon war — denn nur auf dem Boden eines<lb/>
guten Herzens koͤnnen dergleichen Auswuͤchſe von<lb/>
romanhaften Tugenden emporkeimen, und Wur¬<lb/>
zel faſſen. In einer eigennuͤtzigen Seele, und<lb/>
zuſammengeſchrumpften Herzen wird die haͤufig¬<lb/>
ſte Romanenlektuͤre nie dergleichen Wirkungen<lb/>
hervorbringen. —</p><lb/>
<p>Man ſiehet nun leicht ein, warum Philipp<lb/>
und Anton Reiſer ſich auf halbem Wege begegne¬<lb/>
ten und bei dem naͤhern Umgange fuͤr einander<lb/>
gemacht zu ſeyn ſchienen. Der erſtere war beinahe<lb/>
zwanzig Jahr alt, da Reiſer ihn kennen lernte;<lb/>
die Jahre, die er vor ihm voraus hatte, machten<lb/>
ihn alſo gewiſſermaßen zu ſeinem Fuͤhrer und Rath¬<lb/>
geber, nur Schade, daß in dem Hauptpunkte,<lb/>
was die <hi rendition="#fr">Ordnung des Lebens</hi> betraf, Reiſer<lb/>
<pb n="87" facs="#f0097"/>
keinen beſſern Fuͤhrer und Rathgeber fand. —<lb/>
Indes hatte er doch nun den erſten eigentlichen<lb/>
Freund ſeiner Jugend gefunden, deſſen Umgang<lb/>
und Geſpraͤche ihm die Stunden, die er im Cho¬<lb/>
re zubringen mußte, noch einigermaßen ertraͤg¬<lb/>
lich machten.</p><lb/>
<p>Denn nun war das ſchoͤne Wetter vorbei,<lb/>
und es ſtellten ſich Regen, Schnee und Kaͤlte<lb/>
ein — demohngeachtet mußte das Chor ſeine ge¬<lb/>
wiſſen Stunden auf der Straße ſingen. — O<lb/>
wie zaͤhlte Reiſer jetzt da er vom Froſt erſtarrtt<lb/>
war, die Minuten, ehe das laͤſtige Singen vor¬<lb/>
bei war, das ihm ſonſt eine himmliſche Muſik<lb/>
in ſeinen Ohren duͤnkte.</p><lb/>
<p>Den ganzen Mittwoch und Sonnabend¬<lb/>
nachmittag, und den ganzen Sontag nahm nun<lb/>
allein das Chorſingen weg — denn alle Son¬<lb/>
tagmorgen mußten die Chorſchuͤler in der Kirche<lb/>
ſeyn, um vom Chore herunter das Amen zu ſin¬<lb/>
gen. — Auch des Sonnabendsnachmittags bei<lb/>
der Vorbereitung zum Abendmahle, mußten die<lb/>
juͤngern Chorſchuͤler mit dem Kantor ein Lied ſin¬<lb/>
gen, und einer von ihnen einen Pſalm, oben von<lb/>
dem hohen Chore herunter leſen, welches nun<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">F 4<lb/>
</fw>
<pb n="88" facs="#f0098"/>
fuͤr Reiſern wieder ein großer Fund war — durch<lb/>
eine ſolche oͤffentliche und laute Vorleſung eines<lb/>
Pſalms, hielt er ſich wieder fuͤr alle Beſchwer¬<lb/>
lichkeiten des Chorſingens belohnt. — Er duͤnkte<lb/>
ſich nun ſchon wie der Paſtor P. . . in B. . . da¬<lb/>
zuſtehen, und mit erſchuͤtternder Stimme zu dem<lb/>
verſammleten Volke zu reden.</p><lb/>
<p>Uebrigens aber wurde das Chorſingen fuͤr ihn<lb/>
bald die unangenehmſte Sache von der Welt. Es<lb/>
raubte ihm alle Erhohlungsſtunden, die ihm noch<lb/>
uͤbrig waren, und machte, daß er nun keinem ein¬<lb/>
zigen ruhigen Tage in der Woche entgegen ſehen<lb/>
konnte. Wie verſchwanden die goldnen Traͤume, die<lb/>
er ſich davon gemacht hatte! — und wie gern<lb/>
haͤtte er ſich nun aus dieſer Sklaverei wieder<lb/>
loßgekauft, wenn es noch moͤglich geweſen waͤre.<lb/>
— Aber nun war das Chorgeld einmal zu ſeinen<lb/>
gewoͤhnlichen Einkuͤnften mit gerechnet, und er<lb/>
durfte gar nicht einmal daran denken, je wieder<lb/>
davon loß zu kommen.</p><lb/>
<p>Den Gefaͤhrten ſeiner Sklaverei ging es groͤß¬<lb/>
teutheis nicht beſſer, wie ihm, ſie waren dieſes<lb/>
Lebens eben ſo uͤberdruͤſſig. — Und das Leben<lb/>
<pb n="89" facs="#f0099"/>
eines Chorſchuͤlers, der ſich ſein Brodt vor den<lb/>
Thuͤren erſingen muß, iſt auch wirklich ein ſehr<lb/>
trauriges Leben. Wenn einer den Muth nicht<lb/>
ganz dabei verliert, ſo iſt das gewiß ein ſeltner<lb/>
Fall. — Die meiſten werden am Ende nieder¬<lb/>
traͤchtig geſinnet, und verlieren, wenn ſie es<lb/>
einmal geworden ſind, nie ganz die Spur davon.</p><lb/>
<p>Einen ſonderbaren Eindruck auf Reiſern machte<lb/>
das ſogenannte Neujahrſingen, welches drei Tage<lb/>
nacheinander dauert, und wegen der ſeht ab¬<lb/>
wechſelnden Scenen, die dabei vorfallen, mit ei¬<lb/>
nem Zuge auf Abentheuer ſehr viel Aehnliches<lb/>
hat — Ein Haͤufchen Chorſchuͤler ſteht in<lb/>
Schnee und Kaͤlte dicht aneinander gedraͤngt auf<lb/>
der Straße, bis ein Bote der von Zeit zu Zeit<lb/>
abgeſchickt wird, die Nachricht bringt, daß in<lb/>
irgend einem Hauſe ſoll geſungen werden. —<lb/>
Dann geht man in das Haus hinein, und wird<lb/>
gemeiniglich in die Stube genoͤthigt, wo denn<lb/>
erſt eine Arie oder Motette, die ſich auf die Zeit<lb/>
paßt geſungen wird. — Alsdenn pflegt man¬<lb/>
cher Hauswirth ſo hoͤflich zu ſeyn, und die Chor¬<lb/>
ſchuͤler mit Wein oder Kaffe, und Kuchen zu<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">F 5<lb/>
</fw>
<pb n="90" facs="#f0100"/>
bewirthen. Dieſe Aufnahme in einer warmen<lb/>
Stube nach dem man oft lange in der Kaͤlte ge¬<lb/>
ſtanden hatte, und die Erfriſchungen die einem<lb/>
gereicht wurden, waren eine ſolche Erquickung,<lb/>
und die Mannichfaltigkeit der Gegenſtaͤnde, in¬<lb/>
dem man an einem Tage wohl zwanzig und mehr<lb/>
verſchiedene haͤußliche Einrichtungen und Fami¬<lb/>
lien in ihren Wohnzimmern verſammlet ſahe,<lb/>
machte einen ſo angenehmen Eindruck auf die<lb/>
Seele, daß man dieſe drei Tage uͤber in einer Art<lb/>
von Entzuͤckung und beſtaͤndigen Erwartung<lb/>
neuer Scenen ſchwebte, und ſich die Beſchwer¬<lb/>
den der Witterung gern gefallen ließ. — Das<lb/>
Singen dauerte bis faſt in die Nacht, und die<lb/>
Erleuchtung des Abends machte dann die Scene<lb/>
noch feierlicher — Unter andern wurde auch in<lb/>
einem Hoſpital fuͤr alte Frauen zum Neujahr geſun¬<lb/>
gen, wo ſich die Chorſchuͤler mit den alten Muͤt¬<lb/>
tern in einen Kreis zuſammenſetzen, und mit<lb/>
gefaltenen Haͤnden ſingen mußten: Bis hieher<lb/>
hat mich Gott gebracht. u. ſ. w. — Bei dieſem<lb/>
Neujahrſingen ſchien alles freundſchaftlicher ge¬<lb/>
geneinander zu ſeyn. Man ſahe nicht ſo ſehr auf<lb/>
die Rangordnung, die Primaner ſprachen mit den<lb/>
<pb n="91" facs="#f0101"/>
Sekundanern, und eine ungewoͤhnliche Heiter¬<lb/>
keit verbreitete ſich uͤber die Gemuͤther.</p><lb/>
<p>An dieſem Neujahr uͤberfiel <choice><sic>anch</sic><corr>auch</corr></choice> Reiſern eine<lb/>
erſtaunliche Wuth Verſe zu machen. — Er<lb/>
ſchrieb Neujahrwuͤnſche in Verſen an ſeine El¬<lb/>
tern, ſeinen Bruder, die Frau F. . ., und wer<lb/>
weiß an wen, und ſprach darin von Silberbaͤ¬<lb/>
chen, die ſich durch Blumen ſchlaͤngelu, und von<lb/>
ſanften Zephirs, und goldnen Tagen, daß es<lb/>
zum bewundern war — ſein Vater hatte vor¬<lb/>
zuͤgliches Vergnuͤgen an dem Silberbach gefun¬<lb/>
den; ſeine Mutter aber verwunderte ſich, daß<lb/>
er ſeinen Vater beſter Vater nenne, da er doch<lb/>
nur einen Vater habe.</p><lb/>
<p>Seine poetiſche Lektion beſtand damals faſt<lb/>
in nichts, als Leſſings kleinen Schriften, die<lb/>
ihm Philipp Reiſer geliehen hatte und die er faſt<lb/>
auswendig wußte, ſo oft hatte er ſie durchgele¬<lb/>
ſen. Uebrigens ſieht man leicht, daß er, ſeit dem<lb/>
er ins Chor ging, zu eignen Arbeiten, die von<lb/>
ihm abhingen, eben nicht viel Zeit uͤbrig behielt.<lb/>
Demohngeachtet hatte er allerlei große Projekte!<lb/>
der Stil im Kornelius Nepos war ihm z. E.<lb/>
nicht erhaben gnug, und er nahm ſich vor, die<lb/>
<pb n="92" facs="#f0102"/>
Geſchichte der Feldherrn ganz anders einzuklei¬<lb/>
den; etwa ſo wie der Daniel in der Loͤwengrube<lb/>
geſchrieben war — dieß ſollte denn auch eine<lb/>
Art von Heldengedicht werden.</p><lb/>
<p>In einer Privatſtunde bei dem Konrektor<lb/>
wurden des Terenz Komoͤdien geleſen, und ſchon<lb/>
der Gedanke, daß dieſer Autor unter die ſchweren<lb/>
gezaͤhlt wird, machte, daß er ihn mit groͤßerm<lb/>
Eifer, als etwa den Phaͤdrus oder Eutropius<lb/>
ſtudirte, und jedes Stuͤck, was in der Schule<lb/>
geleſen wurde, ſogleich zu Hauſe uͤberſetzte. —</p><lb/>
<p>Als er nun auf die Weiſe wirklich in ſehr<lb/>
kurzer Zeit ſtarke Fortſchritte gethan hatte, be¬<lb/>
ſuchte er den alten tauben Mann wieder, der nun<lb/>
weit uͤber hundert Jahr alt, und ſchon eine<lb/>
Zeitlang kindiſch geweſen war, zu aller Verwun¬<lb/>
derung aber noch ein Jahr vor ſeinem Tode ſei¬<lb/>
nen voͤlligen Verſtand wieder erhielt. — Reiſer<lb/>
wußte ſeine Stube am Ende des langen finſtern<lb/>
Ganges, und ihm wandelte ein kleiner Schauer<lb/>
an, als er von ferne den ſcharrenden Gang des<lb/>
alten Mannes hoͤrte, der ihn, da er herein trat,<lb/>
ſehr freundlich willkommen hieß, und ihn mit<lb/>
<pb n="93" facs="#f0103"/>
der Hand winkte, daß er ihm etwas aufſchrei¬<lb/>
ben ſolle.</p><lb/>
<p>Mit welchem Entzuͤcken ſchrieb ihm nun Rei¬<lb/>
ſer auf, daß er jetzt ſtudiere, und ſchon den Te¬<lb/>
renz, und das grichiſche neue Teſtament uͤberſetze.</p><lb/>
<p>Der Greis ließ ſich herab, an Reiſers kin¬<lb/>
diſcher Freude Theil zu nehmen, und wunderte<lb/>
ſich daruͤber, daß er bereits den Terenz verſtuͤn¬<lb/>
de, wozu doch ſchon eine Menge von Woͤrtern<lb/>
gehoͤre. Am Ende ſchrieb ihm Reiſer um ſeine<lb/>
Gelehrſamkeit ganz auszukramen, mit griechiſchen<lb/>
Buchſtaben etwas auf — und der alte Mann er¬<lb/>
munterte ihn zum fernern Fleiß, und ermahnte ihn,<lb/>
des Gebets nicht zu vergeſſen, worauf er ſich mit<lb/>
ihm auf die Knie nieder warf, und gerade ſo, wie<lb/>
vor fuͤnf Jahren, da Reiſer ihn zum erſtenmale<lb/>
ſahe, wieder mit ihm betete.</p><lb/>
<p>Mit geruͤhrtem Herzen gieng Reiſer zu Hau¬<lb/>
ſe, und nahm ſich vor, ſich ganz wieder zu Gott<lb/>
zu wenden, das hieß bei ihm, unaufhoͤrlich an<lb/>
Gott zu denken — er erinnerte ſich mit Weh¬<lb/>
muth des Zuſtandes, worin er ſich als ein Knab<supplied>e</supplied><lb/>
befunden hatte, da er mit Gott Unterredung<lb/>
<pb n="94" facs="#f0104"/>
hielt, und immer voll hoher Erwartung war,<lb/>
was nun fuͤr große Dinge, in ihm vorgehen wuͤr¬<lb/>
den. — In dieſen Erinnerungen lag eine un¬<lb/>
beſchreibliche Suͤßigkeit, denn der Roman, den<lb/>
die froͤmmelnde Phantaſie der glaͤubigen Seelen<lb/>
mit dem hoͤchſten Weſen ſpielt, von dem ſie ſich<lb/>
bald verlaſſen, und bald wieder angenommen<lb/>
glauben, bald eine Sehnſucht und einen Hunger<lb/>
nach ihm empfinden, und bald wieder in einem<lb/>
Zuſtande der Trockenheit, und Lere des Her¬<lb/>
zens ſind, hat wirklich etwas erhabnes, und<lb/>
großes, und erhaͤlt die Lebensgeiſter in einer im¬<lb/>
merwaͤhrenden Thaͤtigkeit, ſo daß auch die Traͤu¬<lb/>
me des Nachts ſich mit uͤberirdiſchen Dingen be¬<lb/>
ſchaͤftigen, wie denn Reiſern einſt traͤumte, daß<lb/>
er in die Geſellſchaft der Seeligen aufgenommen<lb/>
war, die ſich in cryſtallnen Stroͤmen badeten —<lb/>
Ein Traum, der oft wieder ſeine Einbildungs¬<lb/>
kraft entzuͤckt hat.</p><lb/>
<p>Reiſer liehe ſich nun von dem alten Tiſcher<lb/>
die Guionſchen Schriften wieder, und erinnerte<lb/>
ſich indem er ſie laß, an jene gluͤcklichen Zeiten<lb/>
zuruͤck, wo er ſeiner Meinung nach auf dem<lb/>
Wege zur Vollkommenheit begriffen war. —<lb/>
<pb n="95" facs="#f0105"/>
Wenn er nun manchmal durch ſeine aͤußeren Um¬<lb/>
ſtaͤnde traurig und mißmuͤthig gemacht war, und<lb/>
ihm keine Lektuͤre ſchmecken wollte, ſo waren die<lb/>
Bibel und die Lieder der Madam Guion das<lb/>
einzige, wozu er wegen des reizenden Dunkels,<lb/>
das ihm darin herrſchte, ſeine Zuflucht nahm.<lb/>
Ihm ſchimmerte durch den Schleier des raͤthſel¬<lb/>
haften Ausdrucks ein unbekanntes Licht entgegen,<lb/>
das ſeine erſtorbne Phantaſie wieder anfriſchte<lb/>
— aber mit dem eigentlichen Fromm ſeyn oder<lb/>
dem beſtaͤndigen Denken an Gott wollte es dem¬<lb/>
ohngeachtet nicht mehr recht fort. — In den<lb/>
Verbindungen worin er jetzt war, bekuͤmmerte<lb/>
man ſich eben nicht mehr um ſeinen Seelenzu¬<lb/>
ſtand, und er hatte in der Schule und im Chore<lb/>
viel zu viel Zerſtreuung, als daß er auch nur eine<lb/>
Woche lang ſeiner Neigung zum ununterbrochnen<lb/>
In ſich gekehrt ſeyn haͤtte getreu bleiben koͤnnen.<lb/>
Indes beſuchte er doch den Greis vor ſeinem<lb/>
Tode noch verſchiedenemale, bis er auch einmal<lb/>
zu ihm gehen wollte, und erfuhr, daß er todt<lb/>
und begraben ſey — ſeine letzten Worte waren<lb/>
geweſen: alles! alles! alles! — dieſe Worte er¬<lb/>
innerte ſich Reiſer oft mitten im Gebet, oder<lb/>
<pb n="96" facs="#f0106"/>
auch ſonſt nach einer Pauſe, in einer Art von<lb/>
Entzuͤckung, von ihm gehoͤrt zu haben — Es ſchien<lb/>
dann zuweilen, als wollte er mit dieſen Worten<lb/>
ſeinen zur Ewigkeit reifen Geiſt aushauchen, und<lb/>
in dem Augenblick ſeine ſterbliche Huͤlle abſtreifen.<lb/>
— Darum war es Reiſern ſehr auffallend, da<lb/>
er hoͤrte, daß der alte Mann mit dieſen Worten<lb/>
geſtorben ſey, und doch war es ihm auch, als<lb/>
ſey er nicht geſtorben, ſo ſehr ſchien dieſer from¬<lb/>
me Greis immer ſchon in einer andern Welt zu<lb/>
leben — Tod und Ewigkeit, waren die letztenmale<lb/>
das ihn Reiſer ſprach, faſt ſein einziger Gedan¬<lb/>
ke. — Es war Reiſern diesmal faſt nicht an¬<lb/>
ders, als ob der alte Mann ausgezogen ſey, da<lb/>
er ihn habe beſuchen wollen, und dieß war bei<lb/>
ihm nichts weniger als Gleichguͤltigkeit, ſondern<lb/>
eine innige Vertraulichkeit mit dem Gedanken an<lb/>
den Tod dieſes Mannes.</p><lb/>
<p>Indes hatte er an dem alten Mann wieder ei¬<lb/>
nen Freund ſeiner Jugend verlohren, deſſen Theil¬<lb/>
nehmung an ſeinen Schickſale ihm oft Freude ge¬<lb/>
macht hatte. Er fuͤhlte ſich in manchen Stunden,<lb/>
ohne ſelbſt zu wiſſen warum, verlaſſner wie ſonſt.<lb/>
— Die Frau F. . . wurde der Laſt, welche ihr ſein<lb/>
<pb n="97" facs="#f0107"/>
Aufenthalt bei ihr machte, ebenfalls immer uͤber¬<lb/>
druͤſſiger, und ſagte ihm endlich, nachdem ſie<lb/>
dreivierteljahre lang Geduld gehabt hatte, die<lb/>
Wohnung auf, mit dem wohlgemeinten Rathe,<lb/>
daß er ſich nun nach einem andern Logis umſehen<lb/>
ſolle. — Indes war der Rektor des Lyceums<lb/>
abgegangen, und der neue Rektor S..., wel¬<lb/>
cher an deſſen Stelle gewaͤhlt wurde, war ein<lb/>
guter Freund von dem Paſtor M..., der nun<lb/>
darauf dachte, Reiſern bei dieſem Mann ins<lb/>
Haus zu bringen, und ihn im Voraus auf die<lb/>
großen Vortheile aufmerkſam machte, welche ihm<lb/>
dadurch erwachſen wuͤrden, wenn er das Gluͤck ha¬<lb/>
ben ſollte, von dieſem Manne in ſein Haus auf¬<lb/>
genommen zu werden. — Alſo bei dem Rektor<lb/>
ſollte nun Reiſer ins Haus ziehen — wie ſehr<lb/>
ſchmeichelte dieß ſeiner Eitelkeit! denn dachte er<lb/>
ſich, wenn es ihm gluͤcken ſollte, ſich bei dem<lb/>
Rektor beliebt zu machen, was fuͤr eine glaͤnzende<lb/>
Ausſicht ſich ihm dann eroͤfnete, da uͤberdem<lb/>
nun der Rektor ſein Lehrer wurde, indem er nach<lb/>
Endigung ſeines erſten Schuljahres gleich nach<lb/>
Prima verſetzt werden ſollte, worin der Direktor<lb/>
und der Rektor allein Unterricht gaben.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">G<lb/>
</fw>
<pb n="98" facs="#f0108"/>
<p>Im Grunde war es ihm aͤußerſt angenehm,<lb/>
daß ihm die Frau F... die Wohnung aufſagte,<lb/>
weil er es nie haͤtte wagen duͤrfen, nur ein Wort<lb/>
davon zu erwaͤhnen, daß er von ihr wegziehen<lb/>
wolle. — Hiezu kam nun noch, daß er die<lb/>
große Erwartung hatte, ein Hausgenoſſe des<lb/>
Rektors ſeines kuͤnftigen Lehrers zu werden.<lb/>
Allein um dieſe Zeit hatte ſich eine neue Grille in<lb/>
ſeiner Phantaſie zu bilden angefangen, welche<lb/>
auf ſein ganzes kuͤnftiges Leben einen großen<lb/>
Einfluß gehabt hat.</p><lb/>
<p>Ich habe nehmlich ſchon der Deklamations¬<lb/>
uͤbungen erwaͤhnt, welche in Sekunda von dem<lb/>
Konrektor veranſtaltet wurden. Dieß hatte fuͤr<lb/>
ihn und J... einen ſo außerordentlichen Reiz,<lb/>
daß alles andre ſich dagegen verdunkelte, und<lb/>
Reiſer nichts mehr wuͤnſchte, als Gelegenheit<lb/>
zu haben, mit mehreren ſeiner Mitſchuͤler einmal<lb/>
eine Komoͤdie aufzufuͤhren, um ſich im Deklamiren<lb/>
hoͤren zu laſſen — dieß hatte einen ſo unendlichen<lb/>
Reiz fuͤr ihn, daß er eine Zeitlang Tag und Nacht<lb/>
mit dieſem Gedanken umgieng, und ſelber den Ent¬<lb/>
wurf zu einer Komoͤdie machte, wo zwei Freunde<lb/>
von einander getrennt werden ſollten, und dar¬<lb/>
<pb n="99" facs="#f0109"/>
uͤber untroͤſtlich waren, u. ſ. w. — Auch fand<lb/>
er in Leydings Handbibliothek, die ihm jemand<lb/>
geliehen hatte, ein ruͤhrendes Drama in Ver¬<lb/>
ſen: <hi rendition="#fr">der Einſiedler</hi> welches er gern mit J. . .<lb/>
auffuͤhren wollte. — Er wuͤnſchte ſich denn eine<lb/>
recht affektvolle Rolle, wo er mit dem groͤßten<lb/>
Pathos reden und ſich in eine Reihe von Em¬<lb/>
pfindungen verſetzen koͤnnte, die er ſo gern hatte,<lb/>
und ſie doch in ſeiner wirklichen Welt, wo alles<lb/>
ſo kahl ſo armſelig zuging, nicht haben konnte.<lb/>
— Dieſer Wunſch war bei Reiſern ſehr natuͤr¬<lb/>
lich; er hatte Gefuͤhle fuͤr Freundſchaft, fuͤr<lb/>
Dankbarkeit, fuͤr Großmuth, und edle Ent¬<lb/>
ſchloſſenheit, welche alle ungenutzt in ihm ſchlum¬<lb/>
merten; denn durch ſeine aͤußere Lage ſchrumpfte<lb/>
ſein Herz zuſammen. — Was Wunder, daß<lb/>
es ſich in einer idealiſchen Welt wieder zu erwei¬<lb/>
tern, und ſeinen natuͤrlichen Empfindungen nach¬<lb/>
zuhaͤngen ſuchte! — In dem Schauſpiel ſchien<lb/>
er ſich gleichſam wieder zu finden, nachdem er<lb/>
ſich in ſeiner wirklichen Welt beinahe verlohren<lb/>
hatte — Darum wurde auch in der Folge ſeine<lb/>
Freundſchaft mit Philipp Reiſern beinahe eine the¬<lb/>
athraliſche Freundſchaft, die oft ſo weit ging, daß<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">G 2<lb/>
</fw>
<pb n="100" facs="#f0110"/>
einer fuͤr den andern zu ſterben entſchloſſen war.<lb/>
— Nun wurde ihm die Theatergrille ſo werth,<lb/>
daß die Sucht zu predigen beinahe ganz dadurch<lb/>
aus ſeiner Seele verdraͤngt wurde — denn hier<lb/>
fand ſeine Phantaſie einen weit groͤßern Spiel¬<lb/>
raum, weit mehr wirkliches Leben, und Interreſſe,<lb/>
als in dem ewigen Monolog des Predigers. —<lb/>
Wenn er die Scenen eines Drama, daß er ent¬<lb/>
weder geleſen, oder ſich ſelbſt in Gedanken ent¬<lb/>
worfen hatte, durchging, ſo war er das alles<lb/>
nacheinander wirklich, was er vorſtellte, er war<lb/>
bald großmuͤthig, bald dankbar, bald gekraͤnkt<lb/>
und duldend, bald heftig und jedem Angriff<lb/>
muthig entgegenkaͤmpfend.</p><lb/>
<p>Dabei war ihm nun die Ausſicht auf Prima<lb/>
aͤußerſt glaͤnzend — denn die Primaner des Ly¬<lb/>
ceums in H. . . hatten wirklich ſo viele aͤußere in<lb/>
die Augen fallende Vorzuͤge wie in wenigen Schu¬<lb/>
len ſtatt finden moͤgen. — Sie hielten alle Neu¬<lb/>
jahr bei einer großen Menge Zuſchauer einen<lb/>
oͤffentlichen Aufzug mit Muſik und Fackeln, in¬<lb/>
dem ſie dem Direktor und dem Rektor ein Vivat<lb/>
brachten. — Am Abend darauf uͤberreichten ſie<lb/>
das eine Jahr dem Direktor, und das andere<lb/>
<pb n="101" facs="#f0111"/>
dem Rektor, ein freiwillig zuſammengebrachtes<lb/>
Geſchenk, das gemeiniglich uͤber hundert Thaler<lb/>
betrug, und wobei derjenige der es uͤberreichte<lb/>
eine kurze lateiniſche Rede hielt — alsdann wur¬<lb/>
den ſie mit Wein und Kuchen bewirthet, und<lb/>
durften ſich die Freiheit herausnehmen, ihrem<lb/>
Lehrer in ſeiner Behauſung ein lauterſchallendes<lb/>
Vivat zu rufen.</p><lb/>
<p>Faſt ein Vierteljahr vorher wurde immer<lb/>
ſchon von der Anordnung dieſes Zuges geſprochen.</p><lb/>
<p>Alle Sommer in den Hundstagen wurde<lb/>
von den Primanern oͤffentlich Komoͤdie geſpielt,<lb/>
wo ihnen die Wahl der Stuͤcke, und die Anord¬<lb/>
nung ebenfalls allein uͤberlaſſen war — Dieß be¬<lb/>
ſchaͤftigte ſie faſt den ganzen Sommer uͤber. —<lb/>
Dann fiel im Jenner das Geburtsfeſt der Koͤ¬<lb/>
nigin, und im May das Gebursfeſt des Koͤnigs<lb/>
ein, wo allemal mit großer Feierlichkeit ein Re¬<lb/>
deaktus veranſtaltet wurde, bei dem der Prinz,<lb/>
die Miniſter, und faſt alle Honoratioren der<lb/>
Stadt erſchienen. Die Vorbereitung hiezu nahm<lb/>
nun jedesmal ſehr viel Zeit weg — Dazu ka¬<lb/>
men jaͤhrlich noch zwei oͤffentliche Pruͤfungen,<lb/>
die auch allemal mit Ferien begleitet waren —<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">G 3<lb/>
</fw>
<pb n="102" facs="#f0112"/>
Hiedurch gieng freilich viel Zeit verlohren —<lb/>
Indes waren dieß alles doch ſo viele glaͤnzende<lb/>
Ziele fuͤr einen ehrgeizigen Juͤngling, welche<lb/>
ihm den Reiz der Schuljahre immer wieder auf¬<lb/>
friſchten, ſo bald er verloͤſchen wollte.</p><lb/>
<p>Etwa einmal einer der Anfuͤhrer bei dem Zuge<lb/>
der mit Fackeln zu ſeyn, oder die lateiniſche Rede<lb/>
bei Ueberreichung des Geſchenks zu halten, oder<lb/>
eine Hauptrolle in einem der aufgefuͤhrten Stuͤcke<lb/>
zu bekommen, oder gar eine Rede an des Koͤnigs<lb/>
oder der Koͤnigin Geburtstage zu halten, das<lb/>
waren die Wuͤnſche und Außichten eines Primaners<lb/>
des Lyceums in H. . . — Hiezu kam nun noch<lb/>
der elegante Hoͤ<gap unit="chars" quantity="1"/>ſaal der erſten Klaſſe, mit dem<lb/>
zierlichgebauten doppelten Katheder von ſchoͤnge¬<lb/>
bohnten Nußbaumholz, und vor den Fenſtern<lb/>
die gruͤnen Vorhaͤnge, welches alles ſich verei¬<lb/>
nigte, um Reiſers Phantaſie aufs neue mit rei¬<lb/>
zenden Bilden von ſeinem kuͤnftigen Zuſtande an¬<lb/>
zufuͤllen, und ſeine Erwartung von dem, was<lb/>
nun mit ihm vorgehen wuͤrde, bis auf den hoͤch¬<lb/>
ſten Grad zu ſpannen. Sogleich nach ſeinem<lb/>
erſten Schuljahre ein Primaner zu werden, das<lb/>
<pb n="103" facs="#f0113"/>
war ein Gluͤck, welches er ſich kaum haͤtte traͤu¬<lb/>
men laſſen.</p><lb/>
<p>Erfuͤllt von dieſen Hoffnungen und Ausſich¬<lb/>
ten, reißte er nun in der Ferienwoche vor Oſtern,<lb/>
mit Fuhrleuten, die denſelben Weg nahmen, zu<lb/>
ſeinen Eltern, um ihnen ſein Gluͤck zu verkuͤndi¬<lb/>
gen. — Auf dieſer Reiſe, da der Weg groͤßten¬<lb/>
theils durch Wald und Heide gieng, nahm ſeine<lb/>
vorher erwaͤrmte Phantaſie einen außerordent¬<lb/>
lichen Schwung; er entwarf Heldengedichte,<lb/>
Trauerſpiele, Romane, und wer weiß was —<lb/>
zuweilen fiel ihm auch der Gedanke ein, ſein Leben<lb/>
zu ſchreiben; der Anfang, den er ſich dachte lief<lb/>
aber immer auf den Schlag der Robinſons hin¬<lb/>
aus, die er geleſen hatte, daß er nehmlich in<lb/>
dem und dem Jahre zu H. . . von armen doch<lb/>
ehrlichen Eltern gebohren ſey, und ſo ſollte es<lb/>
denn weiter fortgehen.</p><lb/>
<p>So oft er nachher zu ſeinen Eltern reißte,<lb/>
es mochte nun zu Fuß oder zu Wagen ſeyn, war<lb/>
unterwegens ſeine Einbildungskraft immer am<lb/>
geſchaͤftigſten — ein ganzer Zeitraum ſeines ver¬<lb/>
floßnen Lebens ſtand vor ihm da, ſo bald er die<lb/>
vier Thuͤrme von H. . . aus dem Geſicht verlohr<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">G 4<lb/>
</fw>
<pb n="104" facs="#f0114"/>
— der Geſichtskreis ſeiner Seele erweiterte ſich<lb/>
denn mit dem Geſichtskreis ſeiner Augen — Er<lb/>
fuͤhlte ſich aus dem umſchraͤnkten Cirkel ſeines<lb/>
Daſeyns in die große weite Welt verſetzt, wo alle<lb/>
wunderbaren Ereigniſſe, die er je in Romanen,<lb/>
geleſen hatte, moͤglich waren — daß etwa von<lb/>
jenem Huͤgel ploͤtzlich ſein Vater oder ſeine Mut¬<lb/>
ter wie aus der Ferne ihm entgegen kommen, und<lb/>
wie er denn freudig auf ſie zueilen wuͤrde — er<lb/>
glaubte ſchon den Ton der Stimme ſeiner El¬<lb/>
tern zu hoͤren — und da er nun das erſtemal<lb/>
dieſe Reiſe that, ſo empfand er wirklich das rein¬<lb/>
ſte Vergnuͤgen der ſehnlichen Erwartung, bei<lb/>
ſeinen Eltern zu ſeyn: denn was hatte er ihnen<lb/>
nicht fuͤr große Dinge zu erzaͤhlen!</p><lb/>
<p>Da er nun am folgenden Mittage hinkam,<lb/>
bewillkommten ihn ſeine Eltern und ſeine bei¬<lb/>
den Bruͤder mit herzlicher Freude in ihrer laͤnd¬<lb/>
lichen Wohnung. Sie hatten einen kleinen<lb/>
Garten hinter dem Hauſe. Und waren ſo weit<lb/>
recht gut eingerichtet. Aber mit dem Hausfrieden<lb/>
ſtand es leider, wie er bald ſahe, noch nach wie<lb/>
vor. Er hoͤrte indes von ſeinem Vater wieder<lb/>
die Zither ſpielen, und die Lieder der Madam<lb/>
<pb n="105" facs="#f0115"/>
Guion dazu ſingen. — Sie unterredeten ſich<lb/>
nun auch uͤber die Lehren der Mad. Guion, und<lb/>
Reiſer der ſich in ſeinem Kopfe ſchon eine Art<lb/>
von Mataphiſik gebildet hatte, die nahe an den<lb/>
Spinozismus grenzte, traf mit ſeinem Vater oft<lb/>
wunderbar zuſammen, wenn ſie von dem All der<lb/>
Gottheit und dem Nichts der Kreatur, das die<lb/>
Madame Guion lehrte, ſprachen. Sie glaubten<lb/>
ſich einander zu verſtehen, und Reiſer empfand<lb/>
ein unendliches Vergnuͤgen in dieſen Unterredun¬<lb/>
gen mit ſeinem Vater, denn es war ihm ſchmei¬<lb/>
chelhaft, daß ſich ſein Vater, der ihn ſonſt nur<lb/>
fuͤr einen dummen Jungen zn halten ſchien, nun<lb/>
ſebſt uͤber dergleichen erhabne Gegenſtaͤnde mit<lb/>
ihm unterredete. Dann beſuchten ſie den Predi¬<lb/>
ger und die Honorationen des Orts, wo Reiſer<lb/>
allenthalben mit ins Geſpraͤch gezogen wurde,<lb/>
und ſich auch, weil ihm dieſe Behandlung Selbſt¬<lb/>
zutrauen einfloͤßte, dabei ganz gut nahm. —<lb/>
Die Nachbaren ſeiner Eltern, und wer ſonſt hin¬<lb/>
kam, waren alle aufmerkſam auf den Sohn des<lb/>
* * ſchreibers, den der Prinz in H... ſtudiren<lb/>
ließe — Die reine ungetruͤbte Freude, die Rei¬<lb/>
ſer in dieſen wenigen Tagen genoß, verbunden<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">G 5<lb/>
</fw>
<pb n="106" facs="#f0116"/>
mit den angenehmſten Hoffnungen, erſetzte ihm<lb/>
reichlich allen Kummer, und unverdiente Demuͤ¬<lb/>
thigungen, die er ein ganzes Jahr hindurch erlit¬<lb/>
ten hatte.</p><lb/>
<p>So nahe, wie ſeine Mutter, nahm doch<lb/>
niemand in der Welt an ſeinem Schickſal Theil —<lb/>
ſo oft er ſich des Abends zu Bette legte, ſprach<lb/>
ſie das <hi rendition="#fr">Gott walte</hi> uͤber ihn, und ſchlug uͤber<lb/>
ſeine Stirne das Kreuz dazu, wie ſie ehemals<lb/>
gethan hatte, damit er ſicher ſchlafen ſollte, und<lb/>
kein Abend und kein Morgen verging, wo ſie<lb/>
ihn, auch in ſeiner Abweſenheit nicht mit in ihr<lb/>
Gebet einſchloß. — Mit Wemuth nahm Rei¬<lb/>
ſer Abſchied von ſeinen Eltern, und da er die<lb/>
Thuͤrme von H. . . wieder ſahe, ſo beklemten<lb/>
traurige Ahndungen ſein Herz.</p><lb/>
<p>Den andern Tag nach ſeiner Zuruͤckkunft<lb/>
wurde er von dem Direktor zu der Klaſſenverſe¬<lb/>
tzung gepruͤft, und da er aus des Cicero Buche<lb/>
von den Pflichten etwas aus dem lateiniſchen ins<lb/>
deutſche uͤberſetzen ſollte, ſo fuͤgte es ſich daß er in<lb/>
dem Exemplar, das ihm der Direktor gab, un¬<lb/>
<choice><sic>gluͤchlicherweiſe</sic><corr>gluͤcklicherweiſe</corr></choice> ein Blatt mit ſolcher Ungeſchick¬<lb/>
<pb n="107" facs="#f0117"/>
lichkeit umſchlug, daß er es beinahe zerriſſen<lb/>
haͤtte. Durch ſo etwas konnte nun die Empfind¬<lb/>
lichkeit des Direktors, der in allem ſtets die aͤu¬<lb/>
ßerſte Delikateſſe ſuchte, gerade am ſtaͤrkſten be¬<lb/>
leidigt worden. — Reiſer verlohr unendlich bei<lb/>
ihm durch dieſen Zug von anſcheinenden Mangel<lb/>
an feiner Empfindung und feiner Lebensart. Der<lb/>
Direktor verwieß ihm auf eine ſehr bittere Art<lb/>
ſeine Ungeſchicklichkeit, ſo daß Reiſers Zutrauen<lb/>
zu dem Direktor, durch die Beſchaͤmung, wor¬<lb/>
in er durch dieſen bittern Verweiß verſetzt wurde,<lb/>
ebenfalls einem gewaltigen Stoß erhielt, wovon<lb/>
es ſich nie wieder erhohlen konnte. Das ſchuͤch¬<lb/>
terne Weſen, was Reiſer auf dieſe Veranlaſſung<lb/>
von nun an in der Gegenwart des Direktors be¬<lb/>
wieß, diente dazu, ihn bei denſelben noch im¬<lb/>
mer mehr herabzuſetzen. — Kurz, von einem<lb/>
einzigen zu ſchnell umgeſchlagenen Blatte, in<lb/>
dem Exemplar des Direktors von Ciceros Buche<lb/>
von den Pflichten, ſchrieben ſich groͤßtentheils<lb/>
alle die Leiden her, die Reiſern von nun an in<lb/>
ſeinen Schuljahren bevorſtanden, und welche ſich<lb/>
vorzuͤglich auf den Mangel der Achtung des Di¬<lb/>
rektors gruͤndeten, deſſen Beifall, woran ihm ſo<lb/>
<pb n="108" facs="#f0118"/>
viel lag, er zuerſt durch das zu ſchnelle Blatt¬<lb/>
umſchlagen verſcherzt hatte.</p><lb/>
<p>Hiezu kam nun noch, daß die Frau F..., ob<lb/>
er gleich von ihr weg zog, ihm doch ſein neues<lb/>
Kleid einſchloß, und er mit einem alten Rock,<lb/>
den er noch von den Hutmacher L... hatte, Pri¬<lb/>
ma beſuchen mußte, wo er neben ſich faſt lau¬<lb/>
ter wohlgekleidete junge Leute ſahe. Der Rock<lb/>
gab ihm ein laͤcherliches Anſehn, weil er ihm zu<lb/>
kurz geworden war. Dieß fuͤhlte er ſelbſt, und<lb/>
der Umſtand trug ſehr viel zu der Schuͤchternheit<lb/>
in ſeinem Weſen bei, das er in Prima mehr wie<lb/>
jemals aͤußerte. — Auch waren der Kantor<lb/>
und der Konrektor aͤußerſt auf ihn aufgebracht,<lb/>
daß er ihnen von ſeiner Verſetzung nach Prima<lb/>
vorher nichts geſagt, und ohne ihren Rath<lb/>
dieſen Schirtt gethan haͤtte. Er entſchul¬<lb/>
digte ſich ſo gut er konnte, damit, daß er es<lb/>
nicht bedacht haͤtte. Der Kantor verzieh ihm<lb/>
auch bald, aber der Konrektor hat es ihm nie ver¬<lb/>
ziehen, ſondern es ihn noch lange nachher ent¬<lb/>
gelten laſſen. Er machte nehmlich eine ſtarke<lb/>
Forderung an Reiſern fuͤr die Privatſtunden,<lb/>
die dieſer bei ihm gehabt hatte, und wovon je¬<lb/>
<pb n="109" facs="#f0119"/>
dermann glaubte, daß er ſie ihm umſonſt wuͤrde<lb/>
gegeben habe — dieß Geld ließ er Reiſern ei¬<lb/>
nige Jahre hindurch von ſeinem Chorgelde abzie¬<lb/>
hen, wenn es dieſer oft am noͤthigſten brauch¬<lb/>
te. — Ein Umſtand der ihn ebenfalls ſehr nie¬<lb/>
derſchlug.</p><lb/>
<p>Nun bekam er in dem Hauſe des Rektors<lb/>
zwar eine Stube und Kammer, aber auch wei¬<lb/>
ter nichts, denn der Rektor war ſelbſt noch nicht<lb/>
recht eingerichtet. Reiſer hatte noch eine wollene<lb/>
Decke von ſeinen Eltern, dazu miethete man<lb/>
ihm ein Kopfkuͤßen <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> Unterbette, um ja ſo<lb/>
viel, wie moͤglich zu ſparen; wenn es nun des<lb/>
Nachts kalt war, ſo mußte er ſeine Kleider zu<lb/>
Huͤlfe nehmen, um ſich hinlaͤnglich zu bedecken.<lb/>
Ein altes Klavier, das er hatte, diente ihm<lb/>
ſtatt eines Tiſches, dazu hatte er eine kleine Bank<lb/>
aus dem Auditorium des Rektors, uͤber dem Bet¬<lb/>
te ein kleines Buͤcherbrett an einem Nagel haͤn¬<lb/>
gend, und in der Kammer hatte er einen alten<lb/>
Koffer mit ein paar abgetragenen Kleidungsſtuͤ¬<lb/>
cken ſtehen — das war ſeine ganze haͤußliche<lb/>
Einrichtung, wobei er ſich aber doch um ein gro¬<lb/>
ßes gluͤcklicher befand, als in der Stube der Frau<lb/>
<pb n="110" facs="#f0120"/>
F..., in welcher ſonſt weit mehr Bequemlichkei¬<lb/>
ten waren.</p><lb/>
<p>Wenn er nun allein auf ſeiner Stube war,<lb/>
ſo befand er ſich ſo weit recht wohl, aber zu dem<lb/>
Rektor konnte er noch kein Zutrauen faſſen. Wenn<lb/>
er ihn gleich im Schlafrock und in der Nacht¬<lb/>
muͤtze ſahe, ſo ſchien doch immer ein Nimbus<lb/>
von Ernſt und Wuͤrde ſich um ihn her zu ver¬<lb/>
breiten, der Reiſern in großer Entfernung von<lb/>
ihm hielt — er mußte ihm ſeine Bibliothek in<lb/>
Ordnung bringen helfen; wenn er denn zuweilen<lb/>
ſo dicht bei ihm ſtand, indem er ihm Buͤcher zu¬<lb/>
reichte, daß er ſeinen Athem hoͤren konnte, ſo fuͤhlte<lb/>
er oft einige anſchließende Kraft in ſich — aber<lb/>
in dem folgenden Augenblick war die Schuͤch¬<lb/>
ternheit und Verlegenheit wieder da — Dem¬<lb/>
ohngeachtet liebte er den Rektor — und ſein mit<lb/>
romanhaften Ideen angefuͤllter Kopf ließ ihn<lb/>
manchmal den Wunſch thun, daß er doch mit<lb/>
dem Rektor auf irgend eine unbewohnte Inſel<lb/>
verſetzt werden moͤchte, wo ſie durch das Schick¬<lb/>
ſal gleich gemacht, auf einen freundſchaftlichen und<lb/>
vertrauten Fuß umgehen koͤnnten.</p><lb/>
<pb n="111" facs="#f0121"/>
<p>Der Rektor that alles, um Reiſern Muth<lb/>
und Zutrauen einzufloͤßen; er ließ ihn verſchied¬<lb/>
nemal mit ſich allein an ſeinem Tiſche ſpeiſen,<lb/>
und unterredete ſich mit ihn — Reiſer hatte da¬<lb/>
mals ſchon Schriftſtellerprojekte: er wollte die<lb/>
alte Acerra Philalogika in einen beſſern Stil<lb/>
bringen, und der Rektor war ſo guͤtig, ihn zu<lb/>
ermuntern, daß er immer dergleichen Projekte<lb/>
fuͤr die Zukunft naͤhren, und ſich mit dergleichen<lb/>
Ausarbeitungen beſchaͤftigen ſolle.</p><lb/>
<p>Wenn nun Reiſer uͤber ſo etwas mit dem<lb/>
Rektor ſprach, ſo fehlte es ihm immer an den<lb/>
rechten Ausdruͤcken, deren er ſich bedienen ſollte,<lb/>
welches ſeine Perioden ſehr unterbrochen machte.<lb/>
— Denn er ſchwieg lieber, ehe er das unrechte<lb/>
Wort zu dem Gedanken waͤhlte, den er ausdruͤ¬<lb/>
cken wollte. — Der Rektor half ihm dann mit<lb/>
vieler Nachſicht zurecht — Er ließ ihn auch zu¬<lb/>
weilen des Abends zu ſich auf die Stube kommen,<lb/>
und ſich von ihm vorleſen. —</p><lb/>
<p>Reiſer erdreiſtete ſich denn auch manchmal<lb/>
Fragen an ihn zu thun: in wie fern z. B. ein<lb/>
Stuhl ein Individuum zu nennen ſey, da man<lb/>
ihn doch immer noch wieder theilen koͤnne, wel¬<lb/>
<pb n="112" facs="#f0122"/>
cher Zweifel ihm bei der Logik, die er vom Di¬<lb/>
rektor hoͤrte, aufgefallen war — und der Rek¬<lb/>
tor loͤßte ihm ſehr herablaſſend ſeinen Zweifel auf,<lb/>
und lobte ihn dabei wegen ſeines Nachdenkens<lb/>
uͤber dergleichen Gegenſtaͤnde; ja er ſcherzte zu¬<lb/>
weilen gar mit ihm, und wenn er ihn dem Auf¬<lb/>
trag gab, irgend ein Buch oder ſonſt etwas zu<lb/>
hohlen, ſo that er dieß nie in einem befehlenden<lb/>
Tone, ſondern bittweiſe. — So war nun alles<lb/>
ſo weit recht gut — aber das Blattumſchlagen<lb/>
ſchien nun einmal fuͤr Reiſern eine ungluͤckliche<lb/>
Sache zu ſeyn — er mußte einmal fuͤr den<lb/>
Rektor geheftete Buͤcher aufſchneiden, und mach¬<lb/>
te das ſo ungeſchickt, daß er mit dem Feder¬<lb/>
meſſer tiefe Einſchnitte in die Blaͤtter machte,<lb/>
wodurch ein paar Buͤcher faſt ganz verdorben<lb/>
wurden. — Der Rektor wurde daruͤber ſehr<lb/>
boͤſe, und machte ihm den bittern Vorwurf, als<lb/>
ob er aus <hi rendition="#fr">Bosheit</hi> die Einſchnitte in die Blaͤt¬<lb/>
ter gemacht habe, um von der Arbeit frei zu<lb/>
ſeyn. — Das war nun freilich nicht der Fall —<lb/>
der Vorwurf ſchmerzte Reiſern und trug viel<lb/>
dazu bei, ſeinen allmaͤlig wachſenden Muth wie¬<lb/>
der niederzuſchlagen.</p><lb/>
<pb n="113" facs="#f0123"/>
<p>Indes erhohlte er ſich doch noch einmal wie¬<lb/>
der, da ihn der Rektor auf einer kleinen Reiſe,<lb/>
nach einer benachbarten katholiſchen Stadt mit¬<lb/>
nahm, um die Feier des Frohnleichnamsfeſtes<lb/>
mit anzuſehen. — Der Rektor, der Konrek¬<lb/>
tor, der Kantor, und ein paar Kandidaten der<lb/>
Theologie, fuhren auf einem Wagen mit Extra¬<lb/>
poſt, wo Reiſer auch ein Plaͤtzchen erhielt —<lb/>
Nun hoͤrte er, dieſe ehrwuͤrdigen Maͤnner, die<lb/>
durch das Aneinanderſchließen, welches gemeinig¬<lb/>
lich bei einer kleinen Reiſegeſellſchaft ſtatt zu finden<lb/>
pflegt, vertraulich gemacht waren, ſehr lebhaft<lb/>
mit einander ſcherzen; und dieß that eine ganz<lb/>
beſondere Wirkung auf Reiſern. — Der Nim¬<lb/>
bus um ihre Koͤpfe verſchwand allmaͤlig, und er<lb/>
ſahe an ihnen zum erſtenmale Menſchen, wie an¬<lb/>
dre Menſchen ſind — Dem nach nie hatte er eine<lb/>
Geſellſchaft von Schwarzroͤcken zuſammengeſehen,<lb/>
die ſich ohne Zwang mit einander beſprachen,<lb/>
und alle das ſteife zermonienmaͤßige Weſen, was<lb/>
ihnen ſonſt von ihrem Stande anklebt, auf eine<lb/>
Zeitlang gegen einander ablegten. Nur der gute<lb/>
Kantor behielt immer ein gewiſſes ſteifes Weſen<lb/>
bei, und da unterweges eine große Menge Bett¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">H<lb/>
</fw>
<pb n="114" facs="#f0124"/>
ler, die geiſtliche Lieder abſangen, dem Wagen<lb/>
entgegen kamen, ſchraubte man den Kantor mit<lb/>
dieſem Auftritt, indem man ihn wegen dieſer<lb/>
ſchreckichen Disharmonien, wodurch ſein Gehoͤr<lb/>
ganz erſchuͤttert wurde, herzlich bedauerte. —<lb/>
Es war zum erſtenmale, daß Reiſer ſahe, wie<lb/>
ſich ſolche ehrwuͤrdige Maͤnner auch, eben ſo<lb/>
wie andre Leute, untereinander ſchrauben koͤnn¬<lb/>
ten. Und dieſe Erfahrung, die er mach¬<lb/>
te, war ihm ſehr nuͤtzlich, indem er nun jeden<lb/>
Prieſter, den er ſonſt noch immer gewiſſermaßen<lb/>
als eine Art von uͤbermenſchlichem Weſen be¬<lb/>
trachtete, ſich etwa in den Cirkel einer ſolchen<lb/>
Reiſegeſellſchaft dachte, und ihn denn in ſeiner<lb/>
Vorſtellung, von dem Nimbus, der ihn vorher<lb/>
umgab, mit leichter Muͤhe entbloͤßte.</p><lb/>
<p>Allein er fuͤhlte es demohngeachtet wieder<lb/>
lebhaft, welch ein unbedeutendes Weſen er in<lb/>
dieſer Geſellſchaft war; und da man alle Merk¬<lb/>
wuͤrdigkeiten der Kloͤſter, und andre Sachen in<lb/>
der katholiſchen Stadt beſahe, wozu noch eine<lb/>
Anzahl zum Theil auch fremder Perſonen ſich<lb/>
geſellte, ſo fuͤhlte er, wie es ſich immer von<lb/>
ſelbſt verſtand, daß er bei allem der letzte war,<lb/>
<pb n="115" facs="#f0125"/>
und daß er dieß noch als eine große Ehre anſehen<lb/>
mußte, die ihm wiederfuhr — dieſer Gedanke<lb/>
machte, daß er ſich in der Geſellſchaft verlegen,<lb/>
albern, und dumm betrug, und dieß verlegene<lb/>
und alberne Betragen fuͤhlte er auch wieder ſelbſt<lb/>
weit ſtaͤrker, als es vielleicht irgend jemand au¬<lb/>
ßer ihm bemerken mochte; darum war er die Zeit<lb/>
uͤber, in welcher er ſo viel neues zu hoͤren und<lb/>
zu ſehen bekam, nichts weniger als gluͤcklich,<lb/>
und wuͤnſchte ſich wieder auf ſein einſames Stuͤb¬<lb/>
chen, mit der Bank und dem alten Klaviere, und<lb/>
dem Buͤcherbrett, das uͤber dem Bette am Na¬<lb/>
gel hing.</p><lb/>
<p>Was aber nun vorzuͤglich anfing, ihm ſein<lb/>
Schickſal zu verbittern, war eine neue unver¬<lb/>
diente Demuͤthigung, wozu ſeine gegenwaͤrtige<lb/>
Lage, die er doch wiederum nicht aͤndern konnte,<lb/>
die Veranlaſſung gab.</p><lb/>
<p>Als er nehmlich die erſtenmale Prima be¬<lb/>
ſuchte, ſo hoͤrte er ſchon zuweilen hinter ſich zi¬<lb/>
ſcheln: ſieh, das iſt des Rektors Famulus! —<lb/>
Eine Benennung, mit welcher Reiſer den aller¬<lb/>
niedrigſten Begriff verband; denn er wußte von<lb/>
den Verhaͤltniſſen eines Famulus auf der Uni¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">H 2<lb/>
</fw>
<pb n="116" facs="#f0126"/>
verſitaͤt noch nichts. Ihm bezeichnete Famulus,<lb/>
wo moͤglich noch weniger, als einen Bedienten,<lb/>
der ſeinem Herren die Schuh puzt — Dabei<lb/>
daͤuchte es ihm, als ob er allgemein von ſeinen<lb/>
Mitſchuͤlern mit einer Art von Verachtung be¬<lb/>
trachtet wurde. — Dann dachte er ſich in ſeinem<lb/>
kurzem Rocke, womit er ſich immer ſelbſt in einer<lb/>
laͤcherlichen Geſtalt erſchien — In Sekunda<lb/>
war er ohngeachtet ſeiner ſchlechten Kleidung<lb/>
von ſeinen Mitſchuͤlern noch geachtet worden,<lb/>
wegen der hohen Meinung, die man davon hat¬<lb/>
te, daß ihn der Prinz ſtudieren ließ. In Pri¬<lb/>
ma wußte man dieß zwar auch zum Theil, aber<lb/>
die Idee, daß er beim Rektor Famulus war,<lb/>
ſchien ihn in aller Augen herabzuſetzen. — Nun<lb/>
kam in Prima außerordentlich viel auf den Plaz<lb/>
an, wo man ſaß: hoͤhere Plaͤtze konnten nur<lb/>
durch langen fortgeſetzten Fleiß erlangt werden.<lb/>
Gemeiniglich ruͤckte man alle halbe Jahre nur<lb/>
eine Bank in die Hoͤhe — Die erſten vier Baͤn¬<lb/>
ke machten den untern, und die letztern drei den<lb/>
obern Coͤtus aus — Wer nun bei den halb¬<lb/>
jaͤhrigen Verſetzungen zuruͤck blieb, fuͤr den war<lb/>
dieß eine der groͤßten Erniedrigungen.</p><lb/>
<pb n="117" facs="#f0127"/>
<p>Nun hatte Reiſer gleich am dritten Morgen,<lb/>
waͤhrend daß ein Primaner von dem untern Ka¬<lb/>
theder ein geſchriebnes Gebet ablaß, da ihm,<lb/>
ſein Nachbar etwas ſagte, eine laͤchelnde Mie¬<lb/>
ne gemacht, und da er ſahe, daß er vom Direk¬<lb/>
tor bemerkt wurde, dieſe Mine ploͤtzlich in eine<lb/>
ernſthafte zu verwandeln geſucht — Und der<lb/>
Eindruck, welcher noch von dem Blattumſchla¬<lb/>
gen in ſeiner Seele zuruͤck geblieben war, mach¬<lb/>
te, daß dieſe ploͤtzliche Veraͤnderung ſeiner Mie¬<lb/>
ne, nicht im mindeſten auf eine edle, ſondern<lb/>
vielmehr hoͤchſt mißtrauiſche, gemeine, und ſkla¬<lb/>
viſche Furcht verrathende Art geſchahe, woraus<lb/>
der Direktor mit einem Blick des Zorns und der<lb/>
Verachtung, den er waͤhrendem Gebet auf Rei¬<lb/>
ſern warf, ſeine niedrige, gemeine Denkungs¬<lb/>
art zu ſchließen ſchien. — Ein ſolcher Blick<lb/>
vom Direktor war ſchon etwas, das allgemeine<lb/>
Aufmerkſamkeit zu erregen pflegte. — Da nun<lb/>
aber das Gebet vorbei war, ſo ſagte er Reiſern<lb/>
ein paar Worte uͤber das Niedertraͤchtige in ſei¬<lb/>
ner Mine, welche dieſen auf einmal der Ver¬<lb/>
achtung der ganzen Klaſſe ausſetzten, den die Aus¬<lb/>
ſpruͤche des Direktors Orakel waren.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">H 3<lb/>
</fw>
<pb n="118" facs="#f0128"/>
<p>Reiſer getraute ſich von nun an nicht mehr,<lb/>
ſeine Augen zu dem Direktor aufzuſchlagen, und<lb/>
mußte ſich in den Stunden deſſelben, wie ein<lb/>
Weſen betrachten, auf das nicht die mindeſte<lb/>
Ruͤckſicht genommen ward: denn der Direktor<lb/>
rief ihn niemals auf. — Ein paar junge Leute<lb/>
die nach Reiſern in Prima kamen, wurden uͤber<lb/>
ihn geſetzt, und er mußte verſchiedene Monathe<lb/>
lang der letzte von allen bleiben. — Der junge<lb/>
R... ein vorzuͤglicher Kopf, der ſich nachher als<lb/>
Mahler beruͤhmt gemacht hat, ſaß neben Rei¬<lb/>
ſern, und ſchien ſich an ihn ſchließen zu wollen;<lb/>
allein ein Blick des Direktors, womit derſelbe<lb/>
ihn anſahe, da er einmal mit Reiſern ſprach,<lb/>
daͤmpfte jeden Funken von Achtung, den er gegen<lb/>
Reiſern zu haben ſchien, und machte ſein Herz<lb/>
von ihm abgewandt. — Das Betragen des Di¬<lb/>
rektors gegen Reiſern war eine Folge von deſſen<lb/>
ſchuͤchternen und mißtrauiſchen Weſen, daß eine<lb/>
niedrige Seele zu verrathen ſchien; allein der<lb/>
Direktor erwog nicht, daß eben dieß ſchuͤchterne<lb/>
und mißtrauiſche Weſen wieder eine Folge von<lb/>
ſeinem erſten Betragen gegen Reiſern war.</p><lb/>
<pb n="119" facs="#f0129"/>
<p>Dieſer war nun einmal in der Achtung ſeiner<lb/>
Mitſchuͤler geſunken, und jeder nahm ſich jetzt<lb/>
heraus zum Ritter an ihn zu werden, jeder<lb/>
wollte ſeinen Witz an ihm uͤben, und nahm<lb/>
er es gleich mit einem auf, ſo waren wieder zwan¬<lb/>
zig andre, die mit einander wetteiferten, ihn<lb/>
zum Ziel ihres Spottes zu machen; ſelbſt ſeine<lb/>
Bravour, wenn er ſich zuweilen mit denen, die<lb/>
es zu arg machten ſchlug, wudurch jeder andre<lb/>
ſich vielleicht wieder in Achtung geſetzt haͤtte,<lb/>
wurde laͤcherlich gemacht — Man ziſchelte ſich<lb/>
nicht mehr in die Ohren: ſeht da des Rektors<lb/>
Famulus! ſondern ſobald er des Morgens<lb/>
hereintrat, hieß es: da koͤmmt der Famulus!<lb/>
und dieſe Ehrenbenennung ſchallete ihm aus allen<lb/>
Ecken entgegen. — Es war als ob ſich alles<lb/>
verſchworen haͤtte, ſich auf ihn zu ſetzen, und<lb/>
ihn laͤcherlich zu machen. —</p><lb/>
<p>Dieſer Zuſtand wurde ihm eine Hoͤlle —<lb/>
er heulte, tobte, und gerieth in eine Art von<lb/>
Raſerei daruͤber, und auch dieß wurde laͤcherlich<lb/>
gemacht. — Zuletzt trat denn zuweilen eine Art<lb/>
von Dumpfheit der Empfindung an die Stelle<lb/>
ſeines bis zur Wuth und Raſerei beleidigten Stol¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">H 4<lb/>
</fw>
<pb n="120" facs="#f0130"/>
zes — er hoͤrte und ſahe nicht mehr, was um<lb/>
ihn her vorging, und ließ alles mit ſich machen,<lb/>
was man wollte, ſo daß er in dem Zuſtande ein<lb/>
wuͤrdiger Gegenſtand des Spottes und der Ver¬<lb/>
achtung zu ſeyn ſchien.</p><lb/>
<p>Was Wunder, wenn er am Ende durch dieſe<lb/>
fortgeſetzte Behandlung wuͤrklich niedertraͤchtig<lb/>
geſinnt geworden waͤre — Aber er fuͤhlte noch<lb/>
immer Kraft geung in ſich, in gewiſſen Stunden,<lb/>
ſich ganz aus ſeiner wirklichen Welt zu verſe¬<lb/>
tzen. — Das war es, was ihn aufrecht erhielt<lb/>
— Wenn ſeine Seele durch tauſend Demuͤthi¬<lb/>
gungen in ſeiner wirklichen Welt erniedrigt war,<lb/>
ſo uͤbte er ſich wieder in den edlen Geſinnungen<lb/>
der Großmuth, Entſchloſſenheit, Uneigennuͤtzig¬<lb/>
keit und Standhaftigkeit, ſo oft er irgend ei¬<lb/>
nen Roman, oder heroiſches Drama durchlaß<lb/>
oder durchdachte. — Oft traͤumte er ſich auf<lb/>
die Weiſe uͤber allen Kummer der Erde hinaus,<lb/>
in heitre Scenen hin, wenn er vom Froſt er¬<lb/>
ſtarrt, im Chore ſang, und verphantaſierte ſo<lb/>
manche Stunde, wo denn gewiſſe Melodien,<lb/>
die er hoͤrte und mitſang, ſeinen Traum<lb/>
oft fortpflanzen halfen. — Nichts klang ihm<lb/>
<pb n="121" facs="#f0131"/>
z. B. ruͤhrender und erhabener, als wenn der<lb/>
Praͤfektus anhub zu ſingen:</p><lb/>
<lg type="poem"> <l>Hylo ſchoͤne Sonne</l><lb/>
<l>Deiner Strahlen Wonne</l><lb/>
<l>In den tiefen Flor —</l><lb/>
</lg> <p>Das <hi rendition="#fr">Hylo</hi> allein ſchon verſetzte ihn in hoͤhere<lb/>
Regionen, und gab ſeiner Einbildungskraft alle¬<lb/>
mal einen außerordentlichen Schwung, weil er<lb/>
es fuͤr irgend einen orientaliſchen Ausdruck hielt,<lb/>
den er nicht verſtand, und eben deswegen einen<lb/>
ſo erhabnen Sinn, als er nur wollte hineinle¬<lb/>
gen konnte: bis er einmal den geſchriebenen<lb/>
Text unter den Noten ſahe, und fand daß es<lb/>
hieß</p><lb/>
<p><hi rendition="#c">Huͤll' o ſchoͤne Sonne, u. ſ. w.</hi><lb/>
Dieſe Worte ſang der Praͤfektus nach ſeiner<lb/>
thuͤringiſchen Mundart immer: <hi rendition="#fr">Hylo ſchoͤne<lb/>
Sonne</hi> — Und nun war auf einmal das gan¬<lb/>
ze Zauberwerk verſchwunden, welches Reiſern,<lb/>
ſo manchen frohen Augenblick gemacht hatte. —<lb/>
Eben ſo war es ihm immer ſehr ruͤhrend, wenn<lb/>
geſungen wurde: <hi rendition="#fr">Du verdeckeſt ſie in den<lb/>
Huͤtten</hi>, <hi rendition="#fr">oder lieg ich nur in deiner Hut, o<lb/>
ſo ſchlaf ich ſanft und gut</hi> —</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">H 5<lb/>
</fw>
<pb n="122" facs="#f0132"/>
<p>Er wiegte ſich oft ſo ſehr in die ſuͤßen Empfin¬<lb/>
dungen von dem Schutz eines hoͤhern Weſens<lb/>
ein, daß er Regen, und Froſt und Schnee ver¬<lb/>
gaß, und ſich in der ihn umgebenden Luft, wie<lb/>
in einen Bette ſanft zu ruhen ſchien.</p><lb/>
<p>Allein von außen her ſchien ſich alles zu ver¬<lb/>
einigen, um ihn zu demuͤthigen, und nieder¬<lb/>
zubeugen.</p><lb/>
<p>Da es Sommer wurde verreißte der Rek¬<lb/>
tor auf einige Wochen, und er blieb nun waͤh¬<lb/>
rend der Zeit allein in deſſen Hauſe zuruͤck, wo<lb/>
er die Zeit zu Hauſe ziemlich vergnuͤgt zubrachte,<lb/>
indem er ſich aus der Bibliothek des Rektors<lb/>
einiger Buͤcher zum Leſen bediente, und unter an¬<lb/>
dern auf Moſes Mendelſohns Schriften, und<lb/>
die Litteraturbriefe verfiel, woraus er ſich damals<lb/>
zuerſt Exzerhte machte. —</p><lb/>
<p>Insbeſondre zog er ſich alles aus, was das<lb/>
<hi rendition="#fr">Theater</hi> angieng, denn dieſe Idee war jetzt<lb/>
ſchon die herſchende in ſeinem Kopfe, und gleich¬<lb/>
ſam ſchon der Keim zu allen ſeinen kuͤnftigen<lb/>
Wiederwaͤrtigkeiten.</p><lb/>
<p>Durch das Deklamieren in Sekunda war ſie<lb/>
zuerſt lebhaft in ihm erwacht, und hatte die<lb/>
<pb n="123" facs="#f0133"/>
Phantaſie des Predigens allmaͤlig aus ſeinem<lb/>
Kopf verdraͤngt — der <hi rendition="#fr">Dialog</hi> auf dem Thea¬<lb/>
ter bekam mehr Reitze fuͤr ihn, als der immer¬<lb/>
waͤhrende <hi rendition="#fr">Monolog</hi> auf der Kanzel — Und<lb/>
dann konnte er auf dem Theater alles ſeyn, wo¬<lb/>
zu er in der wirklichen Welt nie Gelegenheit<lb/>
hatte — und was er doch ſo oft zu ſeyn wuͤnſch¬<lb/>
te — großmuͤthig, wohlthaͤtig, edel, ſtandhaft,<lb/>
uͤber alles Demuͤthigende und Erniedrigende er¬<lb/>
haben — wie ſchmachtete er, dieſe Empfindun¬<lb/>
gen, die ihm ſo natuͤrlich zu ſeyn ſchienen, <choice><sic>uud</sic><corr>und</corr></choice><lb/>
die er doch ſtets entbehren mußte, nun einmal<lb/>
durch ein kurzes taͤuſchendes Spiel der Phantaſie<lb/>
in ſich wirklich zu machen —</p><lb/>
<p>Das war es ohngefaͤhr, was ihm die Idee<lb/>
vom Theater ſchon damals ſo reizend machte —<lb/>
Er fand ſich hier gleichſam mit allen ſeinen Em¬<lb/>
pfindungen und Geſinnungen wider, welche in<lb/>
die wirkliche Welt nicht paßten — Das Thea¬<lb/>
ter deuchte ihm eine natuͤrlichere und angemeß¬<lb/>
nere Welt, als die wirkliche Welt, die ihn umgab.</p><lb/>
<p>Nun kamen die Sommerferien heran, und<lb/>
die Primaner fuͤhrten, wie ſie alle Jahr zu thun<lb/>
pflegten, oͤffentlich verſchiedene Komoͤdien auf —<lb/>
<pb n="124" facs="#f0134"/>
Reiſer konnte bei der allgemeinen Verachtung<lb/>
der er als ein ſogenannter <hi rendition="#fr">Famulus</hi> des Rektors<lb/>
ausgeſetzt war, ſich nicht die mindeſte Hoffnung<lb/>
machen, eine Rolle zu erhalten; ja er konnte<lb/>
nicht eimal von irgend einem der Mitſchuͤler ein<lb/>
Billet erhalten, um zuzuſehn. Dieß ſchlug ihn<lb/>
mehr, als alles bisherige nieder — bis er auf<lb/>
den Einfall kam, mit zwei bis dreien ſeiner Mit¬<lb/>
ſchuͤler, welche auch keine Rollen hatten, gleich¬<lb/>
ſam eine Parthie der Mißvergnuͤgten auszuma¬<lb/>
chen, und auf deren Wohnſtube bei einer kleinen<lb/>
Anzahl Zuſchauer, eine Komoͤdie beſonders auf¬<lb/>
zufuͤhren. —</p><lb/>
<p>Hiezu wurde denn Philotas gewaͤhlt, wo<lb/>
Reiſer einem andren, der die Rolle des Philotas<lb/>
ſchlecht machte, ſie mit Geld abkaufte, und alſo<lb/>
nun den Philotas ſpielte.</p><lb/>
<p>Nun war er in ſeinem Elemente — Er konn¬<lb/>
te einen ganzen Abend lang, großmuͤthig, ſtand¬<lb/>
haft, und edel ſeyn, — die Stunden, wo er<lb/>
ſich zu dieſer Rolle uͤbte, und der Abend, wo er<lb/>
ſie ſpielte, waren von den ſeligſten ſeines Lebens —<lb/>
obgleich das Theater nur ein ſchlechtes Zimmer<lb/>
mit weißen Waͤnden, und das Partere eine<lb/>
<pb n="125" facs="#f0135"/>
Kammer war, die daran ſtieß, und wo man,<lb/>
ſtatt der ausgehobenen Thuͤre, eine wollene De¬<lb/>
cke angebracht hatte, die zum Vorhang dienen<lb/>
mußte; und obgleich das ganze Auditorium, nur<lb/>
aus dem Wirth des Hauſes, der ein Toͤpfer war,<lb/>
nebſt deſſen Frau und ſeinen Geſellen beſtand,<lb/>
und die ganze Erleuchtung nur mit Pfennig¬<lb/>
lichtern bewerkſtelligt wurde, die auf kleinen an<lb/>
die Wand geklebten Stuͤcken von naſſen Leimen<lb/>
brannten. —</p><lb/>
<p>Zum Nachſpiele wurde aus Millers hiſtoriſch¬<lb/>
moraliſchen Schilderungen <hi rendition="#fr">der ſterbende So¬<lb/>
krates</hi> gegeben, worin Reiſer nur einen Freund<lb/>
des Sokrates, und der eine von ſeinen Mitſchuͤ¬<lb/>
lern Nahmens G... den ſterbenden Sokrates<lb/>
ſelbſt machte, welcher denn ordentlich den Gift¬<lb/>
becher leerte, und zuletzt unter Zuckungen auf<lb/>
einem Bette, daß in die Stube geſetzt war, ver¬<lb/>
ſchied. —</p><lb/>
<p>Dieß letzte Nachſpiel war es nun, was Rei¬<lb/>
ſern nachher faſt ſeine ganzen Schuljahre verbit¬<lb/>
tert hat. —</p><lb/>
<p>Die andren Primaner hatten nehmlich erfah¬<lb/>
ren, daß außer der ihrigen, von denen, welchen ſie<lb/>
<pb n="126" facs="#f0136"/>
keine Rollen gegeben hatten, nach beſonders eine<lb/>
Komoͤdie aufgefuͤhrt worden ſey — ſie ſahen dieß<lb/>
als einen Eingriff in ihre Rechte an, und als ob<lb/>
es gleichſam aus Trotz und Verachtung geſche¬<lb/>
hen ſey. —</p><lb/>
<p>Sie ſuchten ſich fuͤr dieſe unverzeihliche Be¬<lb/>
leidigung, wofuͤr ſie es hielten, auf alle Weiſe<lb/>
zu raͤchen, und von der Zeit an durfte von den<lb/>
vieren, welche den Philotas und den ſterbenden<lb/>
Sokrates aufgefuͤhrt hatten, keiner des Abends<lb/>
ſicher auf der Straße gehen — Dieſe viere wa¬<lb/>
ren von der Zeit an ein Gegenſtand des Haſſes,<lb/>
der Verachtung, und des Spottes, welcher Rei¬<lb/>
ſern gerade am meiſten traf; denn die andern be¬<lb/>
ſuchten die Schulſtunden ſelten — Gegen Rei¬<lb/>
ſern hatte man ſchon vorher nichts als Verach¬<lb/>
tung bezeigt, die außer einer Art von unerklaͤrba¬<lb/>
rer <hi rendition="#fr">allgemeiner Antipathie</hi> gegen ihn, ihren<lb/>
Grund vorzuͤglich, in ſeiner erniedrigenden oder<lb/>
wenigſtens fuͤr erniedrigend gehaltenen Situation,<lb/>
ſeiner bloͤden Miene, und ſeinem kurzem Rock ha¬<lb/>
ben mochte; zu dieſer Verachtung geſellte ſich nun<lb/>
jetzt noch eine allgemeine Erbitterung gegen ihn,<lb/>
<pb n="127" facs="#f0137"/>
welche den Spott, womit man ihn uͤberhaͤufte,<lb/>
ſo beißend, wie moͤglich zu machen ſuchte —</p><lb/>
<p>Und ob nun gleich nicht er, ſondern G...<lb/>
die Rolle des ſterbenden Sokrates in dem Nach¬<lb/>
ſpiel gemacht hatte; ſo hies er doch von nun an<lb/>
mit einem allgemeinen Spottnahmen der <hi rendition="#fr">ſter¬<lb/>
bende Sokrates</hi>, und verlohr dieſen beinahe<lb/>
nicht eher, bis dieſe ganze Generation nach und<lb/>
nach die Schule verlaſſen hatte; noch ein Jahr<lb/>
vorher, ehe er ſelbſt die Schule verließ, war er<lb/>
eine lange Zeit kraͤnklich geweſen, und gar nicht<lb/>
aus dem Hauſe gekommen, als er nun wieder<lb/>
einer Komoͤdie zuſehen wollte, welche die Prima¬<lb/>
ner damals auffuͤhrten, ließ man ihn zwar her¬<lb/>
ein, aber man ſahe ihn mit einem veraͤchtlichen,<lb/>
hoͤniſchen Blick an, und ſagte: da iſt der ſter¬<lb/>
bende Sokrates; ſo daß Reiſer gleich umkehrte,<lb/>
und traurig wieder zu Hauſe gieng. —</p><lb/>
<p>Sonſt pflegt doch immer bei den Menſchen<lb/>
eine gewiſſe Gutmuͤthigkeit zu herrſchen, daß ſie<lb/>
nur denjenigen zum Gegenſtande ihres Spottes<lb/>
machen, der gewiſſermaßen unempfindlich dage¬<lb/>
gen iſt; Sehen ſie hingegen, daß einer durch den<lb/>
Spott wirklich beleidigt und gekraͤnkt wird, ſo<lb/>
<pb n="128" facs="#f0138"/>
treiben ſie's wenigſtens nicht unaufhoͤrlich, ſon¬<lb/>
dern das Mitleid gewinnt doch endlich uͤber die<lb/>
Spottſucht die Oberhand.</p><lb/>
<p>Aber das war bei Reiſern der Fall nicht —<lb/>
ſeine Geſtalt verfiel von Tage zu Tage, er wank¬<lb/>
te nur noch wie ein Schatten umher; es war<lb/>
ihm beinahe alles gleichguͤltig; ſein Muth war<lb/>
gelaͤhmt — wo er konnte, ſuchte er die Einſam¬<lb/>
keit — aber das alles erwekte auch kein Fuͤnk¬<lb/>
chen Mittleid gegen ihn — So ſehr waren aller<lb/>
Gemuͤther mit Haß und Verachtung gegen ihn<lb/>
erfuͤllt. —</p><lb/>
<p>Außer ihm war noch ein gewiſſer T. . . ein<lb/>
Gegenſtand des Spottes, der zum Theil durch<lb/>
ſeine ſtotternde Sprache Veranlaſſung dazu<lb/>
gab. — Dieſer aber ſchuͤttete den Spott ab,<lb/>
wie das Thier mit der unempfindlichen Haut die<lb/>
Schlaͤge. — Indem man ſeiner ſpottet, ſo recht¬<lb/>
fertigte man ſich ſelbſt damit, daß ihn der<lb/>
Spott nicht kraͤnkte — Bei Reiſern nahm man<lb/>
darauf keine Ruͤckſicht — dieß erbitterte endlich<lb/>
ſein Herz, und machte ihn zum offenbaren Men¬<lb/>
ſchenfeinde.</p><lb/>
<pb n="129" facs="#f0139"/>
<p>Wo ſollte nun wohl bei ihm ein ruͤhmlicher<lb/>
Wetteifer, Fleiß und Luſt zum eigentlichen Stu¬<lb/>
diren herkommen? — Er wurde ja ganz aus<lb/>
der Reihe herausgedraͤngt — er ſtand einſam<lb/>
und verlaſſen da — und ſuchte nur das, wodurch<lb/>
er ſich immer noch mehr abſondern, und in ſich<lb/>
ſelbſt zuruͤckziehen konnte; alles, was er fuͤr ſich<lb/>
allein auf der Stube arbeitete, laß, und dachte,<lb/>
machte ihm Vergnuͤgen, aber zu allem was er in<lb/>
den Schulſtunden mit andern gemeinſchaftlich ar¬<lb/>
beiten ſollte, war er traͤge und verdroſſen; es<lb/>
war ihm immer, als ob er gar nicht dazu ge¬<lb/>
hoͤrte —</p><lb/>
<p>Das war nun die ſchoͤne Erfuͤllung ſeiner<lb/>
Traͤume, von langen Reihen von Baͤnken, auf<lb/>
denen die Schuͤler der Weisheit ſaßen, unter<lb/>
deren Zahl er ſich mit Entzuͤcken dachte, und mit<lb/>
denen er einſt um den Preiß zu wetteifern<lb/>
hoffte. —</p><lb/>
<p>Der Rektor, bei dem er wohnte, kam nun<lb/>
auch von ſeiner Reiſe wieder zuruͤck, und hatte<lb/>
ſeine Mutter mitgebracht, <choice><sic>dle</sic><corr>die</corr></choice> ſeine Wirthſchaft<lb/>
auf das genaueſte einzurichten ſuchte. — Es<lb/>
wurde Winter, und man dachte nicht daran,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">J<lb/>
</fw>
<pb n="130" facs="#f0140"/>
Reiſers Stube zu heizen — er ſtand erſt die<lb/>
bitterſte Kaͤlte aus, und glaubte, man wuͤrde<lb/>
doch endlich auch an ihn denken — bis er hoͤrte,<lb/>
daß er ſich bei Tage in der Geſindeſtube mit auf¬<lb/>
halten ſollte. —</p><lb/>
<p>Nun fing er an, ſich um ſeine aͤußern Ver¬<lb/>
haͤltniſſe gar nicht mehr zu bekuͤmmern — Von<lb/>
ſeinen Lehrern ſowohl als von ſeinen Mitſchuͤ¬<lb/>
lern verachtet, und hindangeſetzt — und wegen<lb/>
ſeines immerwaͤhrenden Mißmuths und men¬<lb/>
ſcheuen Weſens bei niemand beliebt, <hi rendition="#fr">gab er<lb/>
ſich gleichſam ſelber in Ruͤckſicht der menſch¬<lb/>
lichen Geſellſchaft auf</hi> — und ſuchte ſich nun<lb/>
vollends ganz in ſich zuruͤck zu ziehen.</p><lb/>
<p>Er ging zu einem Antiquarius und hohlte ſich<lb/>
einen Roman, eine Komoͤdie nach der andern,<lb/>
und fieng nun mit einer Art von Wuth an, zu<lb/>
leſen — Alles Geld, was er ſich vom Munde<lb/>
abſparen konnte, wandte er an, um Buͤcher<lb/>
zum leſen dafuͤr zu leihen; und da nach einiger<lb/>
Zeit der Antiquarius ihn kennen lernte, und<lb/>
ihm ohne jedesmalige baare Bezahlung Buͤcher<lb/>
zum Leſen liehe, ſo hatte ſich Reiſer, ehe er<lb/>
es merkte tief in Schulden hineingeleſen, die ſo<lb/>
<pb n="131" facs="#f0141"/>
klein ſie ſeyn mochten, damals fuͤr ihn uner¬<lb/>
ſchwinglich waren.</p><lb/>
<p>Er ſuchte dieſe Schuld zum Theil durch den<lb/>
Verkauf ſeiner angeſchaften Schulbuͤcher zu til¬<lb/>
gen, die ihm der Antiquarius fuͤr ein Spottgeld<lb/>
abnahm — und ihm dafuͤr aufs neue Buͤcher zum<lb/>
Leſen lieh, bis er wieder in neue Schulden ge¬<lb/>
rieth, und denn wieder aͤngſtlich auf ertilgung<lb/>
derſelben denken mußte.</p><lb/>
<p>Das Leſen war ihm nun einmal ſo zum Be¬<lb/>
duͤrfniß geworden, wie es den Morgenlaͤndern<lb/>
das Opium ſeyn mag, wodurch ſie ihre Sinne<lb/>
in eine angenehme Belaͤubung bringen — Wenn<lb/>
es ihm an einen Buche fehlte, ſo haͤtte er ſeinen<lb/>
Rock gegen den Kittel einea Bettlers vertauſcht,<lb/>
um nur eins zu bekommen — Dieſe Begierde<lb/>
wußte der Antiquarius wohl zu nutzen, der ihm<lb/>
nach und nach, alle ſeine Buͤcher ablockte, und<lb/>
ſie oft in ſeiner Gegenwart ſechsmal ſo theuer<lb/>
wieder verkaufte, als er ſie ihm abgekauft hatte.</p><lb/>
<p>Es war unter dieſen Umſtaͤnden keinem zu<lb/>
verdenken, der Reiſern fuͤr einen luͤderlichen aus<lb/>
der Art geſchlagnen jungen Menſchen hielt, wel¬<lb/>
cher ſeine Schulbuͤcher verkaufte, ſtatt ſeine<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">J 2<lb/>
</fw>
<pb n="132" facs="#f0142"/>
Kenntniſſe zu vermehren, und den Unterricht ſei¬<lb/>
ner Lehrer zu nutzen, nichts als Romane und<lb/>
Komoͤdien laß — und dabei ſein aͤußeres ganz<lb/>
vernachlaͤſſigte; denn es war ſehr natuͤrlich, daß<lb/>
Reiſer keine Luſt zu ſeinem Koͤrper hatte, da er<lb/>
doch niemanden in der Welt gefiel — und dann<lb/>
wurde auch alle das Geld, was die Waͤſcherinn<lb/>
und der Schneider haͤtten bekommen ſollen, dem<lb/>
Buͤcher-Antiquarius hingebracht — denn das<lb/>
Beduͤrfniß zu Leſen gieng bei ihm Eſſen und<lb/>
Trinken und Kleidung vor, wie er denn wirklich<lb/>
eines Abends den <hi rendition="#fr">Ugolino</hi> laß, nachdem er den<lb/>
ganzen Tag nicht das mindeſte genoſſen hatte,<lb/>
denn ſeinen Freitiſch hatte er uͤber dem Leſen ver¬<lb/>
ſaͤumt, und fuͤr das Geld, was zum Abendbrot<lb/>
beſtimmt war, hatte er ſich den Ugolino gelie¬<lb/>
hen, und ein Licht gekauft, bei welchem er<lb/>
in ſeiner kalten Stube, in eine wollene Decke<lb/>
eingehuͤllt, die halbe Nacht aufſaß, und die<lb/>
<hi rendition="#fr">Hungerſcenen</hi> recht lebhaft mit empfinden<lb/>
konnte. —</p><lb/>
<p>Indes waren dieſe Stunden noch die gluͤck¬<lb/>
lichſten, welche er gleichſam aus dem Gewirre<lb/>
der uͤbrigen herausriß — ſeine Denkkraft war<lb/>
<pb n="133" facs="#f0143"/>
kommen wie berauſcht — er vergaß ſich und die<lb/>
Welt —</p><lb/>
<p>Er laß auf die Weiſe nach der Reihe die zwoͤlf<lb/>
oder vierzehn Baͤnde durch, welche damals vom<lb/>
<hi rendition="#fr">deutſchen Theater</hi> heraus waren — und weil<lb/>
er <hi rendition="#fr">Yoriks</hi> empfindſame Reiſen mit großem Ver¬<lb/>
gnuͤgen zwei bis dreimal durchgeleſen hatte, ſo lieh'<lb/>
er ſich auch von dem Antiquarius die <hi rendition="#fr">empfindſa¬<lb/>
men Reiſen durch Deutſchland von S</hi>. . . —</p><lb/>
<p>Nun hatte er damals ſchon angefangen, ſich<lb/>
die Titel der Buͤcher, welche er geleſen hatte,<lb/>
in einem dazu beſtimmten Buche niederzuſchrie¬<lb/>
ben, und ſein Urtheil dabei zu ſetzen, das mehr¬<lb/>
malen ziemlich richtig ausfiel; wie er denn z. B.<lb/>
bei die empfindſame Reiſen durch Deutſchland<lb/>
von S. . . das Urtheil ſchrieb: ein <hi rendition="#fr">Exerzitium<lb/>
extemporaneum</hi>; weil der Verfaſſer ſelbſt ge¬<lb/>
ſtand, daß er alle die vrſchiedenen Sachen in die¬<lb/>
ſem dicken Buche bloß zuſammengeſchrieben ha¬<lb/>
be, damit man urtheilen ſolle, zu welchem Fach<lb/>
in der Schriftſtellerei er ſich wohl am beſten ſchi¬<lb/>
cken wuͤrde — Der Verfaſſer dieſer empfindſa¬<lb/>
men Reiſen hat nachher dieß Exercitium extempe¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">I 3<lb/>
</fw>
<pb n="134" facs="#f0144"/>
raneum durch ſeinen Spitzbart hinlaͤnglich wie¬<lb/>
der gut gemacht. —</p><lb/>
<p>Aber nicht leicht hat Reiſern bei irgend einem<lb/>
Buche die Zeit, welche er auf das Leſen deſſelben<lb/>
gewandt hatte, mehr gereut, als bei dieſen<lb/>
empfindſamen Reiſen —</p><lb/>
<p>So lernte er nun von ſelbſt allmaͤlig das<lb/>
Mittelmaͤßige und Schlechte von dem Guten<lb/>
immer beſſer unterſcheiden. —</p><lb/>
<p>Bei allem aber, was er laß, war und blieb<lb/>
nun die Idee vom Theater immer bei ihm die<lb/>
herrſchende — in der dramatiſchen Welt lebte<lb/>
und webte er — da vergoß er oft Thraͤnen, in¬<lb/>
dem er laß, und ließ ſich wechſelsweiſe bald in<lb/>
heftige, tobende Leidenſchaft, des Zorns, der<lb/>
Wuth und der Rache, und bald wieder in die<lb/>
ſanften Empfindungen des großmuͤthigen Ver¬<lb/>
zeihens, des obſiegenden Wohlwollens, und des<lb/>
uͤberſtroͤmenden Mitleids verſetzen. —</p><lb/>
<p>Seine ganze aͤußere Lage, und ſeine Verhaͤlt¬<lb/>
niſſe in der wirklichen Welt waren ihm ſo ver¬<lb/>
haßt, daß er die Augen davor zuzuſchließen ſuch¬<lb/>
te — Der Rektor rief ihn im Hauſe bei ſeinem<lb/>
<pb n="135" facs="#f0145"/>
Nahmen, wie man einen Bedienten ruft; und<lb/>
einmal mußte er einen ſeiner Mitſchuͤler, der ein<lb/>
Sohn eines Freundes vom Rektor war, bei dem¬<lb/>
ſelben zum Eſſen bitten; und waͤhrend, daß<lb/>
dieſer des Abends bei dem Rektor ſpeißte, mußte<lb/>
Reiſer <hi rendition="#fr">Wein holen</hi>, und in der Geſindeſtube<lb/>
ſeyn, die gleich neben der Stube war, wo ge¬<lb/>
ſpeißt wurde, und wo er hoͤren konnte, wie ſein<lb/>
Mitſchuͤler ſich mit den Rektor unterhielt, waͤh¬<lb/>
rend daß er bei der Magd in der Stube ſaß.</p><lb/>
<p>Der Rektor gab verſchiedene Privatſtunden<lb/>
— wenn er nun etwa eine davon nicht halten<lb/>
konnte, ſo mußte Reiſer bei ſeinen Mitſchuͤlern<lb/>
mit denen er doch auch an dieſem Unterricht Theil<lb/>
nahm, herumgehen, und ihnen die Privatſtunde<lb/>
abſagen, welches den Uebermuth derſelben gegen<lb/>
ihn noch vermehrte.</p><lb/>
<p>Dieſe Zuruͤckſetzung hatte ihren guten Grund<lb/>
in ſeinem Betragen — er war untheilnehmend<lb/>
an allem, was außer ihm vorging, und zu<lb/>
jedem Geſchaͤft, was ihn aus ſeiner Ideenwelt<lb/>
herauszog, traͤge <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> verdroſſen — Was Wun¬<lb/>
der, da er an nichts Theil nahm, daß man auch<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">J 4<lb/>
</fw>
<pb n="136" facs="#f0146"/>
wieder an ihm nicht Theil nahm, ſondern ihn<lb/>
verachtete, hindanſetzte und vergaß.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#fr">Allein man erwog nicht, daß eben dieß<lb/>
Betragen, weswegen man ihn zuruͤck ſetz¬<lb/>
te, ſelbſt eine Folge von vorhergegang¬<lb/>
ner Zuruͤckſetzung war — Dieſe Zuruͤckſe¬<lb/>
tzung, welche in einer Reihe von zufaͤlligen<lb/>
Umſtaͤnden gegruͤndet war, hatte den An¬<lb/>
fang zu ſeinem Betragen, und nicht ſein<lb/>
Betragen, wie man glaubte, den Anfang<lb/>
zur Zuruͤckſetzung gemacht.</hi></p><lb/>
<p>Moͤchte dieß alle Lehrer und Paͤdagogen auf¬<lb/>
merkſamer, und in ihren Urtheilen uͤber die Ent¬<lb/>
wickelung der Charaktere junger Leute behutſamer<lb/>
machen, daß ſie die Einwirkung unzaͤhliger zu¬<lb/>
faͤlliger Umſtaͤnde mit in Anſchlag braͤchten, und<lb/>
von dieſen erſt die genaueſte Erkundigung einzu¬<lb/>
ziehen ſuchten, ehe ſie es wagten, durch ihr Ur¬<lb/>
theil uͤber das Schickſal eines Menſchen zu ent¬<lb/>
ſcheiden, bei dem es vielleicht nur eines aufmun¬<lb/>
ternden Blicks bedurfte, um ihn in ploͤtzlich um¬<lb/>
zuſchaffen, weil nicht die Grundlage ſeines Cha¬<lb/>
rakters, ſondern eine ſonderbare Verkettung von<lb/>
<pb n="137" facs="#f0147"/>
Umſtaͤnden an ſeinem ſchlecht in die Augen fallen¬<lb/>
den Betragen ſchuld war.</p><lb/>
<p>Anton Reiſers Schickſal ſchien es nun ein¬<lb/>
mal zu ſeyn, Wohlthaten zu ſeiner Qual zu em¬<lb/>
pfangen — Es war Wohlthat, daß er ein<lb/>
Jahrlang bei der Frau F. . . im Hauſe war,<lb/>
und in welcher peinlichen und druͤckenden Lage<lb/>
brachte er dieſes Jahr zu! — Es war Wohl¬<lb/>
that, daß er bei dem Rektor im Hauſe war, nur<lb/>
was fuͤr unzaͤhlige Demuͤthigungen und Verach¬<lb/>
tung von ſeinen Mitſchuͤlern zog ihm dieſer<lb/>
ihm ſo reizend geſchilderte Aufenthalt zu! —</p><lb/>
<p>Den aͤußern Anſchein nach konnte nun auch<lb/>
von Reiſern niemand als ſchlecht urtheilen —<lb/>
und der Rektor ſagte ſelbſt zum Paſtor M. . .<lb/>
<hi rendition="#fr">es wuͤrde hoͤchſtens einmal ein Dorf¬<lb/>
ſchulmeiſter aus ihm werden</hi>. — Dieß hielt<lb/>
der Paſtor M. . . nachher Reiſern wieder vor,<lb/>
und ſein Muth wuͤrde durch dieß Urtheil des<lb/>
Rektors uͤber ihn, dem er damals noch nicht viel<lb/>
Selbſtgefuͤhl entgegen ſetzen konnte, noch mehr<lb/>
niedergeſchlagen.</p><lb/>
<p>Weil nun der Rektor ſicher zu glauben ſchien,<lb/>
daß aus Reiſern, doch nie etwas wuͤrde, ſo brauch¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">I 5<lb/>
</fw>
<pb n="138" facs="#f0148"/>
te er ihn indes, wozu er noch zu brauchen war,<lb/>
nehmlich zu allerlei kleinen Dienſten, die er ihn in<lb/>
und außer dem Hauſe verrichten ließ — und Rei¬<lb/>
ſer wurde nun im Grunde voͤllig wie ein Do¬<lb/>
meſtique betrachtet, ob er gleich ein Primaner<lb/>
hieß.</p><lb/>
<p>Einmal genoß er denn doch noch die Vorrech¬<lb/>
te eines Primaners, da er von dem Chorgelde,<lb/>
was er erhielt, ſeinen Theil zum Neujahrgeſchen¬<lb/>
ke fuͤr den Rektor mit hergab, und auch dem<lb/>
Aufzuge mit Fackeln beiwohnte, da dem Direk¬<lb/>
tor und dem Rektor, nach hergebrachter Weiſe<lb/>
zum Neujahr eine Muſik gebracht, und ein Vi¬<lb/>
vat gerufen wurde. —</p><lb/>
<p>Ob er gleich bei dieſem Zuge der letzte oder<lb/>
einer der letzten in der Ordnung war, ſo erhob<lb/>
es doch ſeinen Muth außerordentlich wieder, da<lb/>
er ſich ohngeachtet der vielen Herabwuͤrdigungen<lb/>
und Demuͤthigungen, die er erfahren hatte, doch<lb/>
hier gleichſam wieder in Reihe und Glied mit<lb/>
den uͤbrigen ſtehen ſahe, einen Degen, nebſt einer<lb/>
Fackel tragen, und das Vivat mit rufen durfte.</p><lb/>
<p>Die Muſik, die Zuſchauer, die Erleuchtung<lb/>
von den Fackeln, die Anfuͤhrer mit Federhuͤten<lb/>
<pb n="139" facs="#f0149"/>
und entbloͤßten Degen — das alles beſeelte ihn<lb/>
wieder mit neuem Mnth, da er ſich in dieſem<lb/>
glaͤnzenden Anfzuge mit befand —</p><lb/>
<p>Und da er am andern Tage mit unter der<lb/>
Zahl der Primaner ſtand, und dem Recktor mit ei¬<lb/>
ner lateiniſchen Anrede an ihn, das Neujahrs¬<lb/>
geſchenk, wozu Reiſer doch auch ſeinen Theil<lb/>
beigetragen hatte, auf einem ſilbernen Teller uͤber¬<lb/>
reicht wurde; ſo fuͤhlte er ſich einmal mit einigem<lb/>
Wohlgefallen wieder in der wirklichen Welt —<lb/>
Er ſahe ſich doch hier nicht ganz ausgeſchloſſen<lb/>
und verdraͤngt — Allein wie ſehr verbitterte<lb/>
ihm der Haß und Uebermuth ſeiner Mitſchuͤler<lb/>
auch dieſe kleine Aufmunterung wieder! —</p><lb/>
<p>Der Rektor bewirthete die Primaner, welche<lb/>
ihm das Geſchenk gebracht hatten, mit Wein<lb/>
und Kuchen — Dieſe tranken zu wiederhohlten<lb/>
malen ſeine Geſundheit, wobei ſie denn am<lb/>
Ende, da ihnen der Wein in die Koͤpfe ſtieg,<lb/>
ziemlich laut wurden — Reiſer trank einige<lb/>
Glaͤſer Wein, ohne ſchlimme Folgen zu beſor¬<lb/>
gen — allein die gaͤnzliche Ungewohnheit des<lb/>
Weintrinkens machte, daß ihn ein paar Glaͤſer<lb/>
<pb n="140" facs="#f0150"/>
ſchon etwas berauſchten; nun legten es ſeine<lb/>
edeldenckenden Mitſchuͤler darauf an, ihn gaͤnz¬<lb/>
lich betrunken zu machen, welches ihnen theils<lb/>
durch Liſt und theils durch Drohungan gelang,<lb/>
ſo daß Reiſer allerlei verwirtes Zeug redete, und<lb/>
am Ende zu Bette gebracht werden mußte —</p><lb/>
<p>War nun Reiſer vorher ſchon in dem Zu¬<lb/>
trauen und der Achtung aller derer, die ihn<lb/>
kannten, geſunken, ſo gab dieſer Vorfall ſeinem<lb/>
guten Kredit, nun vollends den letzten Stoß —<lb/>
Vorher war er ſchon ein traͤger, unordentli¬<lb/>
cher, und unfleißiger; nun war er auch ein un¬<lb/>
maͤßiger, und ſchlechter Menſch, weil er in dem<lb/>
Hauſe ſeines Lehrers, der zugleich ſein Wohlthaͤ¬<lb/>
ter war, durch ſein unanſtaͤndiges Betragen, zu¬<lb/>
gleich das <hi rendition="#fr">undankbarſte Herz</hi> verrathen hatte.</p><lb/>
<p>Alle dieſe Folgen ſahe Reiſer dunkel voraus, da<lb/>
er am andern Morgen erwachte, und indem er<lb/>
ſich anzog, machte er ſich ſchon auf Bitte und<lb/>
Entſchuldigung bei dem Rektor wegen ſeines ge¬<lb/>
ſtrigen Betragens gefaßt —</p><lb/>
<p>Er hatte ſeine Anrede recht gut ausſtudirt,<lb/>
und verſicherte unter andern, daß er dieſen Fle¬<lb/>
<pb n="141" facs="#f0151"/>
<hi rendition="#fr">ken auf alle Weiſe wieder wuͤrde auszutil¬<lb/>
gen ſuchen</hi>, worauf ihm denn der Rektor eben<lb/>
nicht ſehr troͤſtlich antworte, daß die nachtheili¬<lb/>
gen Folgen von dieſem Vorfall, wenn er bekannt<lb/>
wuͤrde, wohl ſchwerlich zu verhuͤten ſeyn wuͤrden.</p><lb/>
<p>Der Rektor hatte darin ſehr Recht — denn<lb/>
der Vorfall wurde bald bekannt, und es hieß<lb/>
nun: wie! der junge Menſch lebt von Wohltha¬<lb/>
ten, ſelbſt der Prinz wendet ſo viel an ihn, und<lb/>
da er in den Hauſe ſeines Lehrers, ſeines Wohl¬<lb/>
thaͤters, der ihm Obdach giebt, gaſtfreundlich be¬<lb/>
wirthet wird, betraͤgt er ſich ſo — wie nieder¬<lb/>
traͤchtig, wie undankbar!</p><lb/>
<p>Ohngeachtet nun Reiſern dieſe Folgen ahnde¬<lb/>
ten, und er hoͤchſttraurig daruͤber war, empfand<lb/>
er doch am andern Tage, da er ins Chor kam,<lb/>
und ſeine Mitſchuͤler uͤber ſein blaſſes und ver¬<lb/>
wirrtes Anſehn, das er noch von dem geſtrigen<lb/>
Rauſche hatte, lachten, eine Art von ſonderbarem<lb/>
Stolz, gleichſam als ob er durch das geſtrige<lb/>
Betrinken eine gewiſſe <hi rendition="#fr">Bravour</hi> bezeigt haͤtte,<lb/>
daß er ſogar <hi rendition="#fr">affektirte</hi>, als ob ſein Taumel noch<lb/>
fortdauerte, um dadurch <hi rendition="#fr">Aufmerkſamkeit</hi> auf<lb/>
ſich zu erregen —</p><lb/>
<pb n="142" facs="#f0152"/>
<p>Denn die Aufmerkſamkeit der uͤbrigen auf<lb/>
ihn, die dießmal mehr mit einer gewiſſen Art<lb/>
von Beifall als mit Spott verknuͤpft war ſchmei¬<lb/>
te ihm — Auch betrachteten ihn die andern ſo,<lb/>
wie man einen zu betrachten pflegt, der in denſelben<lb/>
Fall iſt, worinn man ſelbſt einmal war — denn<lb/>
der Praͤfektus war faſt immer Betrunken — dieß<lb/>
geheime Vergnuͤgen, welches Reiſer empfand, da es<lb/>
ihm zu gelingen ſchien, ſich durch <hi rendition="#fr">das Schlechte<lb/>
bemerkt</hi> zu machen, iſt wohl die gefaͤhrlichſte<lb/>
Klippe der Verfuͤhrung, woran die meiſten jun¬<lb/>
gen Leute zu ſcheitern pflegen.</p><lb/>
<p>Indes wurde dieſer Uebermuth bei Reiſern<lb/>
ſehr bald wieder gedaͤmpft, da er die nachtheili¬<lb/>
gen Folgen, welche ihm der Rektor prophezeit<lb/>
hatte, nun zu bald empfand — allenthalben<lb/>
empfing man ihn mit kalten und veraͤchtlichen<lb/>
Blicken — er ließ daher die meiſten Freitiſche<lb/>
einen nach dem andern freiwillig fahren, und<lb/>
hungerte lieber, oder aß Salz und Brodt — ehe<lb/>
er ſich dieſen Blicken ausſetzen wollte — Bei dem<lb/>
einzigen Schuſter S. . . ging er noch immer mit<lb/>
Vergnuͤgen hin, denn hier wurde er nach wie<lb/>
vor mit freundlichen Blicken empfangen, und<lb/>
<pb n="143" facs="#f0153"/>
man ließ ihn hier nicht fuͤr ſein widriges Schick¬<lb/>
ſal buͤßea.</p><lb/>
<p>Er war damals weit entfernt, daß er ſich<lb/>
gegen ſich ſelbſt haͤtte entſchuldigen ſollen — viel¬<lb/>
mehr trauete er dem Urtheil ſo vieler Menſchen<lb/>
mehr, als ſeinem eigenen Urtheil uͤber ſich ſelbſt, zu<lb/>
— er klagte ſich oft an, und machte ſich die bit¬<lb/>
terſten Vorwuͤrfe, uͤber ſeine Verſaͤumniß im<lb/>
Studiren, uͤber ſein Leſen, und uͤber ſein Schul¬<lb/>
den machen beim Buͤcherantiquarius — denn<lb/>
er war damals nicht im Stande, ſich das alles<lb/>
als eine natuͤrliche Folge, der engſten Verhaͤlt¬<lb/>
niſſe, worin er ſich befand, zu erklaͤren — In<lb/>
ſolcher Stimmung der Seele, wo er gegen ſich<lb/>
ſelbſt aufgebracht, und ſeine Phantaſie noch durch<lb/>
ein Trauerſpiel, das er eben geleſen hatte, er¬<lb/>
hitzt war, ſchrieb er einmal einen verzweiflungs¬<lb/>
vollen Brief an ſeinen Vater, worinn er ſich<lb/>
als den groͤßten Verbrecher anklagte, und der<lb/>
mit unzaͤhligen Gedankenſtrichen angefuͤllt war,<lb/>
ſo daß ſein Vater nicht wußte, was er aus dem<lb/>
Brief machen ſollte, und fuͤr den Verſtand des<lb/>
Verfaſſers im Ernſt zu fuͤrchten anfing — der<lb/>
ganze Brief war im Grunde eine Rolle die Rei¬<lb/>
<pb n="144" facs="#f0154"/>
ſer ſpielte — Er fand ein Vergnuͤgen daran, ſich<lb/>
ſelbſt, wie es zuweilen die Helden in den Trau¬<lb/>
erſpielen machen, mit der ſchwaͤrzten Farben zu<lb/>
ſchildern, und dann recht Tragiſch gegen ſich<lb/>
ſelbſt zu wuͤthen.</p><lb/>
<p>Da er nun niemand auf der Welt und auch<lb/>
ſich ſelbſt nicht einmal zum Freunde hatte, was<lb/>
konnte wohl anders ſein Beſtreben ſeyn, als ſich,<lb/>
ſo viel und ſo oft wie moͤglich, ſelbſt zu vergeſſen.</p><lb/>
<p>Der Buͤcherantiquarius blieb daher ſeine im¬<lb/>
merwaͤhrende Zuflucht, und ohne dieſen wuͤrde<lb/>
er ſeinen Zuſtand ſchwerlich ertragen haben, den<lb/>
er ſich nun in manchen Stunden nicht nur er¬<lb/>
traͤglich ſondern ſogar angenehm zu machen<lb/>
wußte, wenn er z. B. bei ſeinem Vetter dem<lb/>
Peruquenmacher, ein kleines, freilich eben nicht<lb/>
glaͤnzendes Auditorium, um ſich her verſamm¬<lb/>
len, und dem mit aller Fuͤlle des Ausdruks<lb/>
und der Deklamation, die ihm nur moͤglich war,<lb/>
irgend eines ſeiner Lieblingstrauerſpiele <hi rendition="#fr">als Emi¬<lb/>
lia Galotti</hi>, <hi rendition="#fr">Ugolino</hi>, oder ſonſt etwas Thraͤ¬<lb/>
nenvolles, wie z. B. <hi rendition="#fr">den Tod Abels von<lb/>
Gaßner</hi>, vorleſen konnte, wobei er denn ein<lb/>
<pb n="145" facs="#f0155"/>
unbeſchreibliches Entzuͤcken empfand, wenn er<lb/>
rund um ſich her jedes Auge in Thraͤnen erblickte,<lb/>
und darin den Beweiß laß, daß ihm ſein End¬<lb/>
zweck, durch die Sache, die er vorlaß, zu ruͤh¬<lb/>
ren, gelungen war. —</p><lb/>
<p>Ueberhaupt brachte er die vergnuͤgteſten Stun¬<lb/>
den ſeines damaligen Lebens entweder fuͤr ſich<lb/>
allein, oder in dieſem Cirkel, bei ſeinem Vetter,<lb/>
dem Peruquenmacher zu, wo er gleichſam die<lb/>
Herrſchaft uͤber die Geiſter fuͤhren, und ſich zum<lb/>
Mittelpunkte ihrer Aufmerkſamkeit machen konn¬<lb/>
te — denn hier wurde er gehoͤrt — hier konnte<lb/>
er vorleſen, deklamiren, erzaͤhlen, und lehren<lb/>
— und er ließ ſich wirklich mit den Handwerks¬<lb/>
geſellen, welche dort zuſammen kamen, zu¬<lb/>
weilen in Diſpuͤte uͤber ſehr wichtige Materien,<lb/>
als uͤber das Weſen der Seele, die Entſtehung<lb/>
der Dinge, den Weltgeiſt und dergleichen, ein,<lb/>
wodurch er die Koͤpfe verwirrte — indem er die<lb/>
Aufmerkſamkeit dieſer Leute auf Dinge lenkte,<lb/>
an die ſie in ihrem Leben nicht gedacht hatten —</p><lb/>
<p>Mit einem Schneidergeſellen insbeſondre, der<lb/>
anfing, an ſeinen Gruͤbeleien Gefallen zu finden,<lb/>
unterhielt er ſich oft Stundenlang — uͤber die<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">K<lb/>
</fw>
<pb n="146" facs="#f0156"/>
Moͤglichkeit der Entſtehung einer Welt aus<lb/>
Nichts — endlich geriethen Sie auf das Emana¬<lb/>
tionsſyſtem, und auf den Spinoziſmus — Gott<lb/>
und die Welt war eins —</p><lb/>
<p>Wenn dergleichen Materien nicht in die Schul¬<lb/>
terminologie eingehuͤllt werden, ſo ſind ſie fuͤr<lb/>
jeden Kopf, und ſogar Kindern verſtaͤndlich —</p><lb/>
<p>Bei einem ſolchen Geſpraͤch pflegte Reiſer<lb/>
aller ſeiner Sorgen und ſeines <choice><sic>Knmmers</sic><corr>Kummers</corr></choice> zu ver¬<lb/>
geſſen — das, was ihn druͤckte, war denn viel zu<lb/>
klein fuͤr ihn, um ſeine Aufmerkſamkeit zu be¬<lb/>
ſchaͤftigen — er fuͤhlte ſich aus dem umringenden<lb/>
Zuſammenhange der Dinge, worin er ſich auf<lb/>
Erden befand, auf eine Zeitlang hinaus verſetzt,<lb/>
und genoß die Vorrechte der Geiſterwelt — wer<lb/>
ihm dann zuerſt in den Wurf kam, mit dem<lb/>
ſuchte er ſich in philoſophiſche Geſpraͤche einzu¬<lb/>
laſſen, und ſeine Denkkraft an ihm zu uͤben —</p><lb/>
<p>Indes wandte er doch ſeine Schulſtunden<lb/>
ohngeachtet der wenigen Aufmunterung, die er<lb/>
darinn genoß, und der vielen Demuͤthigungen,<lb/>
die er dann erduldete, nicht ganz unnuͤz an —<lb/>
er ſchrieb bei dem Direktor neue Geſchichte<lb/>
<pb n="147" facs="#f0157"/>
Dogmatik und Logik; und bei dem Rektor die<lb/>
Erdbeſchreibung, und einige Ueberſetzungen latei¬<lb/>
niſcher Autoren, nach, wodurch er denn doch<lb/>
immer, neben ſeiner Komoͤdien und Romanlek¬<lb/>
tuͤre, noch einige wiſſenſchaftliche Kenntniſſe<lb/>
auffing, und ohne es eigentlich mit Abſicht zu<lb/>
treiben, auch im Lateiniſchen noch einige Fort¬<lb/>
ſchritte machte. —</p><lb/>
<p>Das war aber alles nur, wie zufaͤllig —<lb/>
manche Stunde verſaͤumte er dazwiſchen, und<lb/>
manche Stunde laß er, waͤhrend daß der Livius<lb/>
oder ein ander lateiniſcher Autor geleſen wurde,<lb/>
fuͤr ſich heimlich einen Roman, weil er doch ein¬<lb/>
mal wußte, daß der Direktor ihn nicht mehr<lb/>
aufzurufen wuͤrdigte. —</p><lb/>
<p>Denn wenn er in den Schulſtunden mitten<lb/>
unter einer Anzahl von ſechs bis ſiebenzig Men¬<lb/>
ſchen ſaß, von denen faſt kein einziger ſein Freund<lb/>
war, und denen er faſt insgeſammt ein Gegen¬<lb/>
ſtand des Spottes und der Verachtung war, ſo<lb/>
mußte ihm dieß natuͤrlicher Weiſe beſtaͤndig eine<lb/>
ſehr aͤngſtliche Lage ſeyn, wo er ſich am meiſten<lb/>
gedrungrn fuͤhlte, ſich in eine andre Welt zu<lb/>
traͤumen, in der er ſich beſſer befand. —</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">K 2<lb/>
</fw>
<pb n="148" facs="#f0158"/>
<p>Aber auch dieſe Zuflucht mißgoͤnnte man ihm<lb/>
— und indem er gerade einmal noch ehe die<lb/>
Stunde anging, in einem Bande vom Theater der<lb/>
Deutſchen laß, ſo nahm man, waͤhrend daß der<lb/>
Rektor hereintrat, ihm das Buch weg, und legte<lb/>
es dem Rektor aufs Katheder hin, dem man nun<lb/>
auf Befragen, woher das Buch kaͤme? ſagte,<lb/>
daß Reiſer waͤhrend den Stunden darinn zu leſen<lb/>
pflegte — Ein Blick voll wegwerfender Verach¬<lb/>
tung auf Reiſern, war die Antwort des Rektors<lb/>
auf dieſe Anklage. —</p><lb/>
<p>Und dieſer Blick koſtete Reiſern widerum einen<lb/>
Theil des wenigen Selbſtzutrauens, das ihm noch<lb/>
uͤbrig geblieben war; denn weit entfernt, ſich<lb/>
gegen ſich ſelbſt zu entſchuldigen, glaubte er viel¬<lb/>
mehr dieſe Verachtung wirklich zu verdienen, und<lb/>
hielt ſich in dem Augenblick eben ſo ſehr fuͤr ein<lb/>
weggeworfnes veraͤchtliches Weſen, als ihn der<lb/>
Rektor nur immer dafuͤr halten konnte. —</p><lb/>
<p>Er ſank durch dieſen Vorfall noch tiefer als<lb/>
vorher in der Verachtung des Rektors — ſein<lb/>
aͤußrer Zuſtand verſchlimmerte ſich daher von<lb/>
Tage zu Tage; und da er einmal vergeſſen hatte,<lb/>
einen Auftrag, den ihm ein Fremder an den Rek¬<lb/>
<pb n="149" facs="#f0159"/>
tor gegeben hatte, auszurichten, ſo bediente ſich<lb/>
der Rektor zum erſtenmale des harten Ausdrucks<lb/>
gegen ihn, dieſe Vernachlaͤſſigung eines ihm ge¬<lb/>
gebnen Auftrags ſey ja eine <hi rendition="#fr">wahre Dummheit</hi>.</p><lb/>
<p>Dieſer Ausdruck brachte auf eine lange Zeit<lb/>
eine Art von wirklicher <hi rendition="#fr">Seelenlaͤhmung</hi> in ihm<lb/>
hervor — Dieſer Ausdruck, und das <hi rendition="#fr">dummer<lb/>
Knabe</hi>, vom Inſpektor auf dem Seminarium,<lb/>
und das <hi rendition="#fr">ich meine ihn ja nicht</hi>, von dem<lb/>
Kaufmann S. . . hat er nie vergeſſen koͤnnen —<lb/>
ſie haben ſich in alle ſeine Gedanken verwebt,<lb/>
und ihm lange nachher oft alle Gegenwart des<lb/>
Geiſtes in Augenblicken benommen, wo er ſie am<lb/>
meiſten bedurfte.</p><lb/>
<p>Ein Freund des Rektors, welcher einige Wo¬<lb/>
chen bei ihm logirte, und fuͤr den Reiſer auch<lb/>
einige Gaͤnge thun mußte, gab der Magd und<lb/>
ihm, bei ſeinem Abſchiede ein Trinkgeld — Rei¬<lb/>
ſer hatte eine ſonderbare Empfindung dabei, da<lb/>
er das Geld nahm; es war ihm, als ob er einen<lb/>
Stich erhielte, wo ſich der erſte Schmerz ploͤtzlich<lb/>
wieder verlor — denn er dachte an den <hi rendition="#fr">Buͤcher¬</hi><lb/>
<hi rendition="#aq">antiquarius</hi>, und in dem Augenblick war alles<lb/>
uͤbrige vergeſſen — fuͤr das Geld konnte er mehr<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">K 3<lb/>
</fw>
<pb n="150" facs="#f0160"/>
wie zwanzig Buͤcher leſen — ſein beleidigter Stolz<lb/>
hatte ſich noch zum letztenmal empoͤrt, und war<lb/>
nun beſigt — Reiſer nahm von dieſem Augenblick<lb/>
an keine Ruͤckſicht mehr auf ſich ſelbſt — und<lb/>
<hi rendition="#fr">warf</hi> ſich in Anſehung ſeiner aͤußern Verhaͤlt¬<lb/>
niſſe voͤllig <hi rendition="#fr">weg</hi>. —</p><lb/>
<p>Seine Kleidung, die immer ſchlechter und<lb/>
unordentlicher wurde, kuͤmmerte ihn nicht mehr.</p><lb/>
<p>In der Schule, im Chore, und wenn er<lb/>
auf der Straße gieng, dachte er ſich mitten un¬<lb/>
ter Menſchen, wie allein — denn keiner war,<lb/>
der ſich um ihn bekuͤmmerte oder an ihm Theil<lb/>
nahm — Sein eignes aͤußres Schickſal war ihm<lb/>
daher, ſo veraͤchtlich ſo niedrig, und ſo unbedeu¬<lb/>
tend geworden, daß er <hi rendition="#fr">aus ſich ſelbſt nichts<lb/>
mehr machte</hi> — an dem Schickſal einer Miß<lb/>
Sara Sampſon, einer Julie und Romeos hin¬<lb/>
gegen konnte er den lebhafteſten Antheil nehmen;<lb/>
damit trug er ſich oft den ganzen Tag herum.</p><lb/>
<p>Nichts war ihm unausſtehlicher, als, wenn<lb/>
die Lehrſtunden geendigt waren, ſich beim Her¬<lb/>
ausgehen unter dem Schwarm ſeiner insgeſammt<lb/>
beſſer gekleideten, muntern und lebhaftern Mit¬<lb/>
ſchuͤler, zu befinden, von denen ihn keiner mehr<lb/>
<pb n="151" facs="#f0161"/>
an ſeiner Seite zu gehen wuͤrdigte — wie oft<lb/>
wuͤnſchte er ſich in ſolchen Augenblicken endlich von<lb/>
der Laſt ſeines Koͤrpers befreit, und durch einen<lb/>
ploͤtzlichen Tod aus dieſem quaͤlenden Zuſammen¬<lb/>
hange geriſſen zu werden! Wenn er denn etwa<lb/>
durch ein Gaͤßchen, wo niemand neben ihm ging,<lb/>
ſich den Blicken ſeiner Mitſchuͤler entziehen konnte,<lb/>
wie froh eilte er dann in die einſamſten und<lb/>
abgelegenſten Gegenden der Stadt, um ſeinen<lb/>
traurenden Gedanken eine Weile ungeſtoͤrt nach¬<lb/>
zuhaͤngen.</p><lb/>
<p>Der groͤßte Dummkopf unter allen, welcher<lb/>
auch allgemein verachtet war — geſellte ſich zu¬<lb/>
weilen zu ihm, und Reiſer nahm ſeine Geſell¬<lb/>
ſchaft mit Freuden an; denn es war doch ein<lb/>
Menſch, der ſich zu ihm geſellte — wenn er dann<lb/>
mit dieſem ging — ſo hoͤrte er oft hie und da ei¬<lb/>
nen ſeiner Mitſchuͤler zu dem andern ſagen: <hi rendition="#aq">par<lb/>
nobile Fratrum</hi>! (ein edles Paar Gebruͤder!)<lb/>
Mit dieſem wirklichen Dummkopf wurde er alſo<lb/>
zugleich in eine Klaſſe geworfen —</p><lb/>
<p>Da nun der Rektor auch geſagt hatte, es<lb/>
wuͤrde hoͤchſtens ein Dorfſchulmeiſter aus ihm<lb/>
werden, ſo kam dies alles zuſammen, um Rei¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">K 4<lb/>
</fw>
<pb n="152" facs="#f0162"/>
ſern ſein Selbſtzutrauen gaͤnzlich zu rauben, ſo daß<lb/>
er nun faſt alles Zutrauen zu ſeinen eignen Ver¬<lb/>
ſtandeskraͤften fahren ließ, und oft im Ernſt an¬<lb/>
fing, ſich ſelbſt fuͤr den Dummkopf zu halten,<lb/>
wofuͤr er ſo allgemein erkannt wurde — Dieſer<lb/>
Gedanke artete denn aber auch zugleich in eine<lb/>
Art von Bitterkeit gegen den Zuſammenhang<lb/>
der Dinge aus — er verwuͤnſchte in den Augen¬<lb/>
blicken die Welt und ſich — weil er ſich als ein<lb/>
hoͤchſt veraͤchtliches Weſen zum Spott der Welt<lb/>
geſchaffen glaubte. —</p><lb/>
<p>Wie weit das Vorurtheil ſeiner Mitſchuͤler<lb/>
gegen ihn, und ihre Ueberzeugung von ſeiner an¬<lb/>
gebohrnen Dummheit ging, davon mag folgen¬<lb/>
des zum Beweiſe dienen: —</p><lb/>
<p>Der Rektor hatte ihm erlaubt, die Privat¬<lb/>
ſtunden welche er in ſeinem Hauſe gab, mit zu beſu¬<lb/>
chen — Unter andern gab nun der Rektor auch eine<lb/>
engliſche Stunde — Reiſer hatte das Buch nicht,<lb/>
worin geleſen wurde, und konnte ſich alſo zu<lb/>
Hauſe nicht uͤben, er mußte mit einem andern<lb/>
einſehn; demohngeachtet begriff er in ein paar<lb/>
Wochen von bloßem Zuhoͤren die meiſten Regeln<lb/>
der engliſchen Ausſprache; und da ihn der Rek¬<lb/>
<pb n="153" facs="#f0163"/>
tor zufaͤlliger Weiſe auch einmal mit zum Leſen<lb/>
aufrief, ſo laß er weit fertiger und beſſer, als<lb/>
alle uͤbrigen, die das Buch gehabt, und ſich zu<lb/>
Hauſe geuͤbt hatten. —</p><lb/>
<p>Er hoͤrte alſo einmal in der Nebenſtube uͤber<lb/>
ſich ſprechen, der Reiſer muͤſſe doch ſo dumm<lb/>
nicht ſeyn, weil er die ſchwere engliſche Aus¬<lb/>
ſprache ſobald gefaßt haͤtte; um nun dieſe guͤn¬<lb/>
ſtige Meinung von ihm ja nicht aufkommen zu<lb/>
laſſen, behauptete ſogleich einer geradezu, Rei¬<lb/>
ſers Vater ſei ein gebohrner Englaͤnder, und<lb/>
er erinnre ſich alſo der engliſchen Ausſprache<lb/>
noch von ſeiner Kindheit her; die uͤbrigen waren<lb/>
ſehr bereit, dieß zu glauben — und ſo war denn<lb/>
Reiſer aufs neue zu ſeiner vorigen Niedrigkeit in<lb/>
den Augen ſeiner Mitſchuͤler herabgeſunken.</p><lb/>
<p>Man ſiehet aus dieſem allen, daß die Ach¬<lb/>
tung, worinn ein junger Menſch bei ſeinen Mit¬<lb/>
ſchuͤlern ſteht, eine aͤußerſt wichtige Sache bei<lb/>
ſeiner Bildung und Erziehung iſt, worauf man<lb/>
bei oͤffentlichen Erziehungsanſtalten bisher noch<lb/>
zu wenig Aufmerkſamkeit gewandt hat. —</p><lb/>
<p>Was Reiſern damals aus ſeinem Zuſtande<lb/>
retten, und auf einmal zu einem fleißigen und<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">K 5<lb/>
</fw>
<pb n="154" facs="#f0164"/>
ordentlichen jungen Menſchen haͤtte umſchaffen<lb/>
koͤnnen, waͤre eine einzige wohlangewandte Be¬<lb/>
muͤhung ſeiner Lehrer geweſen, ihn bei ſeinen Mit¬<lb/>
ſchuͤlern wieder in Achtung zu ſetzen. Und das<lb/>
haͤtten ſie durch eine etwas naͤhere Pruͤfung ſei¬<lb/>
ner Faͤhigkeiten, und ein wenig mehr Aufmerk¬<lb/>
ſamkeit auf ihn ſehr leicht bewirken koͤnnen. —</p><lb/>
<p>So verſtrich nun dieſer Winter fuͤr ihn<lb/>
hoͤchſt traurig — ſeine kleine Oekonomie war<lb/>
gaͤnzlich zerruͤttet — er hatte ſich in ſeinem ſchlech¬<lb/>
ten Aufzuge nicht getraut, ſein monathliches<lb/>
Geld von dem Prinz zu hohlen. — Bei dem Buͤ¬<lb/>
cherantiquarius, war er fuͤr ſeine Einkuͤnfte tief<lb/>
in Schulden gerathen — auch hatte er ſeine uͤbri¬<lb/>
gen nothwendigſten Beduͤrfniſſe an Waͤſche und<lb/>
Schuhen, von den wenigen Groſchen, die er woͤ¬<lb/>
chentlich einnahm, und dem Chorgelde, das er<lb/>
erhielt, nicht beſtreiten koͤnnen, da er uͤberdem<lb/>
dem Buͤcherantiquarius alles zubrachte.</p><lb/>
<p>Unter dieſen Umſtaͤnden reißte er in den<lb/>
Oſterferien zu ſeinen Eltern, wo er den Degen<lb/>
anſteckte, mit dem er ſich im <hi rendition="#fr">Philotas</hi> erſtochen<lb/>
hatte — und nun ſeinen Bruͤdern taͤglich dieſe<lb/>
Rolle noch einmal vorſpielte — ſich auch von ſei¬<lb/>
<pb n="155" facs="#f0165"/>
nem verlaßnen Zuſtande, und der Verachtung<lb/>
worin er bei ſeinen Mitſchuͤlern ſtand, hier nicht<lb/>
das mindeſte merken ließ, ſondern vielmehr das<lb/>
Angenehme, und Ehrbringende, was er von ſich<lb/>
ſagen konnte, auf alle Weiſe herausſuchte —<lb/>
daß ihm nehmlich der Rektor auf einer Reiſe zur<lb/>
Geſellſchaft mitgenommen, daß er in einer Pri¬<lb/>
vatſtunde engliſch bei ihm gelernt habe, daß er bei<lb/>
dem Aufzug mit Fackeln und Muſik geweſen, und<lb/>
wie es dabei zugegangen ſey u. ſ. w.</p><lb/>
<p>Auch fuͤr ſich ſelbſt ſuchte er ſo viel wie moͤg¬<lb/>
lich alles Unangenehme und Niederdruͤckende aus<lb/>
ſeinen Ideen zu verbannen — denn er wollte<lb/>
hier nun einmal in einem vortheilhaften, ehren¬<lb/>
vollen Lichte erſcheinen, und ſein Zuſtand ſollte<lb/>
andern beneidenswerth vorkommen, ſo wenig<lb/>
beneidenswerth er auch war —</p><lb/>
<p>In dieſer angenehmen Selbſttaͤuſchung brach¬<lb/>
te er hier einige Tage ſehr vergnuͤgt zu — allein<lb/>
ſo leicht wie ihm dießmal geworden war, da er<lb/>
aus den Thoren von H. . . gekommen, und er die<lb/>
vier Thuͤrme der Stadt allmaͤlig aus dem Geſicht<lb/>
verlohren hatte, ſo ſchwer wurde ihm ums Herz,<lb/>
<pb n="156" facs="#f0166"/>
da er ſich dieſen Thoren wieder naͤherte, und die<lb/>
vier Thuͤrme wieder vor ihm da lagen, die ihm<lb/>
gleichſam die großen Stifte ſchienen, welche den<lb/>
Fleck ſeiner manichfaltigen Leiden bezeichneten.</p><lb/>
<p>Insbeſondre war ihm der hohe, eckigte, und<lb/>
oben nur mit einer kleinen Spitze verſehene,<lb/>
Marktthurm, da er ihn jetzt wieder ſahe, ein<lb/>
fuͤrchterlicher Anblick — dicht neben dieſem war<lb/>
die Schule — das Spotten, Grinſen und Aus¬<lb/>
ziſchen ſeiner Mitſchuͤler ſtand mit dieſem Thurm<lb/>
auf einmal wieder vor ſeiner Seele da — das<lb/>
große Zieferblatt an dieſem Thurm war er ge¬<lb/>
wohnt zum Augenmerk zu nehmen, ſo oft er die<lb/>
Schule beſuchte, um zu ſehen, ob er auch zu<lb/>
ſpaͤt kaͤme — Dieſer Thurm war ſo wie die<lb/>
alte Marktkirche, ganz in gothiſcher Bauart,<lb/>
von rothen Backſteinen aufgebaut, die vor Alter<lb/>
ſchon ſchwaͤrzlich geworden waren. —</p><lb/>
<p>In eben dieſer Gegend war es, wo den Miſ¬<lb/>
ſethaͤtern ihr Todesurtheil vorgeleſen wurde —<lb/>
kurz dieſer Marktkirchthurm, brachte alles in<lb/>
Reiſers Phantaſie zuſammen, was nur faͤhig<lb/>
war, ihn ploͤtzlich niederzuſchlagen und in eine<lb/>
tiefe Schwermuth zu verſetzen. —</p><lb/>
<pb n="157" facs="#f0167"/>
<p>Er haͤtte in der That nicht ſchwermuͤthiger<lb/>
ſeyn koͤnnen, als er es jetzt war, wenn er auch<lb/>
alles das vorausgewußt haͤtte, was ihm von nun<lb/>
an in dieſem Orte ſeines Aufenthalts noch begeg¬<lb/>
nen ſollte — War aber ſchon vor einem Jahre,<lb/>
da er auch von ſeinen Eltern nach H... wieder<lb/>
zuruͤckkehrte ſeine Traurigkeit nicht ohne Grund<lb/>
geweſen, ſo war ſie es dießmal noch viel weniger,<lb/>
da ihm einer der ſchrecklichſten Zeitpunkte in ſei¬<lb/>
nem Leben bevorſtand.—</p><lb/>
<p>Ohne indes eine Ahndungskraft bei ihm vor¬<lb/>
auszuſetzen, ließ ſich ſeine Schwermuth ſehr na¬<lb/>
tuͤrlich erklaͤren — wenn man erwaͤgt, daß ſeine<lb/>
Einbildungskraft jeden engſten Kreis, ſeines<lb/>
eigentlichen wirklichen Daſeyns, worin er nun<lb/>
wieder verſetzt werden ſollte, ſchnell durchlief:<lb/>
die Schule, das Chor, das Haus des Rektors —<lb/>
in dieſen Kreiſen, wovon ihn immer einer noch<lb/>
mehr wie der andre <hi rendition="#fr">einengte</hi> und alle ſeine<lb/>
Strebekraft <hi rendition="#fr">hemmte</hi>, ſollte er ſich von nun an<lb/>
wieder drehen — — wie gern haͤtte er in die¬<lb/>
ſem Augenblick ſeinen ganzen Aufenthalt in H...<lb/>
gegen den dunkelſten Kerker vertauſcht, der ge¬<lb/>
wiß weit weniger Fuͤrchterliches und Schreckli¬<lb/>
<pb n="158" facs="#f0168"/>
ches fuͤr ihn gehabt haben wuͤrde, als alle dieſe<lb/>
aͤngſtliche Lagen.</p><lb/>
<p>Indem er nun ſo in ſchwermuͤthige Gedan¬<lb/>
ken vertieft einherging, und ſchon nahe am Thore<lb/>
war, ſchoß auf einmal wie ein Blitz, ein Ge¬<lb/>
danke durch ſeine Seele, der alles aufhellte,<lb/>
und wodurch ſich ihm alles wieder in einem ſchoͤ¬<lb/>
nern Lichte mahlte — er erinnerte ſich, daß er<lb/>
ſchon zu Hauſe bei ſeinen Eltern gehoͤrt hatte,<lb/>
es waͤre eine <hi rendition="#fr">Schauſpielergeſellſchaft nach<lb/>
H. . . gekommen, die den Sommer uͤber<lb/>
dort ſpielen wuͤrde</hi>. —</p><lb/>
<p>Dieß war die damalige <hi rendition="#fr">Ackermanſche</hi> Trup¬<lb/>
pe, welche faſt alle die jetzt hin und her zerſtreu¬<lb/>
ten Zierden aller Buͤhnen Deutſchlands, in ſich<lb/>
vereinigte. —</p><lb/>
<p>Mit ſchnellen Schritten eilte nun Reiſer der<lb/>
Stadt zu, die ihm vorher ſo verhaßt, und nun<lb/>
ploͤtzlich wider uͤber alles lieb geworden war —<lb/>
ohne erſt zu Hauſe zu gehen, (es war noch Vor¬<lb/>
mittag, denn er war die Nacht an einem Orte<lb/>
unterwegens geblieben, von welchem er nur noch<lb/>
ein paar Meilen bis nach H. . . zu gehen hatte)<lb/>
eilte er ſogleich nach dem Schloſſe, wo er wußte,<lb/>
<pb n="159" facs="#f0169"/>
daß der Komoͤdienzettel mit dem Perſonenver¬<lb/>
zeichniß angeſchlagen war, und laß, daß man an<lb/>
demſelben Abend noch <hi rendition="#fr">Emilia Galotti</hi> auffuͤh¬<lb/>
ren wuͤrde. —</p><lb/>
<p>Sein Herz ſchlug ihm vor Freuden, da er<lb/>
dieß laß; gerade dieß Stuͤck, bei dem er ſchon ſo<lb/>
manche Thraͤne geweint, und ſo oft bis ins In¬<lb/>
nerſte der Seele erſchuͤttert worden, und was<lb/>
bis jetzt nur noch in ſeiner Phantaſie aufgefuͤhrt<lb/>
war, nun auf dem Schauplatz mit aller moͤgli¬<lb/>
chen Taͤuſchung wirklich dargeſtellt zu ſehn. —</p><lb/>
<p>Er waͤre <choice><sic>deu</sic><corr>den</corr></choice> Abend nicht aus der Komoͤdie<lb/>
geblieben, haͤtte es auch koſten moͤgen, was es<lb/>
gewollt haͤtte — da er nun zu Hauſe kam, ſo<lb/>
wurde die Stube, worin er ſchlief, geweißt, und<lb/>
etwas darin gebaut, wodurch ſie ganz unbewohn¬<lb/>
bar gemacht wurde — Dieſer mißtroͤſtende An¬<lb/>
blick des Orts ſeines <hi rendition="#fr">eigentlichſten</hi> Aufenthalts,<lb/>
trieb ihn noch mehr aus der wirklichen ihn um¬<lb/>
gebenden Welt hinaus — er ſchmachtete nach der<lb/>
Stunde, wann das Schauſpiel anheben wuͤrde.</p><lb/>
<p>Wohin er kam konnte er ſeine Freude<lb/>
nicht verbergen; da er bei der Frau F. . . in<lb/>
<pb n="160" facs="#f0170"/>
die Stube trat, war ſein erſtes Wort die<lb/>
<hi rendition="#fr">Komoͤdie</hi>, welches ſie ihm lange nachher vor¬<lb/>
warf — und eben ſo war es, da er zu ſeinem<lb/>
Vetter dem Peruquenmacher kam, wo er nun<lb/>
einige Naͤchte auf dem Boden ſchlafen mußte,<lb/>
waͤhrend das ſeine Stube in dem Hauſe des Rek¬<lb/>
tors erſt wieder bewohnbar gemacht wurde. —</p><lb/>
<p>Folgende Rollenbeſetzung mag ohngefaͤhr<lb/>
einen Begriff davon geben, was Emilia Galotti,<lb/>
als das erſte Schauſpiel, das er in dieſer Stim¬<lb/>
mung der Seele ſahe, fuͤr eine Wirkung auf ihn<lb/>
muͤſſe gehabt haben.</p><lb/>
<p>Die verſtorbne <hi rendition="#fr">Charlotte Ackermann</hi> ſpiel¬<lb/>
te die Emilia; <hi rendition="#fr">ihre<supplied> </supplied>Schweſter</hi> die Orſina, und<lb/>
die <hi rendition="#fr">Reiniken</hi> ſpielte die Klaudia; <hi rendition="#fr">Borchers</hi><lb/>
den <hi rendition="#fr">Odoardo</hi>; <hi rendition="#fr">Brockmann</hi> den Prinzen; <hi rendition="#fr">Rei¬<lb/>
nike</hi> den Apptani, und <hi rendition="#fr">Dauer</hi> den Conti —<lb/>
Wo mag Emilia Galotti wohl je wieder ſo auf¬<lb/>
gefuͤhrt worden ſeyn?</p><lb/>
<p>Wie maͤchtig mußte Reiſers Seele hier ein¬<lb/>
greiffen; da ſie nun die Welt ihrer Phantaſie<lb/>
gewiſſermaßen wirklich gemacht fand! — Er<lb/>
dachte von nun an keinen andern Gedanken mehr,<lb/>
als das <hi rendition="#fr">Theater</hi>, und ſchien nun fuͤr alle ſeine<lb/>
<pb n="161" facs="#f0171"/>
Außichten und Hoffnungen im Leben gaͤnzlich<lb/>
verlohren zu ſeyn. —</p><lb/>
<p>Was er nun irgend an Geld auftreiben<lb/>
konnte, das wurde zur Komoͤdie angewandt, aus<lb/>
welcher er nun keinen Abend mehr wegbleiben<lb/>
konnte, wenn er es ſich auch am Munde abdar¬<lb/>
ben ſollte — Um der Komoͤdie willen aß er oft<lb/>
den ganzen Tag uͤber nichts, wie etwas Salz<lb/>
und Brodt, wenn ihm nicht etwa die alte Mut¬<lb/>
ter des Rektors Eſſen auf ſeine Stube ſchickte,<lb/>
welches ſie doch zuweilen aus Mitleid that. —</p><lb/>
<p>Und weil es nun Sommer war, ſo genoß er<lb/>
auch der Wonne, auf ſeiner Stube wieder allein<lb/>
ſeyn zu koͤnnen — welches ihm mehr werth war,<lb/>
als die koͤſtlichſten Speiſen, die er haͤtte genießen<lb/>
koͤnnen. —</p><lb/>
<p>Die Außicht auf die Komoͤdie am Abend troͤ¬<lb/>
ſtete ihn, wenn er am Morgen zu einem trauri¬<lb/>
gen Tage erwachte, wie er denn nie anders er¬<lb/>
wachte — Denn die Verachtung und der Spott<lb/>
ſeiner Mitſchuͤler, und das dadurch erregte<lb/>
Gefuͤhl ſeiner eignen Unwuͤrdigkeit, welches<lb/>
er allenthalben mit ſich umher trug, dauerte<lb/>
noch immer fort, und verbitterte ihm ſein Le¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">L<lb/>
</fw>
<pb n="162" facs="#f0172"/>
ben — Und alles was er that, um ſich hievon<lb/>
loß zureißen, war im Grunde eine bloße Betaͤu¬<lb/>
bung ſeines innern Schmerzes, und keine Hei¬<lb/>
lung deſſelben — ſie erwachte mit jedem Tage<lb/>
wieder, und waͤhrend daß ſeine Phantaſie ihm<lb/>
manche Stunde lang ein taͤuſchendes Blendwerk<lb/>
vormahlte, verwuͤnſchte er doch im Grunde ſein<lb/>
Daſeyn. —</p><lb/>
<p>Die haͤufigen Thraͤnen welche er oft beim<lb/>
Buche, und im Schauſpeilhauſe vergoß, floſſen<lb/>
im Grunde eben ſowohl uͤber ſein eignes Schick¬<lb/>
ſal, als uͤber das Schickſal der Perſon, an de¬<lb/>
nen er Theil nahm, er fand ſich immer auf eine<lb/>
naͤhere oder entferntere Weiſe in dem unſchuldig<lb/>
Unterdruͤckten, in dem Unzufriednen mit ſich und<lb/>
der Welt, in dem Schwermuthsvollen, und dem<lb/>
Selbſthaſſer wieder. —</p><lb/>
<p>Die druͤckende Hitze im Sommer trieb ihn<lb/>
oft aus ſeiner Stube in die Kuͤche, oder in den<lb/>
Hof hinunter, wo er ſich auf einen Holzhaufen<lb/>
ſetzte, und laß, und oft ſein Geſicht verbergen<lb/>
mußte, wenn etwa jemand hereintrat, und er<lb/>
mit rothgeweinten Augen da ſaß. —</p><lb/>
<pb n="163" facs="#f0173"/>
<p>Das war wieder the <hi rendition="#aq">Joy of Grief,</hi> die<lb/>
Wonne der Thraͤnen, die ihm von Kindheit auf<lb/>
im vollen Maße zu Theil ward, wenn er auch<lb/>
alle uͤbrigen Freuden des Lebens entbehren mußte.</p><lb/>
<p>Dieß gieng ſo weit, daß er ſelbſt bei komi¬<lb/>
ſchen Stuͤcken, wenn ſie nur einige ruͤhrende<lb/>
Scenen enthielten, als z. B. bei der Jagd,<lb/>
mehr weinte, als lachte — was aber auch ein<lb/>
ſolches Stuͤck damals fuͤr Wirkung thun mußte,<lb/>
kann man wieder aus der Rollenbeſetzung ſchlieſ¬<lb/>
ſen, indem die <hi rendition="#fr">Charlotte Ackermann</hi> Roͤßchen,<lb/>
ihre <hi rendition="#fr">Schweſter</hi> Hannchen, die <hi rendition="#fr">Reiniken</hi> die<lb/>
Mutter; <hi rendition="#fr">Schroͤder</hi> den Toͤffel; <hi rendition="#fr">Reineke</hi> den<lb/>
Vater; und <hi rendition="#fr">Dauer</hi> den Chriſtel ſpielte. —</p><lb/>
<p>Wenn irgend aͤußere Umſtaͤnde faͤhig waren,<lb/>
jemanden einen entſchiednen Geſchmack am Thea¬<lb/>
ter beizubringen, ſo war es, Reiſers Vorliebe<lb/>
und ſeine beſondern Verhaͤltniſſe abgerechnet, der<lb/>
Zufall, welcher dieſe vortrefflichen Schauſpieler<lb/>
damals in eine Truppe zuſammen brachte.</p><lb/>
<p>Man kann nun leicht ſchließen, wie <hi rendition="#fr">Romeo<lb/>
und Julie</hi>, <hi rendition="#fr">die Rache von Young,</hi> die <hi rendition="#fr">Oper<lb/>
Klariſſa</hi>, <hi rendition="#fr">Eugenie</hi>, welche Stuͤcke auf Reiſern<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">L 2<lb/>
</fw>
<pb n="164" facs="#f0174"/>
den ſtaͤrkſten Eindruck machten, gegeben werden<lb/>
mußten. —</p><lb/>
<p>Dieß hatte nun auch ſo ſehr alle ſeine Ge¬<lb/>
danken eingenommen, daß er alle Morgen den<lb/>
Komoͤdienzettel gleichſam verſchlang, und alles<lb/>
auch das der Anfang iſt <hi rendition="#fr">praͤciſe um halb ſechs<lb/>
Uhr</hi>, und der <hi rendition="#fr">Schauplatz iſt auf dem koͤnig¬<lb/>
lichen Schloßtheater</hi> gewiſſenhaft mitlaß —<lb/>
Und fuͤr einen vorzuͤglichen Schauſpieler, den er<lb/>
etwa auf der Straße erblicke, faſt ſo viel Ehr¬<lb/>
furcht, wie ehemals gegen den Paſtor P. . . in<lb/>
B. . . empfand. — Alles, was zum Theater<lb/>
gehoͤrte, war ihm ehrwuͤrdig, und er haͤtte viel<lb/>
darum gegeben, nur mit dem Lichtputzer Be¬<lb/>
kanntſchaft zu haben. —</p><lb/>
<p>Vor zwei Jahren hatte er ſchon den Herku¬<lb/>
les auf dem Oeta, den Grafen von Olsbach,<lb/>
und die Pamela ſpielen ſehen, wo <hi rendition="#fr">Eckhof</hi>, <hi rendition="#fr">Boͤck</hi>,<lb/>
<hi rendition="#fr">Guͤnther</hi>, <hi rendition="#fr">Henſel</hi>, <hi rendition="#fr">Brandes nebſt ſeiner<lb/>
Frau</hi>, und die <hi rendition="#fr">Seilerin</hi> die vorzuͤglichſten Rollen<lb/>
ſpielten, und ſchon von jener Zeit her, ſchwebten<lb/>
die ruͤhrendſten Scenen aus dieſen Stuͤcken noch<lb/>
ſeinem Gedaͤchtniß vor, worunter <hi rendition="#fr">Guͤnther</hi> als<lb/>
Herkules, <hi rendition="#fr">Boͤck</hi> als Graf von Olsbach, und die<lb/>
<pb n="165" facs="#f0175"/>
<hi rendition="#fr">Brandes</hi> als Pamela, faſt jeden Tag wechſels¬<lb/>
weiſe einmal in ſeine Gedanken gekommen wa¬<lb/>
ren — und mit dieſen Perſonen hatte er denn<lb/>
auch bis zur Ankunft der Ackermanſchen Trup¬<lb/>
pen die Stuͤcke, die er laß, in ſeiner Phantaſie groͤß¬<lb/>
tentheils aufgefuͤhrt. —</p><lb/>
<p>Es fuͤgte ſich alſo gerade bei ihm, daß er,<lb/>
wenn jene mit dieſen zuſammengenommen wur¬<lb/>
den, nun alle die vorzuͤglichſten Schauſpieler<lb/>
Deutſchlands zu ſehen bekommen hatte, die jetzt<lb/>
in ganz Deutſchland zerſtreut ſind. —</p><lb/>
<p>Dadurch bildete ſich ein Ideal von der<lb/>
Schauſpielkunſt in ihm, das nachher nirgends<lb/>
befriedigt wurde, und ihm doch weder Tag noch<lb/>
Nacht Ruhe ließ, ſondern ihn unaufhoͤrlich um¬<lb/>
hertrieb, und ſein Leben unſtaͤt und fluͤchtig<lb/>
machte. —</p><lb/>
<p>Weil er ehemals <hi rendition="#fr">Boͤck</hi>, und jetzt <hi rendition="#fr">Brock¬<lb/>
mannen</hi> die Rollen ſpielen ſahe, wobei am<lb/>
meiſten geweint wurde, ſo waren dieſe auch<lb/>
ſeine Lieblingsakteurs, mit denen ſich ſeine Ge¬<lb/>
danken immer am meiſten beſchaͤftigten. —</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">L 3<lb/>
</fw>
<pb n="166" facs="#f0176"/>
<p>Allein bei alle den glaͤnzenden Scenen, die<lb/>
aus der Theaterwelt beſtaͤndig ſeiner Phantaſie<lb/>
vorſchwebten, wurden ſeine aͤußern Umſtaͤnde von<lb/>
Tage zu Tage ſchlechter — Er verlohr immer<lb/>
mehr in der Achtung der Menſchen, gerieth im¬<lb/>
mer tiefer in Unordnung — ſeine Kleidung und<lb/>
Waͤſche wurden immer ſchlechter, ſo daß er am<lb/>
Ende Scheu trug, ſich vor Menſchen ſehen zu<lb/>
laſſen — er verſaͤumte daher ſo oft er konnte,<lb/>
die Schule und das Chor, und hungerte lieber,<lb/>
als daß er irgend einen ſeiner noch uͤbrigen Frei¬<lb/>
tiſche beſucht haͤtte, ausgenommen den bei dem<lb/>
Schuſter S. . ., wo er auch unter dieſen mißli¬<lb/>
chen Umſtaͤnden noch immer gaſtfreundlich em¬<lb/>
pfangen, und mit der liebreichſten Art bewirthet<lb/>
wurde. —</p><lb/>
<p>Da nun dem Rektor endlich Reiſers <hi rendition="#fr">inkorri¬<lb/>
gible</hi> Unordnung, und insbeſondre das immer¬<lb/>
waͤhrende ſpaͤte zu Hauſe kommen aus der Ko¬<lb/>
moͤdie unausſtehlich wurde, ſo ſagte er ihm das<lb/>
Logis auf. —</p><lb/>
<p>Reiſer hoͤrte die Ankuͤndigung des Rektors daß<lb/>
er zu Johanni ausziehen, und ſich waͤhrend der<lb/>
Zeit nach einem andern Logis umſehen ſollte, mit<lb/>
<pb n="167" facs="#f0177"/>
gaͤnzlicher Verhaͤrtung und Stillſchweigen an —<lb/>
und da er wieder allein war, vergoß er nicht ein¬<lb/>
mal eine Thraͤne mehr uͤber ſein Schickſal —<lb/>
denn er war ſich ſelbſt ſo gleichguͤltig geworden,<lb/>
und hatte ſo wenige Achtung gegen ſich und Mit¬<lb/>
leid mit ſich ſelber uͤbrig behalten, daß wenn ſeine<lb/>
Achtung und Empfindung des Mitleids, und alle<lb/>
die Leidenſchaften, wovon ſein Herz uͤberſtroͤmte,<lb/>
nicht auf Perſonen aus einer erdichteten Welt<lb/>
gefallen waͤren, ſie nothwendig ſich alle gegen ihn<lb/>
ſelbſt kehren, und ſein eignes Weſen haͤtten zer¬<lb/>
ſtoͤren muͤſſen.</p><lb/>
<p>Da ihm der Rektor das Logis aufgeſagt hatte,<lb/>
ſo zog er daraus die ſichere Folge, daß nun<lb/>
auch der Paſtor M... ſich nicht weiter um ihn<lb/>
bekuͤmmern wuͤrde, und ſo war es nun auf ein¬<lb/>
mal mit allen ſeinen Ausſichten und Hoffnungen<lb/>
vorbei. —</p><lb/>
<p>Die paar Wochen, welche er noch bei dem<lb/>
Rektor blieb, brachte er nach ſeiner gewoͤhnlichen<lb/>
Weiſe zu — <hi rendition="#g">dann</hi> zog er bei einem Buͤrſtenbin¬<lb/>
der ins Haus; wo nun das Vierteljahr, welches<lb/>
er von Johanni bis Michaelis zubrachte, das<lb/>
ſchrecklichſte und fuͤrchterlichſte in ſeinem ganzen<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">L 4<lb/>
</fw>
<pb n="168" facs="#f0178"/>
Leben war, und wo er oft am Rande der Ver¬<lb/>
z<supplied>w</supplied>eiflung ſtand. —</p><lb/>
<p>Da er nun hier eingezogen war, ſo fuͤhlte er<lb/>
ſich auf einmal aus alle den Verbindungen, die<lb/>
er vormals ſo aͤngſtlich geſucht hatte, herausge¬<lb/>
ſetzt, und zwar wie er ſelbſt glaubte, durch ſeine<lb/>
eigne Schuld herausgeſetzt — Der Prinz, der<lb/>
Paſtor M. . ., der Rektor, alle die Perſonen<lb/>
von denen ſein kuͤnftiges Schickſal abhing, waren<lb/>
nun nichts mehr fuͤr ihn, und damit verſchwan¬<lb/>
den zugleich alle ſeine Ausſichten. —</p><lb/>
<p>Was Wunder, daß ſich durch dieſe Veran¬<lb/>
laſſung eine neue Phantaſie in ſeiner Seele bil¬<lb/>
dete, in der er von nun an Troſt ſuchte, und<lb/>
ſie Tag und Nacht mit ſich umher trug, und wel¬<lb/>
che ihn von der gaͤnzlichen Verzweiflung rettete.</p><lb/>
<p>Er hatte nehmlich damals unter andern die<lb/>
Operette <hi rendition="#fr">Klariſſa oder das unbekannte<lb/>
Dienſtmaͤdchen</hi> geſehen, und nicht leicht haͤtte<lb/>
in ſeiner Lage irgend ein Stuͤck mehr Intereſſe<lb/>
fuͤr ihn haben koͤnnen, als dieſes. —</p><lb/>
<p>Der vorzuͤglichſte Umſtand, wodurch dieß<lb/>
große Intereſſe bei ihm bewuͤrkt wurde, war, daß<lb/>
ein junger Edelmann ſich entſchließt, ein Bauer<lb/>
<pb n="169" facs="#f0179"/>
zu werden, und auch wirklich ſeinen Entſchluß<lb/>
ausfuͤhrt — Reiſer nahm auf die Veranlaſ¬<lb/>
ſung, die ihn dazu brachte, weil er nehmlich<lb/>
das unbekannte Dienſtmaͤdchen liebte, u. ſ. w.<lb/>
gar keine Ruͤckſicht ſondern es war ihm eine ſo rei¬<lb/>
zende Idee, daß ein <hi rendition="#fr">gebildeter junger Menſch</hi><lb/>
ſich entſchließt, ein Bauer zu werden, und nun<lb/>
ein ſo feiner, hoͤflicher, und geſitteter Bauer iſt,<lb/>
daß er ſich unter allen uͤbrigen auszeichnet. —</p><lb/>
<p>In dem Stande, worin ſich Reiſer begeben,<lb/>
war er nun einmal ganz zuruͤck geſetzt, und es<lb/>
ſchien ihm unmoͤglich, ſich je wieder darin em¬<lb/>
por zu arbeiten — Allein fuͤr einen Bauer hatte<lb/>
doch ſein Geiſt einmal weit mehr Bildung erhal¬<lb/>
ten, als es ſonſt zu dieſem Stande bedarf —<lb/>
als Bauer war er uͤber ſeinen Stand erhoben,<lb/>
als ein junger Menſch, der ſich dem Studiren<lb/>
widmet, und Ausſichten haben ſoll, fand er ſich<lb/>
weit unter ſeinen Stand erniedrigt — <hi rendition="#fr">Die Idee,<lb/>
ein Bauer zu werden,</hi> wurde alſo nun bei ihm<lb/>
die herrſchende, und verdraͤngte eine Zeitlang<lb/>
alles uͤbrige. —</p><lb/>
<p>Nun beſuchte damals eines Bauernſohn Na¬<lb/>
mens M. . . die Schule, dem er im lateiniſchen<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">L 5<lb/>
</fw>
<pb n="170" facs="#f0180"/>
zuweilen einigen Unterricht gegeben hatte — die¬<lb/>
ſem ſagte er ſeinen Entſchluß ein Bauer zu wer¬<lb/>
den, worauf ihm dann derſelbe eine detaillierte<lb/>
Schilderung von den eigentlichen Arbeiten eines<lb/>
Bauerknechtes machte, die Reiſern ſeine ſchoͤnen<lb/>
Traͤume wohl haͤtten verderben koͤnnen, wenn<lb/>
ſeine Phantaſie nicht zu ſtark dagegen angewuͤrkt<lb/>
und nur immer die angenehmen Bilder mit Ge¬<lb/>
walt neben einander geſtellt haͤtte. —</p><lb/>
<p>Sonſt koͤmmt auch ſelbſt in der Operette<lb/>
Klariſſa ſchon eine Stelle vor, wo ein Bauer den<lb/>
jungen Edelmann, der ihm ſein Guͤtchen abkau¬<lb/>
fen will, von ſeinem Vorſatz abraͤth — und am<lb/>
Ende eine ſehr ausdrucksvolle Arie ſingt, wie der<lb/>
Landmann gerade im beſten Arbeiten begriffen<lb/>
iſt, und auf einmal ſteigt ein Gewitter auf<lb/>
<lg> <l>Die Blitze ſchießen</l><lb/>
<l>Die Donner rollen</l><lb/>
<l>Und der Landmann geht <hi rendition="#fr">verdrießlich</hi></l><lb/>
<l><hi rendition="#fr">Verdrießlich</hi> zu Hauſe. —</l></lg><lb/>
das <hi rendition="#fr">verdrießlich</hi> insbeſondere war durch die<lb/>
Muſik ſo ausgedruckt, daß die ganze Zauberei<lb/>
der Phantaſie ſchon durch dieß einzige Wort haͤtte<lb/>
zerſtoͤrt werden koͤnnen — welches gleichſam<lb/>
<pb n="171" facs="#f0181"/>
das Gegengift aller Empfindſamkeit und hohen<lb/>
Schwaͤrmerei iſt, womit das ſchmerzhafte, das<lb/>
ſchreckliche, das niederbeugende, das in Zorn<lb/>
ſetzende, aber nur das <hi rendition="#fr">verdrießlichmachende</hi><lb/>
nicht wohl beſtehen kann. —</p><lb/>
<p>Aber dieß Gegengift half bei Reiſern nicht —<lb/>
er ging ganze Tage einſam fuͤr ſich umher, und<lb/>
dachte darauf, wie er es machen wollte, ein Bauer<lb/>
zu werden, ohne doch in der That einen Schritt<lb/>
dazu zu thun — vielmehr fing er an, ſich in die¬<lb/>
ſen ſuͤßen Schwaͤrmereien ſelbſt wieder zu gefal¬<lb/>
len — wenn er ſich nun als Bauer dachte, ſo<lb/>
glaubte er ſich doch zu etwas beſſern beſtimmt zu<lb/>
ſein, und empfand uͤber ſein Schickſal wieder<lb/>
eine Art von troͤſtendem Mittleid mit ſich ſelber.</p><lb/>
<p>So lange ihn nun dieſe Phantaſie noch empor<lb/>
hielt, war er nur ſchwermuthsvoll und traurig,<lb/>
aber nicht eigentlich <hi rendition="#fr">verdrießlich</hi> uͤber ſeinen<lb/>
Zuſtand — Selbſt ſeine Entbehrung der noth¬<lb/>
wendigſten Beduͤrfniſſe machte ihm noch eine<lb/>
Art von Vergnuͤgen, indem er nun beinahe glaub¬<lb/>
te, daß er fuͤr ſein Verſchulden doch zu ſehr buͤſ¬<lb/>
ſen muͤſſe, und alſo noch die ſuͤße Empfindung<lb/>
des Mitleids mit ſich ſelber behielt —</p><lb/>
<pb n="172" facs="#f0182"/>
<p>Endlich aber nachdem er zum erſtenmale drei<lb/>
Tage, ohne zu eſſen zugebracht, und ſich den<lb/>
ganzen Tag uͤber mit Thee hingehalten hatte,<lb/>
drang der Hunger mit Ungeſtuͤm auf ihn ein,<lb/>
und das ganze ſchoͤne Gebaͤude ſeiner Phantaſie<lb/>
ſtuͤrzte fuͤrchterlich zuſammen — er rannte mit<lb/>
dem Kopfe gegen die Wand, wuͤthete und tobte,<lb/>
und war der Verzweiflung nahe, da ſein Freund<lb/>
<hi rendition="#fr">Philipp Reiſer</hi>, den er ſo lange vernachlaͤßiget<lb/>
hatte, zu ihm hereintrat, und ſeine Armuth, die<lb/>
freilich auch nur in einigen Groſchen beſtand mit<lb/>
ihm theilte. —</p><lb/>
<p>Indes war dieß nur ein ſehr geringes Pallia¬<lb/>
tiv — denn Philipp Reiſer befand ſich damals<lb/>
in nicht viel beſſern Umſtaͤnden als Anton Reiſer.</p><lb/>
<p>Dieſer gerieth nun wirklich in einen fortdau¬<lb/>
renden fuͤrchterlichen Zuſtand, der der Verzweif¬<lb/>
lung nahe war. —</p><lb/>
<p>So wie ſein Koͤrper immer weniger Nahrung<lb/>
erhielt, verloſch allmaͤlig ſeine ihn ſonſt noch be¬<lb/>
lebende Phantaſie, und ſein Mitleid uͤber ſich<lb/>
ſelbſt verwandelte ſich in Haß und Bitterkeit ge¬<lb/>
gen ſein eignes Weſen, ehe er nun einen Schritt<lb/>
<pb n="173" facs="#f0183"/>
zu der Verbeſſerung ſeines Zuſtandes gethan,<lb/>
oder ſich an irgend einen Menſchen nur mit dem<lb/>
Schein einer Bitte gewandt haͤtte, unterwarf<lb/>
er ſich lieber freiwillig mit der beiſpielloſeſten<lb/>
Hartnaͤckigkeit dem ſchreklichſten Elende. —</p><lb/>
<p>Denn mehrere Wochen hindurch aß er wirk¬<lb/>
lich die Woche eigentlich nur einen einzigen Tag,<lb/>
wenn er zum Schuſter S. . . ging, und die uͤbri¬<lb/>
gen Tage faſtete er, und hielt mit nichts als<lb/>
Thee oder warmen Waſſer, das einzige was er<lb/>
noch umſonſt erhalten konnte, ſein Leben hin —<lb/>
Mit einer Art von ſchreklichem Wohlbehagen,<lb/>
ſahe er ſeinen Koͤrper eben ſo gleichguͤltig wie<lb/>
ſeine Kleider, von Tage zu Tage abfallen.</p><lb/>
<p>Wenn er auf der Straße ging, und die Leute<lb/>
mit Fingern auf ihn zeigten, und ſeine Mitſchuͤ¬<lb/>
ler ihn verſpotteten, und hinter ihm her ziſch¬<lb/>
ten, und Gaſſenbuben ihre Anmerkungen uͤber<lb/>
ihn machten — ſo bis er die Zaͤhne zuſammen,<lb/>
und ſtimmte innerlich in das Hohngelaͤchter mit<lb/>
ein, daß er hinter ſich her erſchallen hoͤrte. —</p><lb/>
<p>Wenn er aber dann wieder zum Schuſter S. . .<lb/>
kam, ſo vergaß er doch alles wieder — Hier<lb/>
fand er Menſchen, hier wurde auf einige Augen¬<lb/>
<pb n="174" facs="#f0184"/>
blicke ſein Herz erweicht, mit der Saͤttigung ſei¬<lb/>
nes Koͤrpers erhielt ſeine Denkkraft und ſeine<lb/>
Phantaſie wieder einen neuen Schwung, und<lb/>
mit dem Schuſter S. . kam wieder ein philo¬<lb/>
ſophiſches Geſpraͤch auf die Bahn, welches oft<lb/>
Stundenlang dauerte, und wobei Reiſer wieder<lb/>
an zu athmen fing, und ſein Geiſt wieder Luft<lb/>
ſchoͤpfte — dann ſprach er oft in der Hitze des<lb/>
Diſputirens uͤber einen Gegenſtand ſo heiter und<lb/>
unbefangen, als ob nichts in der Welt ihn nie¬<lb/>
dergedruͤckt haͤtte — Von ſeinem Zuſtande ließ<lb/>
er ſich nicht eine Silbe merken. —</p><lb/>
<p>Selbſt bei ſeinem Vetter, dem Perukenmacher<lb/>
beklagte er ſich nie, wenn er zu ihm kam, und<lb/>
ging weg, ſobald er ſahe, daß gegeſſen werden<lb/>
ſollte — aber eines Kunſtgriffes bediente er ſich<lb/>
doch, wodurch es ihm gelang ſich vom Verhun¬<lb/>
gern zu retten. —</p><lb/>
<p>Er bat ſich nehmlich fuͤr einen Hund, den er<lb/>
bei ſich zu Hauſe zu haben vorgab, von ſeinem<lb/>
Vetter die harte Kruſte von dem Teich aus,<lb/>
worin das Haar zu den Peruquen gebacken wur¬<lb/>
de, und dieſe Kruſte, nebſt dem Freitiſche bei dem<lb/>
<pb n="175" facs="#f0185"/>
Schuſter S..., und dem warmen Waſſer das<lb/>
er trank, war es nun, womit er ſich hinhielt.</p><lb/>
<p>Wenn nun ſein Koͤrper einige Nahrung er¬<lb/>
halten hatte, ſo fuͤhlte er ordentlich zuweilen<lb/>
wieder etwas Muth in ſich — Er hatte noch<lb/>
einen alten Virgil, den ihm der Buͤcheranti¬<lb/>
quarius nicht hatte abkaufen wollen; in dieſem<lb/>
fing er an die Eklogen zu leſen — Aus einer Wo¬<lb/>
chenſchrift die Abendſtunden die er ſich von Phi¬<lb/>
lipp Reiſern geliehen hatte, fing er an ein Ge¬<lb/>
dicht der <hi rendition="#fr">Gottesleugner</hi>, das ihm vorzuͤg¬<lb/>
lich gefiel, und einige proſaiſche Aufſaͤtze aus¬<lb/>
wendig zu lernen — Aber mit dem bald wie¬<lb/>
der fuͤhlbaren Mangel an Nahrung erloſch auch<lb/>
dieſer aufglimmende Muth wieder, und dann<lb/>
war die Thaͤtigkeit ſeiner Seele wie gelaͤhmt —<lb/>
Um ſich vor den Zuſtande des toͤdtlichen Aufhoͤ¬<lb/>
rens aller Wirkſamkeit zu retten, mußte er zu<lb/>
<hi rendition="#fr">kindiſchen Spilen</hi> wieder ſeine Zuflucht neh¬<lb/>
men, in ſo fern dieſelben auf Zerſtoͤrung hinaus<lb/>
liefen. —</p><lb/>
<p>Er machte ſich nehmlich eine große Samm¬<lb/>
lung von Kirſch- und Pflaumenkernen, ſetzte ſich<lb/>
damit auf den Boden, und ſtellte ſie in Schlacht¬<lb/>
<pb n="176" facs="#f0186"/>
ordnung gegen einander — die ſchoͤnſten darunter<lb/>
zeichnete er durch Buchſtaben und Figuren, die er<lb/>
mit Dinte darauf mahlte, von den uͤbrigen aus,<lb/>
und machte ſie zu Heerfuͤhrern — dann nahm er<lb/>
einen Hammer, und ſtellte mit zugemachten Au¬<lb/>
gen das <hi rendition="#fr">blinde Verhaͤngniß</hi> vor, indem er den<lb/>
Hammer bald hie, bald dorthin fallen ließ —<lb/>
wenn er dann die Augen wieder eroͤfnete, ſo ſah<lb/>
er mit einem geheimen Wohlgefallen, die ſchrek¬<lb/>
liche Verwuͤſtung, wie hier ein Held und dort<lb/>
einer mitten unter dem unruͤhmlichen Haufen ge¬<lb/>
fallen war, und zerſchmettert da lag — dann<lb/>
wog er das Schickſal der beiden Heere gegen ein¬<lb/>
ander ab, und zaͤhlte von beiden die Gebliebenen.<lb/>
So beſchaͤftigte er ſich oft den halben Tag —<lb/>
und ſeine ohnmaͤchtige kindiſche Rache am Schick¬<lb/>
ſal, das ihn zerſtoͤrte, ſchuf ſich auf die Art eine<lb/>
Welt, die er wieder nach Gefallen zerſtoͤren<lb/>
konnte — ſo kindiſch und laͤcherlich dieſes Spiel<lb/>
jedem Zuſchauer wuͤrde geſchienen haben, ſo war<lb/>
es doch im Grunde das fuͤrchterlichſte Reſultat<lb/>
der hoͤchſten Verzweiflung die vielleicht nur je<lb/>
durch die Verkettung der Dinge bei einem Sterb¬<lb/>
lichen bewirkt wurde. —</p><lb/>
<pb n="177" facs="#f0187"/>
<p>Man ſieht aber auch hieraus, wie nahe da¬<lb/>
mals ſein Zuſtand an Raſerei graͤnzte — und<lb/>
doch war ſeine Gemuͤthslage wieder ertraͤglich,<lb/>
ſobald er ſich nur erſt wieder fuͤr ſeine Kirſch und<lb/>
Pflaumenſteine intereſſiren konnte — ehe er aber<lb/>
auch das konnte; wenn er ſich hinſetzte und mit der<lb/>
<hi rendition="#fr">Feder zuͤge aufs Papier mahlte oder mit dem<lb/>
Meſſer auf dem Tiſch kritzelte</hi> — das waren<lb/>
die ſchrecklichſten Momente, wo ſein Daſeyn wie<lb/>
eine unertraͤgliche Laſt auf ihm lag, wo es ihm<lb/>
nicht Schmerz und Traurigkeit, ſondern <hi rendition="#fr">Ver¬<lb/>
druß</hi> verurſachte—wo er es oft mit einem fuͤrchter¬<lb/>
lichen Schauder, der ihn antrat, von ſich abzu¬<lb/>
ſchuͤtteln ſuchte. —</p><lb/>
<p>Seine Freundſchaft mit Philipp Reiſern<lb/>
konnte ihm damals nicht zu ſtatten kommen, weil<lb/>
es jenem nicht viel beſſer ging — und ſo wie zwei<lb/>
Wandrer, die zuſammen in einer brennenden<lb/>
Wuͤſte in Gefahr vor Durſt zu verſchmachten ſind,<lb/>
indem ſie forteilen, eben nicht im Stande ſind viel<lb/>
zu reden, und ſich wechſelsweiſe Troſt einzuſpre¬<lb/>
chen, ſo war dieß auch jetzt der Fall zwiſchen An¬<lb/>
ton Reiſern und Philipp Reiſern.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">M<lb/>
</fw>
<pb n="178" facs="#f0188"/>
<p>Allein eben der G..., welcher einſt den ſter¬<lb/>
benden Sokrates geſpielt hatte, wovon Reiſer<lb/>
noch immer den Spottnahmen trug, entſchloß<lb/>
ſich bei ihm zu ziehen, und war auch gerade in<lb/>
denſelben Umſtaͤnden, wie Reiſer, nur mit dem<lb/>
Unterſchiede, daß er durch wirkliche Liederlichkeit<lb/>
hinein gerathen war — an ihm fand alſo Reiſer<lb/>
nun einen wuͤrdigen Stubengeſellſchafter.</p><lb/>
<p>Es dauerte nicht lange, ſo zog auch der<lb/>
Bauernſohn Nahmens M... zu dieſen beiden,<lb/>
der ebenfalls in keinen beſſern Umſtaͤnden war —<lb/>
Es fand ſich alſo hier eine Stubengeſellſchaft von<lb/>
drei der aͤrmſten Menſchen zuſammen, die viel¬<lb/>
leicht nur je zwiſchen vier Waͤnden eingeſchloſſen<lb/>
waren. —</p><lb/>
<p>Mancher Tag ging hin; wo ſie ſich alle drei<lb/>
mit nichts als gekochtem Waſſer und etwas Brodt<lb/>
hinhielten — Indes hatten G... und M... doch<lb/>
noch einige Freitiſche. —</p><lb/>
<p>G... war im Grunde ein Menſch von Kopf,<lb/>
der ſehr gut ſprach, und gegen den Reiſer ſonſt<lb/>
immer viel Achtung empfunden hatte. —</p><lb/>
<p>Einmal bekamen beide auch noch eine An¬<lb/>
wandlung von Fleiß, und fingen an, Virgils Ek¬<lb/>
<pb n="179" facs="#f0189"/>
logen zuſammen zu leſen, wobei ſie wirklich das<lb/>
reinſte Vergnuͤgen genoſſen, nachdem ſie eine Ek¬<lb/>
loge mit vieler Muͤhe fuͤr ſich ſelbſt herausgebracht<lb/>
hatten, und nun ein jeder eine Ueberſetzung da¬<lb/>
von niederſchrieb — allein dieß konnte natuͤrli¬<lb/>
cher Weiſe unter den Umſtaͤnden nicht lange<lb/>
dauren — ſobald ein jeder ſeine Lage wieder leb¬<lb/>
haft empfand, ſo war aller Muth und Luſt zum<lb/>
Studieren verſchwunden. —</p><lb/>
<p>In Anſehung der Kleidung war es mit G...<lb/>
und M... eben ſo ſchlecht, wie mit Reiſern be¬<lb/>
ſtellt — ſie machten daher, wenn ſie ausgingen,<lb/>
zuſammen einen Aufzug, der das wahre Bild der<lb/>
Liederlichkeit und Unordnung ſchien, ſo daß man<lb/>
mit Fingern auf ſie wieß, weswegen ſie denn<lb/>
auch immer auf Abwegen und durch enge Straſ¬<lb/>
ſen aus der Stadt zu kommen ſuchten, wenn ſie<lb/>
ſpatzieren gingen.</p><lb/>
<p>Dieſe drei Leute fuͤhrten nun auch voͤllig ein<lb/>
Leben, wie es mit ihren Zuſtande uͤbereinſtimmte<lb/>
— ſie blieben oft den ganzen Tag im Bette lie¬<lb/>
gen — oft ſaßen ſie alle drei zuſammen, den<lb/>
Kopf auf die Hand geſtuͤtzt, und dachten uͤber<lb/>
ihr Schickſal nach; oft trenten ſie ſich, und<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">M 2<lb/>
</fw>
<pb n="180" facs="#f0190"/>
ein jeder ließ fuͤr ſich ſeiner Laune freien Lauf —<lb/>
Reiſer gieng auf den Boden, und muſterte ſeine<lb/>
Kirſchkerne — M... ging bei ſein großes Brodt,<lb/>
daß er ſorgfaͤltig in einem Koffer verſchloſſen hatte<lb/>
— und G... lag auf dem Bette, und machte<lb/>
Projekte, die denn nicht die beſten waren, wie<lb/>
ſich bald nachher zeigte — zwei Buͤcher laß doch<lb/>
Reiſer damals, weil er kein anders hatte, zu<lb/>
verſchiedenenmalen durch, indem er auf dem Bo¬<lb/>
den zwiſchen ſeinen Kirſchkernen ſaß — das waren<lb/>
die Werke des Philoſophen von Sansſouci, und<lb/>
Popens Werke nach Duſchens Ueberſetzung, die<lb/>
er beide von dem Schuſter S... geliehen bekom¬<lb/>
men hatte.</p><lb/>
<p>Dieſe drei Leute gingen nun auch eines Tages<lb/>
zuſammen in einer ſchoͤnen Gegend von H...<lb/>
laͤngſt dem Fluß ſpatzieren, in welchem ſich eine<lb/>
kleine Inſel erhob, die ganz voller Kirſchbaͤume<lb/>
ſtand. —</p><lb/>
<p>Fuͤr unſre drei Abentheurer waren dieſe<lb/>
Kirſchbaͤume, die alle voll der ſchoͤnſten Kirſchen<lb/>
ſaßen, ein ſo einladender Anblick, daß ſie ſich<lb/>
des Wunſches nicht enthalten konnten, auf dieſe<lb/>
<pb n="181" facs="#f0191"/>
Inſel verſetzt zu ſeyn, um ſich an dieſer herr¬<lb/>
lichen Frucht nach Gefallen ſaͤttigen zu koͤnnen.</p><lb/>
<p>Nun fuͤgte es ſich gerade, daß eine Menge<lb/>
Floßholz den Fluß hinunter geſchwommen kam;<lb/>
welches ſich in der Verengung des Fluſſes zwi¬<lb/>
ſchen dem Ufer und der Inſel zuweilen ſtopfte,<lb/>
und eine anſcheinende Bruͤcke bis zu der Inſel<lb/>
bildete.</p><lb/>
<p>Unter G. . .s Anfuͤhrung, der in der Ausfuͤh¬<lb/>
rung ſolcher Projekte ſchon geuͤbt zu ſeyn ſchien,<lb/>
wurde nun ein Wageſtuͤck unternommen, das<lb/>
leicht allen dreien das Leben haͤtte koſten koͤn¬<lb/>
nen — Sie zogen nehmlich da, wo das<lb/>
Floßholz ſich geſtopft hatte, ein Stuͤck nach dem<lb/>
andern aus dem Waſſer heraus, und trugen es<lb/>
alle auf einen Fleck, wo ihnen die Paſſage uͤber<lb/>
den Fluß zwiſchen dem Ufer und der Inſel am<lb/>
engſten zu ſeyn ſchien, und nun bauten ſie die<lb/>
Bruͤcke, woruͤber ſie gehen wollten erſt vor ſich<lb/>
her, indem ſie ein Stuͤck Holz nach dem andern<lb/>
vor ſich hin warfen, um feſten Fuß zu faſſen —<lb/>
natuͤrlicher Weiſe mußtr dieſe Bruͤcke unter ihnen<lb/>
zu ſinken anfangen, und ſie kamen ſehr tief ins<lb/>
Waſſer, ehe ſie kaum die Haͤlfte ihres gefaͤhrli¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">M 3<lb/>
</fw>
<pb n="182" facs="#f0192"/>
chen Weges zuruͤckgelegt hatten — endlich lande¬<lb/>
ten ſie denn doch, obgleich mit Lebensgefahr auf<lb/>
der Inſel an —</p><lb/>
<p>Und nun bemaͤchtigte ſich aller dreier auf ein¬<lb/>
mal ein Geiſt des Raubes und der Gier, daß ein<lb/>
jeder uͤber einen Kirſchbaum herfiel, und ihn mit<lb/>
einer Art von Wuth pluͤnderte —</p><lb/>
<p>Es war, als haͤtte man eine Veſtung mit<lb/>
Sturm erobert; man wollte fuͤr die uͤberſtande¬<lb/>
ne Gefahr, <hi rendition="#fr">die man ſich ſelbſt gemacht<lb/>
hatte</hi>, Erſatz haben, und dafuͤr belohnt ſeyn.</p><lb/>
<p>Da man ſich ſatt gegeſſen hatte, wurden alle<lb/>
Taſchen, Schnupftuͤcher, Halstuͤcher, Huͤte, und<lb/>
was nur etwas in ſich faſſen konnte, von Kir¬<lb/>
ſchen voll geſtopft — und in der Daͤmmerung<lb/>
wurde der Ruͤckweg uͤber die gefaͤhrliche Bruͤcke,<lb/>
wovon indes ſchon ein Theil weggeſchwommen<lb/>
war, wieder angetreten, und ohngeachtet der<lb/>
Beute womit die Abentheurer belaſtet waren,<lb/>
mehr durch Zufall als Geſchicklichkeit oder Be¬<lb/>
hutſamkeit, gluͤcklich geendet. —</p><lb/>
<p>Reiſer fand ſich zu dergleichen Expeditionen<lb/>
gar nicht uͤbel aufgelegt — dies daͤuchte ihm ei¬<lb/>
gentlich nicht Diebſtahl, ſondern nur gleichſam<lb/>
<pb n="183" facs="#f0193"/>
eine Streiferei in ein feindliches Gebiet zu ſeyn,<lb/>
die, wegen des Muths der dabei erfordert wird,<lb/>
immer noch eine ehrenvolle Sache iſt. —</p><lb/>
<p>Und wer weiß zu welchen Wageſtuͤcken von<lb/>
der Art, er noch unter G. . .s Anfuͤhrung mit<lb/>
geſchritten waͤre, wenn er laͤnger bei dieſem ge¬<lb/>
wohnt haͤtte. —</p><lb/>
<p>Allein dieſer G. . . gehoͤrte denn doch im<lb/>
Grunde mehr zu den abgefeimten, als zu den<lb/>
herzhaften Partheigaͤngern — denn er war nie¬<lb/>
dertraͤchtig genug, ſelbſt ſeine beiden Stubenge¬<lb/>
ſellſchafter und Gefaͤhrten, Reiſern und M. . . zu<lb/>
beſtehlen, indem er ihnen ein paar Buͤcher und<lb/>
andre Sachen, die ſie noch hatten nahm, und<lb/>
heimlich verkaufte, wie ſich nachher zeigte. —</p><lb/>
<p>Kurz dieſer G. . . mit dem Reiſer ſo nahe zu¬<lb/>
ſammen wohnte, war im Grunde ein abgefeim¬<lb/>
ter Spizbube, der, wenn er den ganzen Tag<lb/>
uͤber auf dem Bette lag, und nachſann, auf<lb/>
nichts als Buͤbereien dachte, die er ausfuͤhren<lb/>
wollte — und der demohngeachtet von Tugend<lb/>
und Moralitaͤt ſprechen konnte, wie ein Buch,<lb/>
wodurch er Reiſern zuerſt eine ſolche Ehrfurcht<lb/>
gegen ihn eingefloͤßt hatte.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">M 4<lb/>
</fw>
<pb n="184" facs="#f0194"/>
<p>Denn von der Tugend hatte er ſich damals ein<lb/>
ſonderbares Ideal gemacht, welches ſeine Phan¬<lb/>
taſie ſo ſehr einnahm, daß ihn oft ſchon der Nahme<lb/>
<hi rendition="#fr">Tugend</hi> bis zu Thraͤnen ruͤhrte. —</p><lb/>
<p>Er dachte ſich aber unter dieſem Nahmen et¬<lb/>
was viel zu <hi rendition="#fr">Allgemeines</hi>, und dachte dieß all¬<lb/>
gemeine viel zu dunkel, und mit zu weniger An¬<lb/>
wendung auf beſondre Vorfaͤlle, als daß es ihm<lb/>
je haͤtte gelingen koͤnnen, auch den aufrichtigſten<lb/>
Vorſatz tugendhaft zu ſeyn, auszufuͤhren — denn<lb/>
er dachte immer nicht daran, wo er nun eigent¬<lb/>
lich anfangen ſollte. —</p><lb/>
<p>Einmal kam er an einem ſchoͤnen Abend von<lb/>
einem einſamen Spaziergange zu Hauſe, und<lb/>
der Anblick der Natur hatte ſein Herz zu ſanf¬<lb/>
ten Empfindungen geſchmolzen, daß er viele<lb/>
Thraͤnen vergoß, und ſich in der Stille gelobte,<lb/>
von nun an der Tugend ewig getreu zu ſeyn! —<lb/>
und da er dieſen Vorſatz feſt gefaſt hatte, ſo em¬<lb/>
pfand er ein ſo himmliſches Vergnuͤgen uͤber die¬<lb/>
ſen Enſchluß, daß es ihm nun faſt unmoͤglich ſchien<lb/>
je von dieſem begluͤckenden Vorſatze wieder abzu¬<lb/>
<pb n="185" facs="#f0195"/>
welchen — Mit dieſen Gedanken ſchlief er ein<lb/>
— und da er am Morgen erwachte, ſo war es<lb/>
wieder ſo leer in ſeinem Herzen; die Ausſicht<lb/>
auf den Tag war ſo truͤbe und oͤde; alle ſeine<lb/>
aͤußern Verhaͤltniſſe waren ſo unwiederbringlich<lb/>
zerruͤttet; ein unuͤberwindlicher Lebensuͤberdruß<lb/>
trat an die Stelle der geſtrigen Empfindung,<lb/>
womit er einſchlief — er ſuchte ſich vor ſich ſelbſt zu<lb/>
retten, und machte den Anfang, tugendhaft zu<lb/>
ſeyn, damit daß er auf den Boden ging, und in<lb/>
Schlachtordnung geſtellte Kirſchkerne zerſchmet¬<lb/>
terte. —</p><lb/>
<p>Dieß nun zu unterlaſſen, und ſtatt deſſen<lb/>
etwa in dem alten Virgil, den er noch hatte, eine<lb/>
Ekloge zu leſen, waͤre der eigentliche Anfang zur<lb/>
Ausuͤbung der Tugend geweſen — aber auf die¬<lb/>
ſen zu <hi rendition="#fr">geringfuͤgig ſcheinenden Fall</hi> hatte er<lb/>
ſich bei ſeinem heldenmuͤthigen Entſchluſſe nicht<lb/>
gefaßt gemacht.</p><lb/>
<p>Wenn man die Begriffe der Menſchen von der<lb/>
<hi rendition="#fr">Tugend</hi> pruͤfen wollte, ſo wuͤrden ſie vielleicht bei<lb/>
den meiſten auf eben ſolche dunkle und verworre¬<lb/>
ne Vorſtellungen herauslaufen — und man ſieht<lb/>
<pb n="186" facs="#f0196"/>
wenigſtens hieraus, wie unnuͤtz es iſt, <hi rendition="#fr">im All¬<lb/>
gemeinen</hi>, und ohne Anwendung auf ganz be¬<lb/>
ſondre und oft geringfuͤgig ſcheinende Faͤlle, von<lb/>
<hi rendition="#fr">Tugend</hi> zu predigen. —</p><lb/>
<p>Reiſer wunderte ſich damals oft ſelbſt dar¬<lb/>
uͤber, wie ſeine ploͤtzliche Anwandlung von Tu¬<lb/>
gendeifer ſobald verrauchen, und gar keine Spur<lb/>
zuruͤck laſſen konnte — aber er erwog nicht,<lb/>
daß <hi rendition="#fr">Selbſtachtung</hi>, welche ſich damals bei ihm<lb/>
nur noch auf die Achtung anderer Menſchen gruͤn¬<lb/>
den konnte, die <hi rendition="#fr">Baſis</hi> der Tugend iſt — und daß<lb/>
ohne dieſe das ſchoͤnſte Gebaͤude ſeiner Phan¬<lb/>
taſie ſehr bald wieder zuſammenſtuͤrzen mußte.</p><lb/>
<p>So oft es ihm waͤhrend dieſes Zuſtandes noch<lb/>
moͤglich geweſen war, einige Groſchen zuſam¬<lb/>
menzubringen, ſo oft hatte er ſie auch in die<lb/>
Komoͤdie getragen — da aber die Schauſpieler¬<lb/>
geſellſchaft in der Mitte des Sommers wieder<lb/>
wegzog, ſo war nun eine Wieſe vor dem neuen<lb/>
Thore nicht nur das Ziel ſeiner Spatziergaͤnge,<lb/>
ſondern faſt ſein immerwaͤhrender Aufenthalt —<lb/>
er lagerte ſich hier zuweilen den ganzen Tag auf<lb/>
<pb n="187" facs="#f0197"/>
einen Fleck im Sonnenſchein hin, oder ging<lb/>
laͤngſt dem Fluſſe ſpatzieren, und freute ſich vor¬<lb/>
zuͤglich, wenn er in der heißen Mittagsſtunde<lb/>
<hi rendition="#fr">keinen Menſchen</hi> um ſich her erblickte. —</p><lb/>
<p>Indem er hier ganze Tage lang ſeinen me¬<lb/>
lancholiſchen Gedanken nachhing, naͤhrte ſich<lb/>
ſeine Einbildungskraft unvermerkt mit großen<lb/>
Bildern, welche ſich erſt ein Jahr nachher all¬<lb/>
maͤlig zu entwickeln anfingen. —</p><lb/>
<p>Sein Lebensuͤberdruß aber wurde dabei aufs<lb/>
aͤußerſte getrieben — oft ſtand er bei dieſen Spa¬<lb/>
ziergaͤngen am Ufer der Leine, lehnte ſich in die<lb/>
reißende Fluth hinuͤber, indes die wunderbare<lb/>
Begier zu athmen mit der Verzweiflung kaͤmpf¬<lb/>
te, und mit ſchrecklicher Gewalt ſeinen uͤber<lb/>
haͤngenden Koͤrper wieder zuruͤckbog. —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </body> <back>
<pb facs="#f0198"/>
<pb facs="#f0199"/>
<pb facs="#f0200"/>
<pb facs="#f0201"/>
</back> </text> </TEI>