<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Die Kammerjungfer</title>
<title type="sub">Eine Stadtgeschichte</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/116900628">
<surname>Nathusius</surname>
<forename>Marie</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">151</measure>
<measure type="tokens">33909</measure>
<measure type="types">5781</measure>
<measure type="characters">221493</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:07:10Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/nathusius_kammerjungfer_1851</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/nathusius_kammerjungfer_1851</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/nathusius_kammerjungfer_1851</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/nathusius_kammerjungfer_1851</idno>
<idno type="DTADirName">nathusius_kammerjungfer_1851</idno>
<idno type="DTAID">17124</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905194223</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Nathusius, Marie: Die Kammerjungfer. Eine Stadtgeschichte. Halle (Saale), 1851.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Die Kammerjungfer</title>
<title level="m" type="sub">Eine Stadtgeschichte</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/116900628">
<surname>Nathusius</surname>
<forename>Marie</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">143 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Mühlmann</name></publisher>
<pubPlace>Halle (Saale)</pubPlace>
<date type="publication">1851</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Yx 7361</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=655060316</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Roman</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Roman</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#b">Die Kammerjungfer.</hi></titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="sub"> <hi rendition="#b">Eine Stadtgeſchichte</hi></titlePart> </docTitle><lb/>
<byline>von<lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#b">Maria Nathuſius.</hi></docAuthor><lb/>
Verfaſſerin der Dorfgeſchichten: <hi rendition="#g">Martha die Stief¬<lb/>
mutter, Lorenz der Freigemeindler, Vater,<lb/>
Sohn und Enkel u. ſ. w.</hi> </byline><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b #g">Halle,</hi></pubPlace><lb/>
<publisher>Verlag von <hi rendition="#b">Richard Mühlmann.</hi> </publisher><lb/>
<docDate>1851.</docDate><lb/>
</docImprint> </titlePage>
<pb facs="#f0008"/>
</front>
<pb facs="#f0009"/>
<body> <p> <hi rendition="#in">E</hi>s bleibt dabei, ich vermiethe mich! ſagte Klär¬<lb/>
chen zu ihrer Mutter. Eine Schneiderin führt ein<lb/>
trauriges Leben, ein Tag geht ſo grau und einförmig<lb/>
hin wie der andere, keinen vernünftigen Menſchen<lb/>
kriegt man zu ſehen, ſitzen muß man vom Morgen<lb/>
bis zum Abend, und ſitzen bleiben und eine alte Jung¬<lb/>
fer werden iſt das Ende vom Liede.</p><lb/>
<p>Du weißt ſelbſt nicht was Du willſt, ſagte ihre<lb/>
Mutter. Weißt Du noch, was Du ſagteſt vorigen<lb/>
Martinstag, wie Tante Rieke Dir den Rath gab, Du<lb/>
ſollteſt in einen Dienſt gehen? Da haſt Du von Skla¬<lb/>
verei geſprochen und die Naſe gerümpft, und ich war's<lb/>
auch zufrieden: es wäre doch eine Sünde und Schande,<lb/>
wenn eine alte Frau allein wohnen müßte ohne Hülfe<lb/>
und Pflege. Aber ich ſage: Du weißt nicht was du<lb/>
willſt. Kannſt Du's beſſer haben, wie Du's jetzt haſt?<lb/>
Biſt Dein eigner Herr, kannſt thun was Du willſt,<lb/>
und brauchſt Dich nicht von fremden Leuten traktiren<lb/>
zu laſſen. Ach, wenn ich an <hi rendition="#g">meine</hi> Jugend denke!</p><lb/>
<p>Ja, ja, Deine Jugend kenne ich, fiel ihr Klär¬<lb/>
chen ſchnippiſch in das Wort; ſo dumm wie Du werde<lb/>
ich nicht ſein, Du hätteſt den Rechtsgelehrten nur feſt¬<lb/>
halten ſollen. Tante Rieke ſagte vorgeſtern ſehr ſal¬<lb/>
bungsvoll, wie Deine Schönheit Dein Unglück geweſen ;<lb/>
da hätte ſie nur aufrichtig ſagen ſollen: Dein Un¬<lb/>
geſchick. Ich ſage Dir aber, <hi rendition="#g">meine</hi> Schönheit ſoll<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">1 *<lb/>
</fw>
<pb n="6" facs="#f0010"/>
blieb Klärchen ihr einziges Kind, und zum Glück hatte<lb/>
ſie eine reiche Schweſter, die ihr in der Noth eine<lb/>
Stütze war. Noth und Jammer aber hatten keinen<lb/>
Einfluß auf Frau Krauter geübt; ſie war leichtſinnig<lb/>
geblieben, war faul, unordentlich und genußſüchtig,<lb/>
und wenn ſie auch reichlich Thränen über ſich und<lb/>
ihre Schickſale vergießen konnte, die Thränen kamen<lb/>
nicht tief aus dem Herzen; bei einer Taſſe Kaffee<lb/>
und einem leichtfertigen Geſchwätz war bald Alles ver¬<lb/>
geſſen. Klärchen war das Ebenbild der Mutter, nur<lb/>
daß ſie noch ſchöner und zugleich ſchlauer war, und<lb/>
ſo der Welt und dem Verderben noch mehr Preiß ge¬<lb/>
geben.</p><lb/>
<p>Tante Rieke, auch Wittwe, und zwar die ſehr<lb/>
wohlhabende Wittwe des ſeligen Seifenſiedermeiſters<lb/>
Bendler, war ganz das Gegentheil der Schweſter.<lb/>
Sie war eine gottesfürchtige, achtbare, ſchlichte Bürgers¬<lb/>
frau. Sie hatte vergeblich ihren Einfluß auf Mutter<lb/>
und Tochter zu üben geſucht; ſie erlangte nur das<lb/>
eine, daß beide ſich vor ihr ſcheuten und ſich ſoviel<lb/>
als möglich von der beſten Seite zeigten; und das<lb/>
war freilich ſchlimmer, als wenn ſie ſich in ihrer wah¬<lb/>
ren Geſtalt gezeigt hätten.</p><lb/>
<p>Nachdem Klärchen mit ihrer Mutter das mitge¬<lb/>
theilte Zwiegeſpräch gehabt, rüſtete ſie ſich ſingend zu<lb/>
ihrem Sonntagsvergnügen. Die ſeidene Mantille<lb/>
ward umgethan, und das Geld, das da herausgepol¬<lb/>
tert, in die Taſche geſteckt. Darauf ſuchte ſie aus ei¬<lb/>
nem Wuſt anderer Sachen ein geſticktes baumwollenes<lb/>
Taſchentuch hervor. Sie warf es wieder fort, denn<lb/>
ein langes Ende abgeriſſener Spitze hing daran. Sie<lb/>
<pb n="7" facs="#f0011"/>
griff nach einem zweiten, da waren einige Riſſe in<lb/>
der Mitte.</p><lb/>
<p>Die infamen baumwollenen Tücher halten für gar<lb/>
nichts! ſagte ſie ärgerlich.</p><lb/>
<p>Gieb her, Kind, ich hefte es gleich ein Bißchen<lb/>
zu! tröſtete die Mutter, fädelte eine Nadel ein und<lb/>
zog mit langen Stichen die Riſſe zu. Während deſſen<lb/>
ſuchte Klärchen aus einem Häufchen heller Glaceehand¬<lb/>
ſchuh das leidlichſte Paar heraus.</p><lb/>
<p>Wo in aller Welt nur immer die rechten Hand¬<lb/>
ſchuh bleiben! klagte Klärchen wieder. Linke habe ich<lb/>
wohl ſechs, ſieben, und rechte nur drei, und dumm<lb/>
genug habe ich vergeſſen ſie waſchen zu laſſen, ſie ſe¬<lb/>
hen aus wie die Mohren. Ach was! ſetzte ſie ent¬<lb/>
ſchloſſen hinzu: ich hole ein Paar neue. Sechs Gro¬<lb/>
ſchen mehr oder weniger! Zu meinem himmelblauen<lb/>
Muſſelin-Kleide gehören reine Handſchuh.</p><lb/>
<p>Tante Rieke ſagte am vergangenen Sonntag: Soll¬<lb/>
teſt lieber waſchlederne Handſchuh tragen wie Gret¬<lb/>
chen. Denke mal an, die hat ihre Confirmationshand¬<lb/>
ſchuh noch.</p><lb/>
<p>Wahrhaftig? ſtaunte Klärchen; nein, das Mira¬<lb/>
kel muß ich meinen Freundinnen erzählen, es ſieht aber<lb/>
akkurat aus wie Gretchen Bendler. Zur Kirche und<lb/>
höchſtens zu einem ehrbaren Spaziergang in's Feld<lb/>
werden die Handſchuh angezogen, aber eine Hand hat<lb/>
Gretchen in den waſchledernen wie ein Eisbär. Nun<lb/>
gut, ein jeder ſehe wie er's treibe, ein jeder ſehe wo<lb/>
er bleibe, ſagt Göthe. Auch ſind die Gaben der<lb/>
Menſchen verſchieden. — Bei dieſen Worten hatte ſie<lb/>
die himmelblaue Hutſchleife zugebunden, das geflickte<lb/>
<pb n="8" facs="#f0012"/>
Taſchentuch geſchickt über die ſchmutzigen Handſchuh ge¬<lb/>
legt, und wollte nun mit einem leichten Adieu zur<lb/>
Thür hinaus.</p><lb/>
<p>Warte, Klärchen! rief die Mutter, da kömmt<lb/>
Dein Hemd an der Schulter zum Vorſchein und gerade<lb/>
ein rechter Ratſch darin.</p><lb/>
<p>Stopf' es nur tief genug unter, ſagte Klärchen<lb/>
gleichgültig, und nachdem das geſchehen, ging ſie fort.</p><lb/>
<p>Alle Schneiderinnen, ſagt man, ſind unordentlich,<lb/>
weil ſie immer mit der Nadel für Andere beſchäftigt,<lb/>
nie Zeit für ihre eigne Arbeit finden. Klärchen war<lb/>
es aber nicht allein als Schneiderin, ſondern noch da¬<lb/>
zu als unordentliche Tochter einer unordentlichen Mut¬<lb/>
ter, und als über ihren Stand hinaus verwöhnte und<lb/>
verbildete Jungfrau. Daß die Kleider ſechs Ellen<lb/>
weit ſein mußten und wo möglich den Staub auf<lb/>
der Straße kehren, war ihr von höchſter Wichtigkeit;<lb/>
auch durften die Manſchetten nicht fehlen, Mantillen,<lb/>
Kragen, geſtickte Taſchentücher und Unterröcke mit<lb/>
Friſuren. Ob ihr Hemd zerriſſen, war ihr gleichgül¬<lb/>
tig, ja, außerordentlich gleichgültig! Das ſah ja<lb/>
Niemand. Unangenehmer war es ſchon, fehlte der<lb/>
Hacken im Strumpf, oder die Sohle am Schuh, aber<lb/>
auch das machte ihr nicht großes Bedenken, es wurde<lb/>
geſchickt verborgen, die langen Kleider waren auch hier<lb/>
von Nutzen. Mit der Muhme Gretchen hatte ſie neu¬<lb/>
lich erſt einen derben Strauß gehabt; denn war Gret¬<lb/>
chen auch nicht gebildet, ſo war ſie doch geſcheut und<lb/>
derb und kurz angebunden. Sie ſah den Unterrock<lb/>
mit den breiten Friſuren, und ſagte, das wäre ganz<lb/>
verrückt nun, gar an einem Unterrock den überflüſſigen<lb/>
<pb n="9" facs="#f0013"/>
Staat. Klärchen aber erklärte ſachverſtändig, daß eine<lb/>
ordentliche Toilette — bei dieſem Worte hob Gretchen<lb/>
etwas höhnend Klärchens Arm in die Höhe und zeigte<lb/>
wie der Aermel halb aus den Nähten war; Klärchen<lb/>
fuhr nach einer kurzen Entſchuldigung aber ärgerlich<lb/>
fort: daß zu einer ordentlichen Toilette ſolch ein Rock<lb/>
nothwendig ſei, um die Kleider unten gehörig breit zu<lb/>
erhalten. Beſonders, fügte ſie ſchnippiſch hinzu, paßt<lb/>
das für ſchlanke Leute; für Biertonnen iſt's nun mal<lb/>
nicht nöthig. Gretchen wußte darauf keine verblümte<lb/>
Antwort zu geben, ſie ſagte aber kurz: Schäme Dich<lb/>
was mit deinen Grobheiten, dafür ſetz' Dich hin und<lb/>
flicke und ſtopfe wo's Noth thut, und verthu' Dein<lb/>
Geld nicht unnütz; mit den Friſuren am Rock lockſt<lb/>
Du keinen Hund aus dem Ofen, und ich ſage Dir,<lb/>
Du wirſt es noch mal bitterlich bereuen, daß Du ſo<lb/>
eine Thörin wareſt. Du hältſt es ſo ſehr mit der<lb/>
Welt, aber ich ſage Dir, ſie wird Dir noch mal ein<lb/>
X für ein U machen; und Du denkſt, da iſt Dein<lb/>
Himmelreich, aber ich ſage Dir, das iſt wo anders. —<lb/>
Ach Gott! jetzt kriegt' es Klärchen mit dem Schreck,<lb/>
gewiß wollte Gretchen mit ihrem Herrn und Heilande<lb/>
kommen, denn von dem ſprach ſie, als ob die Sache<lb/>
ganz ihre Richtigkeit hätte. Gretchen war überhaupt<lb/>
ſo ſehr in der Zeit und Bildung zurück, ſie kannte<lb/>
keine Romane, wußte nichts von Eugen Sue, von der<lb/>
George Sand und von keinem Muſen- und Liebes-<lb/>
Almanach, kannte nur nothdürftig die Claſſiker ihres<lb/>
Vaterlandes dem Namen nach, und auch darüber<lb/>
ſpottete Tante Rieke. Mutter und Tochter laſen nur<lb/>
in der Bibel, in Andachtsbüchern, oder in andern Bü¬<lb/>
<pb n="10" facs="#f0014"/>
chern, die ihnen vom Paſtor an der Stephans-Kirche<lb/>
zugeſtellt wurden. Der Paſtor an derſelben war näm¬<lb/>
lich ein Erzpietiſt, der predigte nichts weiter als vom<lb/>
Heiland und machte den Leuten Himmel und Hölle<lb/>
heiß. Klärchen aber, als ſie merkte, wo hinaus ihre<lb/>
Muhme jetzt wollte, ſchnitt das Geſpräch ab und gab<lb/>
gütlich nach. Sie wollte es doch mit Gretchen ebenſo<lb/>
wenig als mit Tante Rieke verderben, und beide hin¬<lb/>
gen aneinander wie die Kletten. Klärchen dachte hoch¬<lb/>
müthig: Ein jeder ſehe wie er's treibe, und: Eines ſchickt<lb/>
ſich nicht für Alle. Gretchen iſt nun mal ein haus¬<lb/>
backenes Mädchen; ſie mag ſich drum gern ihre Hem¬<lb/>
den ſelber ſpinnen, dunkelblaue Strümpfe, hohe lederne<lb/>
Schnürſchuhe und waſchlederne Handſchuh tragen, ſie<lb/>
macht auch keine Anſprüche für die Zukunft und ge¬<lb/>
hört ſo recht in den Handwerkerſtand hinein. Dagegen<lb/>
Klärchen? Sie ſeufzt, — ihr Herz ſchlägt gewal¬<lb/>
tig, — was wird aus ihr wohl werden? jedenfalls<lb/>
etwas ganz Beſonderes. O ſüße Zukunft: lachende<lb/>
Kleider, lachende Geſichter, Liebe, Luſt und Wonne!<lb/>
Jetzt zog ſie zur Frau Generalin: Da kam ſie in feine<lb/>
Kreiſe, vornehme Perſonen gehen aus und ein, es iſt<lb/>
ſo manches in der Welt paſſirt, es kann auch paſſiren,<lb/>
daß ſie ihr Glück macht. Es kann? nein, es muß,<lb/>
es wird, ſie hat eine ſelige Ahnung davon in ihrem<lb/>
Herzen. Die nächſte Seligkeit, die zu erringen, iſt<lb/>
ein ſeidenes Kleid, eine Broſche, ein unächter Shawl<lb/>
und ein Eammethut — dann aber kann es ihr ganz ge¬<lb/>
wiß nicht fehlen; dann kommen die wunderbaren Be¬<lb/>
gebenheiten! Und ſie, die einem ſolchen Geſchicke ent¬<lb/>
gegen geht, ſollte ſich mit ſtopfen und ſticken abgeben?<lb/>
<pb n="11" facs="#f0015"/>
ein jeder begreift die Richtigkeit, nur das hausbackene<lb/>
Gretchen nicht. Aber Gretchen iſt nicht nur haus¬<lb/>
backen, ſie iſt auch ungebildet, denn ſie glaubt an einen<lb/>
Herrn und Heiland, und ſagt, ſie könne keine Stunde<lb/>
ohne ihn leben. Armes Gretchen! Klärchen hat den<lb/>
Heiland nicht nöthig, ſie wüßte wahrlich in aller Welt<lb/>
nicht, wozu ſie ihn nöthig hätte. Die Tante Rieke<lb/>
ſagt zwar, er müßte uns von unſerer Sünde erlöſen,<lb/>
und wir gingen ohne ihn in Nacht, in Wüſten, in<lb/>
Unverſtand und wie ſie weiter ſagt; aber das konnte<lb/>
Klärchen nicht faſſen, ſie wußte nichts von Sünde, von<lb/>
Nacht und Dunkelheit und gar von Unverſtand. Eine<lb/>
Chriſtin wollte ſie auch ſein; ſie hatte, was nöthig war,<lb/>
gelernt, aber wozu, das ſah ſie noch nicht ein, es hatte<lb/>
ſich noch keine Gelegenheit gefunden, um Gebrauch da¬<lb/>
von zu machen. Nur vom Einfachſten und Verſtänd¬<lb/>
lichſten zu reden, von den zehn Geboten, wozu war<lb/>
das ſiebente für ſie da: „Du ſollſt nicht ſtehlen?“<lb/>
Es fiel ihr gar nicht ein. Oder: „Du ſollſt nicht<lb/>
andere Götter haben neben mir?“ Sie war doch keine<lb/>
Heidin, die an Jupiter und Mars glaubte. Oder:<lb/>
„Du ſollſt Vater und Mutter ehren?“ Ei, ſie that<lb/>
mehr als ihre Pflicht: Tag und Nacht ſo zu ſagen<lb/>
quälte ſie ſich, um ihre Mutter zu ernähren. Nein, ſie<lb/>
hatte gar Nichts an ſich auszuſetzen; um ſie herum<lb/>
war Alles licht und helle und ſie brauchte keinen Er¬<lb/>
löſer. An den lieben Gott glaubte ſie wohl, ſie ver¬<lb/>
ließ ſich zwar nicht auf ihn, als ob er ihr Schickſal<lb/>
leiten und lenken könne, — das verlangte ſie gar nicht,<lb/>
ſie wollte das allein thun; ſie war ſchön und jung<lb/>
und klug und gebildet, ihr Glück verſtand ſich von<lb/>
<pb n="12" facs="#f0016"/>
ſelbſt. Nur zuweilen kam es wie Furcht über ſie. Vor<lb/>
nicht langer Zeit waren die ſchwarzen Pocken in ihrer<lb/>
Straße, ein großer Schreck fuhr in ihre Glieder, ſie<lb/>
ließ ſich aber ſchnell impfen und meinte nun wieder<lb/>
ruhig ſein zu können. Als bald darauf die Cholera<lb/>
kam und in ihrer Nähe Jung und Alt dahinraffte,<lb/>
da ging das Bangen wieder an. So gut wie die<lb/>
ſterben, kannſt Du auch ſterben, — das ſah ſie ein,<lb/>
und ſterben war ein ſchrecklicher Gedanke. Was wird<lb/>
dann aus ihr? ja was? Tante Rieke unterließ es<lb/>
nicht, in der Zeit vom Sterben zu reden und von der<lb/>
Strafe und vom ewigen Verderben. Klärchen hörte<lb/>
ſolche Worte nicht gern, ſie ward bänger und bänger,<lb/>
und war doch wieder wie gebannt zu lauſchen. Sie<lb/>
konnt' es nicht faſſen, daß die Tante und Gretchen<lb/>
ſo ruhig waren und vom Tode redeten als von gar<lb/>
nichts Fürchterlichem; denn wenn ſie des Nachts auf¬<lb/>
wachte und ſo allein mit ihren Gedanken war, da<lb/>
befiel ſie oft eine Angſt, daß ihre Glieder bebten. Ob<lb/>
du wohl ſterben mußt? dachte ſie. Und was dann?<lb/>
Aber Gott ſei Dank, die Zeit war vorüber, das Leben<lb/>
wieder roſenroth, Klärchen dachte nicht mehr an Tod<lb/>
und Gericht, und wenn die Tante jetzt von ſolchen<lb/>
Dingen redete, da hörte ſie mit offenen Ohren nicht,<lb/>
ſie ſenkte den Kopf auf die Arbeit, und ihre Gedanken<lb/>
gingen mit ihren tollſten Fantaſien durch.</p><lb/>
<p>Als ſie heut das Stübchen ihrer Mutter verlaſſen,<lb/>
ging ſie einige Häuſer weiter um eine Freundin abzuholen.<lb/>
Sie klopfte an ein niedriges Fenſter parterre. Der Brief¬<lb/>
träger Vogler trank eben Kaffee und las die Zeitung da¬<lb/>
zu. Als er Klärchen ſah, machte er das Fenſter auf.<lb/>
</p>
<pb n="13" facs="#f0017"/>
<p>Nun Ihr Jüngferchens — wieder ſchwitiſiren?<lb/>
ſagte er ſpaßend.</p><lb/>
<p>Ei ja, iſt man doch nur einmal jung! entgegnete<lb/>
Klärchen luſtig.</p><lb/>
<p>Ja ihr Schelme! verſetzte Vogler, ich wollte<lb/>
auch, ich wäre noch jung.</p><lb/>
<p>Ach, Sie ſind ein Mann in Ihren beſten Jahren,<lb/>
ſagte Klärchen ſchmeichelnd.</p><lb/>
<p>Ich denke es auch manchmal; aber wenn ich<lb/>
denn meine Alte anſehe, wird mir ſchwarz vor den<lb/>
Augen, lachte Vogler und ſah nach ſeiner Frau, die<lb/>
ihm gegenüber blaß und elend im Lehnſtuhl ſaß.</p><lb/>
<p>Wenn ich todt bin, heiratheſt Du wieder, entgeg¬<lb/>
nete dieſe bitter und holte dann ſchwerfällig Athem.</p><lb/>
<p>Und ſo lange Du lebſt, laſſe ich Dich keifen,<lb/>
fügte Vogler wieder ſcherzend hinzu.</p><lb/>
<p>Wie ungebildet ſind dieſe Leute, dachte Klärchen;<lb/>
wie kann ein Mann die Frau ſo roh behandeln! So<lb/>
aber hat es der Vater mit der Mutter auch gemacht.<lb/>
Aber ich, ich werde es einſt anders haben, ich nehme<lb/>
mir einen vornehmen Mann, — und nun hinaus in<lb/>
den lachenden Kaffeegarten!</p><lb/>
<p>Auguſte Vogler hatte ſich während der Zeit fertig<lb/>
gemacht und ging nun etwas ſchwerfällig neben der<lb/>
leichtfüßigen Freundin her. Auguſte war weder ſchön,<lb/>
noch klug, noch fein; ſie hatte das plumpe rothe Ge¬<lb/>
ſicht ihres Vaters, grobe Manieren und ſprach dabei<lb/>
unglaublich albern. Aber das war gerade eine Freun¬<lb/>
din für Klärchen. Sie war fügſam und folgſam,<lb/>
durchſchaute nicht ihre Intriguen, war ganz zufrieden<lb/>
<pb n="14" facs="#f0018"/>
mit der Nebenrolle, und hatte dabei immer als ver¬<lb/>
zogenes Kind ihres Vaters die Börſe voll Geld.</p><lb/>
<p>Beide Mädchen verließen die Stadt und gingen<lb/>
auf der Chauſſee entlang dem Orte ihres Vergnügens<lb/>
zu. Klärchen bemerkte, daß ſie ein Gegenſtand der<lb/>
Aufmerkſamkeit für Vorübergehende war: aber die<lb/>
Leute waren ihr noch nicht die rechten, es waren mei¬<lb/>
ſtens Geſellen, oder Soldaten, oder höchſtens ein Hand¬<lb/>
lungsdiener; ſie gedachte höher hinaus. Bald kam<lb/>
ihnen eine Reihe Studenten entgegen, mitten darunter<lb/>
eine orangegelbe Mütze. Das war der rechte; ſie nahm<lb/>
ihr ganzes Weſen zuſammen und erwiederte den Gruß<lb/>
mit vieler Holdſeligkeit. Auguſte machte bald die<lb/>
Entdeckung, daß die Studenten umgekehrt waren und<lb/>
ihnen auf dem Fuße folgten. Klärchen zweifelte nicht,<lb/>
daß es um ihretwillen war, und Auguſte gönnte der<lb/>
Freundin den Triumph; ſie war zufrieden, an der au¬<lb/>
genblicklichen Luſt theilnehmen zu können; feine Pläne<lb/>
für die Zukunft machte ſie nicht. Nach einigen Minu¬<lb/>
ten kam ihnen wieder ein junger Mann entgegen, der ſie<lb/>
grüßte, aber ſehr beſcheidentlich mit nur halb hinge¬<lb/>
wandten Augen. Wer war das nur? fragte Klärchen.</p><lb/>
<p>Ei das war ja Fritze Buchſtein, der iſt ſeit vor¬<lb/>
geſtern aus der Fremde zurück, den mußt Du doch<lb/>
kennen, er wohnt ja neben Tante Rieke.</p><lb/>
<p>Daß es ein Geſelle war, ſah ich an ſeinen gro¬<lb/>
ßen rothen Händen, lachte Klärchen, ſonſt iſt's aber<lb/>
ein hübſcher Menſch.</p><lb/>
<p>Aber in die Stephans-Kirche zu dem Pietiſten<lb/>
geht er auch, ich habe ihn ſelbſt heute Morgen her¬<lb/>
auskommen ſehen.<lb/>
</p>
<pb n="15" facs="#f0019"/>
<p>Na, Tante Rieke, freue Dich! ſagte Klärchen, das<lb/>
paßt ja wie die Butter aufs Brod, der nimmt die<lb/>
Grete, das iſt klipp und klar. Eine Angſt hatten ſie<lb/>
immer, er möchte auf der Wanderſchaft ſeinem Glau¬<lb/>
ben untreu werden, und wenn er dann einen ſalbungs¬<lb/>
vollen Brief geſchrieben, kam der alte Buchſtein mit<lb/>
der großen Brille und er wurde gemeinſchaftlich mit<lb/>
Thränen und Seufzen genoſſen. Nun, ich gönne ihr<lb/>
den Burſchen, obgleich er eigentlich zu hübſch für die<lb/>
Grete iſt; die müßte ſo was Kurzes, Handfeſtes haben,<lb/>
denn Schönheit hält ſie mehr für ein Uebel als ein<lb/>
Glück, <hi rendition="#aq">nota bene</hi> weil ſie ſelber nicht ſchön iſt.</p><lb/>
<p>Die Mädchen traten jetzt in den Garten. An ei¬<lb/>
nem Tiſch fanden ſie ſchon eine Bekannte, eine von<lb/>
den beſcheidenen Putzmacherinnen, die in die Häuſer<lb/>
der Damen gehen und Hüte und Hauben in Ordnung<lb/>
bringen, — und ſie ſetzten ſich zu ihr. Die Studen¬<lb/>
ten nahmen einen Tiſch ganz in ihrer Nähe, wurden<lb/>
beim bairiſchen Bier bald ſehr laut, und begannen<lb/>
Blicke und Späße herüber zu ſenden. Doch der Oran¬<lb/>
gegelbe blieb nicht dabei, er machte es ſich bequemer<lb/>
und ſiedelte ganz und gar zu den Mädchen über.<lb/>
Klärchen wunderte ſich nicht darüber, ſie hatte ſchon<lb/>
längſt mit ihm auf der Straße koquettirt, ſie wußte<lb/>
auch, daß er in einem Hauſe mit der Frau Generalin,<lb/>
ihrer künftigen Herrin, wohnte, und er war eigentlich<lb/>
die heimliche Veranlaſſung zu ihrem Entſchluſſe, ſich<lb/>
zu vermiethen, geweſen. Er war ein Mediziner und<lb/>
dazu ein Student von Bedeutung. Er hatte gute<lb/>
Wechſel, hielt ſich einen großen Neufundländer Hund,<lb/>
ritt ſpaziren, oder fuhr auch ſeine Freunde in einem<lb/>
<pb n="16" facs="#f0020"/>
Zweiſpänner. Er war Senior ſeiner Verbindung und<lb/>
überall zu finden, wo es luſtig herging, oder wo Spek¬<lb/>
takel war. Seine Geſtalt war groß und klobig, ſein<lb/>
gelbes Haar hing ſchlicht an dem rothen Geſicht her¬<lb/>
unter, das breit und platt einen gewaltig rohen Aus¬<lb/>
druck hatte. So wie ſeine Geſtalt war auch ſein<lb/>
Weſen und waren ſeine Reden. Er ſaß jetzt den<lb/>
Mädchen gegenüber; beide Ellenbogen auf den Tiſch<lb/>
geſtützt, die blauen Dampfwolken aus ſeiner Cigarre<lb/>
blaſend, machte er höchſt unmanierliche Späße. Klär¬<lb/>
chen fand das nicht roh, nein, weil er reich und aus<lb/>
angeſehener Familie war (ſein Vater war Präſident),<lb/>
fand ſie es nur pikant, und hielt ſich nicht für zu gut,<lb/>
ihn zu amüſiren. Sie ward immer lebendiger und<lb/>
liebenswürdiger, und es war unverkennbar, daß ihre<lb/>
Schönheit auf ihn Eindruck machte, und ſie in ſeinen<lb/>
Augen höher ſtieg, denn er nahm die Ellenbogen von<lb/>
dem Tiſch und nahm ſich in Wort und Weſen mehr<lb/>
zuſammen. Für Klärchen war das ein neuer Triumph<lb/>
und die beiden Freundinnen bemerkten es mit Ver¬<lb/>
wunderung. Die Putzmacherin kannte den Studenten<lb/>
längſt, ſie ging bei der Generalin aus und ein, und<lb/>
das war Gelegenheit genug, um eine Studenten-Be¬<lb/>
kanntſchaft zu machen. Sie hätte ihm ihr leichtſinni¬<lb/>
ges Herz gern ſelbſt zu Füßen gelegt und beneidete<lb/>
jetzt die Gefährtin um dieſe bedeutende Eroberung,<lb/>
und Klärchen ward immer ſtolzer und glücklicher. Nur<lb/>
eines ſtörte ſie. Ihr gerade gegenüber in einer einſa¬<lb/>
men Laube ſaß Fritz Buchſtein. Ja, unbegreiflicher<lb/>
Weiſe war er auch umgekehrt und ihnen in den Kaffee¬<lb/>
garten gefolgt. Ob das wohl um ihretwillen war?<lb/>
<pb n="17" facs="#f0021"/>
Sie erinnerte ſich aus ihrer Jugend, daß, wenn ſie<lb/>
mit Greten in ſeine Tiſchlerwerkſtatt kam, um Spiel¬<lb/>
ſachen zurecht zu leimen, er immer die ihrigen zuerſt<lb/>
gemacht hatte und Grete oft darüber böſe geweſen<lb/>
war. Alſo: damals hatte er ſie bevorzugt, heute war<lb/>
er erſtaunt über ihre Schönheit, — ſo kalkulirte ſie,<lb/>
— und war ihr hierher gefolgt. Obgleich ihre Eitel¬<lb/>
keit nicht ganz ungerührt von dieſem Gedankengange<lb/>
blieb, ſo war ihr diesmal die Eroberung doch unan¬<lb/>
genehm. Erſtens war er nicht der Aufmerkſamkeit<lb/>
werth, und ihr Herz würde ſich nie zu einem ſo ge¬<lb/>
wöhnlichen Menſchen herablaſſen; und dann fürchtete<lb/>
ſie, wenn er einmal ihren Schritten folgte, er möchte<lb/>
den Spion ſpielen und die Tante Rieke davon benach¬<lb/>
richtigen. Sie hatte ſich ſo viel als möglich ſo ge¬<lb/>
ſetzt, daß er ihr nicht in das Geſicht ſehen konnte:<lb/>
aber wenn ſie unwillkürlich hinſah, begegnete ſie jedes¬<lb/>
mal demſelben bekümmerten und theilnehmenden Blicke,<lb/>
der ihr wie ein Stich durch das Herz ging.</p><lb/>
<p>Es iſt unausſtehlich! rief ſie endlich und wandte<lb/>
ſich heftig nach der anderen Seite. Der Student und<lb/>
die Freundinnen ſahen ſie verwundert an, und ſie er¬<lb/>
klärte die Urſache ihres Aergers.</p><lb/>
<p>Der Mediziner lachte. Er fand es von dem Bur¬<lb/>
ſchen ganz natürlich, einem hübſchen Mädchen in das<lb/>
Geſicht ſehen zu wollen, pflanzte aber darauf ſeine<lb/>
breite Geſtalt ſo dazwiſchen, daß Klärchen vor den<lb/>
läſtigen Blicken ſicher war; und kurze Zeit darauf be¬<lb/>
merke Auguſte, daß Fritz fortgegangen war. Jetzt<lb/>
fühlte ſich Klärchen freier, und das Vergnügen ward<lb/>
immer lebhafter. Die Tanzmuſik lockte, Alle gingen<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2<lb/>
</fw>
<pb n="18" facs="#f0022"/>
in den Saal, um in dem wilden Getümmel ſich zu<lb/>
erhitzen und zu betäuben.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Fritz Buchſtein hatte auf ſeinem Spaziergange in<lb/>
dem ſchönen Mädchen das kleine Klärchen Krauter wie¬<lb/>
der erkannt, und die ſchönſten und ſüßeſten Jugender¬<lb/>
innerungen gingen an ſeiner Seele vorüber. Jetzt noch<lb/>
dachte er mit inniger Bewegung daran, wie ſie da¬<lb/>
mals zu ihm in die Werkſtatt kam, um irgend eine<lb/>
Kleinigkeit machen zu laſſen, und wie es ihm, dem<lb/>
achtzehnjährigen Jüngling, ganz wunderbar ward, wenn<lb/>
er dem zwölfjährigen Mädchen in die dunkelblauen Au¬<lb/>
gen ſah. Er wollte es ſich ſelbſt nicht geſtehen, aber<lb/>
es war ſeine erſte Jugendliebe. Ihr Bild begleitete<lb/>
ihn auf der Wanderſchaft, er ſchloß ſie in ſein Abend-<lb/>
und Morgengebet: der Herr möchte dies Blümlein<lb/>
ſchön und rein bewahren, es behüten vor dem Schmutze<lb/>
der Welt. Ob dies Blümlein einſt für ihn blühen<lb/>
werde? das ſtand in Gottes Hand. Sein Herz war<lb/>
geſund, er hatte auch nicht Romane geleſen und hing<lb/>
nicht mit kränklicher Sehnſucht an ſeiner Liebe; friſch<lb/>
und fröhlich ging er durch die ſchöne Gottes-Welt, er<lb/>
ſah Berge und Thäler und Flüſſe und Fluren, manch<lb/>
große Stadt, manch lieblich Dörflein, ſchöne Kirchen<lb/>
und Schlöſſer und Burgen, ſchöne Bilder und Kunſt¬<lb/>
werke, und Alles nahm er mit Aufmerkſamkeit in<lb/>
ſich auf. Das war eine ſchöne Wanderung, die nicht<lb/>
getrübt wurde durch ungeſunde Glieder, durch ein bö¬<lb/>
ſes Gewiſſen, durch Armuth und Noth. Er hatte<lb/>
das Gelübde gethan, nie einen Schluck Brantwein<lb/>
<pb n="19" facs="#f0023"/>
zu trinken, hatte es mit Gottes Gnade und der Liebe<lb/>
ſeines Heilandes gehalten. Das bewahrte ihn vor<lb/>
manchem Elend und manchem Unheil des Wanderle¬<lb/>
bens. Es führte ihn nie dahin, wo wilde Gelage<lb/>
und Raufereien waren, er ſuchte nie ſeine Freunde<lb/>
unter dergleichen Geſellen; ſo blieb er an Leib und<lb/>
Seele rein, hatte auch immer Geld im Beutel, denn<lb/>
weil er ein braver Geſelle war, fand er auch immer<lb/>
gute Meiſter. Und auch Freunde fand er, die mit<lb/>
ihm dieſelbe Straße zogen, die mit ihm den Herrn<lb/>
lieb hatten; ſelten verließ er eine Stadt, daß er nicht<lb/>
mit Wehmuth darauf zurück ſah, weil er Freunde für<lb/>
ſein Herz und ſeine Fürbitte darin gewonnen. Und<lb/>
kam er zu Leuten, die ihn nicht verſtanden, die ſei¬<lb/>
ner ſpotteten, ihn zu verführen ſuchten, ſo waren<lb/>
auch das heilſame Tage für ihn, Tage des Kummers<lb/>
und der Prüfung, in denen er noch mehr die Nähe<lb/>
des Tröſters, ſeine Liebe und Gnade fühlte. So<lb/>
ward ſeine Seele immer feſter, ſeine Erfahrung im¬<lb/>
mer reicher, ſeine Hände immer geſchickter. Und wie<lb/>
war es mit ſeinem Herzen? Das durfte ſich auch zu¬<lb/>
weilen regen. Wenn er an einem ſchönen Sommer¬<lb/>
abend auf der Höhe am Rand des Waldes ſaß, die<lb/>
Sonne legte ihr Gold über die Gegend hin, Duft<lb/>
zog über Städte und Dörfer, die Abendluft wehte<lb/>
weich in den Zweigen und in den Blumen rund um,<lb/>
am Grasrain dort zog der Schäfer langſam mit der<lb/>
Heerde, und die Schwalben hoch oben am lichtblauen<lb/>
Himmel: — da ward es ihm ſo wunderbar ſehnſuchts¬<lb/>
voll zu Sinne, und durch Abendgold und Duft und<lb/>
Schönheit und Stille ſchauten ihn die dunkelblauen<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2 *<lb/>
</fw>
<pb n="20" facs="#f0024"/>
Augen des kleinen Mädchens aus der Heimath an.<lb/>
So hatte er noch ganz kürzlich vor einer Höhe am<lb/>
Thüringer Walde geſeſſen; jetzt war er ja ſeiner Hei¬<lb/>
math ſo nahe, jetzt war aus dem Jüngling ein Mann<lb/>
geworden und er durfte an eine Geſtaltung ſeiner Zu¬<lb/>
kunft denken. Sein Vater war alt, ſeit vergangenem<lb/>
Winter plagte ihn dazu ein Bruſtübel, er konnte dem<lb/>
Handwerk nicht mehr vorſtehen, es fehlte an allen<lb/>
Enden, und Fritz mußte des Vaters dringenden Auf¬<lb/>
forderungen zur Rückkehr folgen. Er that es auch<lb/>
gern, er war nun 25 Jahr alt, nach dem langen<lb/>
Umherwandern und heimathloſen Leben ſollte es ihm<lb/>
zu Hauſe wohl behagen. Er ſollte nun Meiſter wer¬<lb/>
den und dem Haus, dem Acker und der Kundſchaft<lb/>
allein vorſtehen. Dazu gehörte auch nothwendig eine<lb/>
Hausfrau, und <hi rendition="#g">der</hi> Gedanke war es, der ihm be¬<lb/>
ſonders an das Herz ging. Und als er ſich dieſe Haus¬<lb/>
frau dachte, ſo war ſie ſchlank, mit lichtbraunem Haar<lb/>
und dunkelblauen Augen. Mit ſo ſchönen Ahnungen<lb/>
verließ er den Thüringer Wald und wanderte einige<lb/>
Tage ſpäter durch die Thore ſeiner Vaterſtadt. Es<lb/>
war ſpät des Sonnabends Abends; ſein Vater ſaß<lb/>
ſchwach und krank im Lehnſtuhl, aber Dank- und Freu¬<lb/>
denthränen glänzten in ſeinen Augen, als der Sohn<lb/>
nach ſo langer Abweſenheit wieder in die Thür trat,<lb/>
und Fritz mußte ihm am ſelbigen Abend noch das<lb/>
Buch Hiob und den 136. Pſalm vorleſen.</p><lb/>
<p>Der alte Vater war trotz der Bruſtſchwäche ſehr<lb/>
geſprächig, und in ſeiner Geſprächigkeit konnte er es<lb/>
nicht laſſen, von ſeiner und der Frau Bendler liebſten<lb/>
Hoffnung zu reden, nämlich daß Gretchen möchte hier<lb/>
<pb n="21" facs="#f0025"/>
im Haus Frau Meiſterin werden. Frau Bendler<lb/>
hatte Gretchen ganz und gar adoptirt, und mit Aus¬<lb/>
nahme einiger Legate ſollte ſie einſt ihre alleinige Er¬<lb/>
bin ſein.</p><lb/>
<p>Fritz ward es gar eng um das Herz als er<lb/>
das hörte, und hatte er ſchon vorher wenig Muth<lb/>
gehabt, nach Klärchen Krauter zu fragen, ſo wagte<lb/>
er es jetzt gar nicht. Am Sonntag nun ſollte er hin¬<lb/>
über zur Frau Nachbarin gehen, aber er bat den Va¬<lb/>
ter, gar nicht von der Sache zu reden, da er nicht<lb/>
wiſſe, wie er dem Gretchen gefallen möchte. Der<lb/>
Vater ſchmunzelte. Das ſei nicht gefährlich, meinte<lb/>
er, Gretchen habe bei ſeinen Briefen die ſchönſten<lb/>
Thränen geweint. Fritz ſchmunzelte nicht, ſein Herz<lb/>
ward immer ſchwerer; denn wenn Gretchen auch ein<lb/>
braves Mädchen war, ſo hatte ſie doch nicht dunkel¬<lb/>
blaue Augen, war nicht ſeine Jugendliebe, und hatte<lb/>
ihn nicht auf ſeiner ganzen Wanderſchaft begleitet.<lb/>
Als er am Sonntag Morgen aus der Kirche kam und<lb/>
unter den Kirchgängern Frau Bendler in Begleitung<lb/>
einer jugendlichen Geſtalt erkannte, konnte er ſie un¬<lb/>
möglich anreden; er ſchlich ſich von der Seite, er hatte<lb/>
dem Vater auch nur verſprochen, gegen Abend ſeine<lb/>
Bekanntſchaft drüben zu erneuern. Am Nachmittag<lb/>
aber trieb ihn ſeine Unruhe und Sehnſucht vor Klär¬<lb/>
chens Fenſter vorüber. Er konnte ſie nicht entdecken,<lb/>
nur ihre Mutter ſaß am Fenſter, und zum Glück<lb/>
ſchaute ſie nicht auf, ſonſt hätte ſie wohl ſeine Ge¬<lb/>
danken auf ſeiner Stirn leſen müſſen. Er ging zum<lb/>
Thore hinaus, und kehrte, nachdem er eine Strecke auf<lb/>
der Chauſſee entlang gegangen war, wieder um. Da<lb/>
<pb n="22" facs="#f0026"/>
kam ihm die Erſehnte wirklich entgegen. Es war ja<lb/>
noch daſſelbe Kindergeſicht, nur die Geſtalt war auf¬<lb/>
geſchoſſen und hatte ſich jungfräulich entfaltet. Er<lb/>
grüßte ſie und ſein Herz ſchlug vor Glück, aber nur<lb/>
wenige Augenblicke. Er ſah die Schaar Studenten<lb/>
hinter ihr umkehren, er hörte ihre Witze und ſah ſie<lb/>
den Mädchen nachfolgen. Es würde ihm nie einge¬<lb/>
fallen ſein, ebenfalls umzukehren; aber Spannung<lb/>
und Zorn trieben ihn. Im Nothfall wollte er die Mäd¬<lb/>
chen ſchützen, er ahnete nicht, daß ſie durch das Nach¬<lb/>
folgen der Studenten mehr erfreut als geängſtigt wür¬<lb/>
den. Doch bald ſollte er ſich von der Wahrheit über¬<lb/>
zeugen. Er ſaß ihnen gegenüber und beobachtete der<lb/>
Mädchen leichtfertiges Spiel. Klärchen ſpielte die<lb/>
Hauptrolle dabei, bis ſie ihn endlich durch ihre ver¬<lb/>
ächtlichen und erzürnten Blicke forttrieb. Mit welchen<lb/>
Gefühlen ging er nun nach Hauſe! Das Geſchehene<lb/>
zerſtörte zu hart ſeines Herzens Pläne. Die Freude<lb/>
an der Heimath, an der Meiſterſchaft, an Haus und<lb/>
Hof war zertrümmert; er hätte am liebſten den Wan¬<lb/>
derſtab wieder in die Hand genommen. In dieſer<lb/>
Stimmung konnte er unmöglich zu Frau Bendler ge¬<lb/>
hen, nicht einmal in die Stube zum Vater; er ging<lb/>
leiſe an dem Dienſtmädchen, die feiernd in der Haus¬<lb/>
thür ſaß, vorüber nach dem Garten und ſetzte ſich in<lb/>
die Weinlaube an der Scheunenwand. Der Nachbars¬<lb/>
garten, der nur durch ein Stacket getrennt, war leer.<lb/>
Das war ihm gerade recht, und ungeſtört konnte er<lb/>
ſeinen Gedanken nachhängen. Wie war die Welt heut<lb/>
ganz anders als geſtern! Die verwilderten Roſen und<lb/>
Goldveiglein hatten ihn geſtern ſo traulich und heim¬<lb/>
<pb n="23" facs="#f0027"/>
lich angeſehen, er hatte dabei gedacht: wenn erſt<lb/>
Frauenhände hier walten, werdet ihr noch ſchöner blü¬<lb/>
hen. Die düſtere Weinlaube erſchien ihm gar nicht<lb/>
düſter, er dachte: bald wirſt du nicht mehr allein<lb/>
hier ſitzen. Heut war ihm Alles wüſt und leer, und<lb/>
es lag ihm auch gar nichts daran, daß es anders ſei.<lb/>
Er ſchaute durch die Weinranken hindurch zum blauen<lb/>
Himmel hinauf. Lieber himmliſcher Vater, es wird<lb/>
ja wieder anders werden; jetzt aber erſcheint das Kreuz<lb/>
meinem jungen Herzen ſchwer, und nun bitte ich Dich<lb/>
doch wieder und immer wieder: erlöſe ſie vom Uebel;<lb/>
wenn ich ſie auch für mich aufgeben muß, laß Du<lb/>
ſie nicht. Aufgeben? ja das iſt wohl ſchwer, und<lb/>
daß es ihm ſo ſchwer ward, ward ihm auch zum<lb/>
Troſt, denn wenn es ſeinem ſchwachen, menſchlichen<lb/>
Herzen ſo ſchwer ward, mußte es ja dem Erlöſer<lb/>
droben noch ſchwerer werden, eine geliebte Seele auf¬<lb/>
zugeben; und je tiefer er in den blauen Himmel ſchaute,<lb/>
je zuverſichtlicher warb es ihm, und ſein Schmerz lö¬<lb/>
ſete ſich in feuchten Augen auf. Da hörte er plötz¬<lb/>
lich eine Stimme im Nachbarsgarten ſingen; hell<lb/>
und lieblich, und doch weich und wehmüthig dran¬<lb/>
gen die Töne, und ganz deutlich die Worte zu ihm<lb/>
herüber:</p><lb/>
<lg type="poem"> <lg n="1"> <l rendition="#et">Will ich nicht, ſo muß ich weinen,</l><lb/>
<l>Wenn ich mir es recht betracht,</l><lb/>
<l>Weil verlaſſen mich die Meinen,</l><lb/>
<l>G'nommen eine gute Nacht.</l><lb/>
<l>Ach, wo iſt mein Vater und Mutter?</l><lb/>
<l>Ach, ſie liegen ſchon im Grab.</l><lb/>
<l>Ach, wo ſind mein' Brüder und Schweſtern?</l><lb/>
<l>Keinen Freund ich nirgends hab.</l><lb/>
</lg>
<pb n="24" facs="#f0028"/>
<lg n="2"> <l>O, mein allerliebſter Jeſu,</l><lb/>
<l>Schau mich armes Waislein an,</l><lb/>
<l>Du biſt ja mein liebſter Vater,</l><lb/>
<l>Sonſt mir Niemand helfen kann.</l><lb/>
<l>Weil mein' Eltern ſein geſtorben,</l><lb/>
<l>Leben nicht auf dieſer Welt,</l><lb/>
<l>So hab ich Dich, liebſter Jeſu,</l><lb/>
<l>Für mein'n Vater auserwählt.</l><lb/>
</lg> </lg> <p>Fritz lugte durch die Weinblätter hindurch und<lb/>
ſah drüben auf dem alten ſchrägen Birnbaum Gretchen<lb/>
ſitzen. Es war ihm, als ob er nur geträumt hätte<lb/>
von Wandern und Fortſein, als ob er wieder acht¬<lb/>
zehn Jahr, und Gretchen ein Kind ſei. Damals war<lb/>
der alte Birnbaum den lieben Sommer über faſt Ihr<lb/>
alleiniger Wohnſitz. Des Nachmittags ging ſie mit<lb/>
dem Strickzeug hinauf, und jedesmal wenn ſie eine<lb/>
Tour herum geſtrickt, rief ſie es dem alten Benjamin<lb/>
zu. Benjamin aber war ein Flickſchuſter, der ſchon<lb/>
faſt dreißig Jahr bei Buchſteins im Hinterhäuschen<lb/>
über der Werkſtatt wohnte. Er war der Kinderfreund<lb/>
der Nachbarſchaft, und Gretchen war ſein beſonderer<lb/>
Liebling. Für ſie war ihm keine Mühe zu groß, und<lb/>
jedesmal, wenn ſie ihm die Tour zurief, machte er<lb/>
einen Kreideſtrich auf eine ſchwarze Tafel, und immer<lb/>
zählte er, wie viel noch fehlten an der Zahl; und wenn<lb/>
es ſo weit war, rief er: nun Gretchen mach Schicht!<lb/>
Gretchen wand ſich dann an einem Bindfaden ein<lb/>
Körbchen mit dem Vesperbrod in die Höhe und meinte,<lb/>
da oben ſtricke und eſſe es ſich beſſer. Benjamin<lb/>
legte auch den Pfriemen für ein Weilchen aus der<lb/>
Hand, ſchaute zum Fenſter hinaus, ſein Staarmatz<lb/>
ſchnarrte „Gretchen, ſo recht, ſo recht,“ und ſein Dom¬<lb/>
<pb n="25" facs="#f0029"/>
pfaffe ſang „Lobe den Herrn o meine Seele“. Wenn<lb/>
dann Gretchens Kinderſtimme einfiel, ſagte Benjamin:<lb/>
„Gretchen, ſo recht,“ und der Staarmatz ſchnarrte:<lb/>
„Gretchen, ſo recht.“</p><lb/>
<p>Auch jetzt ſah Benjamins weißer Kopf zum Fen¬<lb/>
ſter hinaus; der Staarmatz aber rief: „Jungfer Gret¬<lb/>
chen,“ und Fritz ward dadurch erinnert, daß es doch<lb/>
andere Zeiten ſeien.</p><lb/>
<p>Ei Gretchen, ſagte Benjamin, Du ſingſt einem<lb/>
heut ordentlich das Herze weich; was iſt Dir denn?</p><lb/>
<p>Wenn ich wußte, daß Du heim warſt, hätte ich<lb/>
nicht geſungen, ſagte Gretchen; ich glaubte, ich wäre<lb/>
ganz allein hier in der Welt. Jetzt komm aber herü¬<lb/>
ber und bring die große Bilderbibel mit, ich weiß<lb/>
nicht recht, was ich ſo mutterſeelen allein mit dem<lb/>
Sonntag-Nachmittag beginnen ſoll.</p><lb/>
<p>Gretchen war nämlich von ihrer Pflegemutter, die<lb/>
einige Krankenbeſuche machen wollte, als ſie Nachmittags<lb/>
aus der Kirche kamen, allein nach Hauſe geſchickt; und<lb/>
weil ſich Gretchen eigentlich gefreut hatte, zu verwand¬<lb/>
ten Gärtnersleuten vor dem Thor zu gehen, ſo war<lb/>
ihr das zu Hauſe bleiben gar nicht recht. In der<lb/>
Stube war es ihr einſam, ſie nahm mancherlei in<lb/>
die Hand, ein Buch, ein Arbeitszeug, — nichts be¬<lb/>
hagte ihr. Der Nachmittag wollte nicht kürzer wer¬<lb/>
den, und ſie begriff nicht, warum ſie ſo unruhig<lb/>
war. Sollte es ſein, weil Fritz Buchſtein ſich zum<lb/>
Abend angemeldet hat? Sie ward feuerroth bei dem<lb/>
Gedanken. Warum aber ſollte ſie ſich freuen ihn wie¬<lb/>
der zu ſehen? ſie war wenigſtens begierig zu ſehen<lb/>
<pb n="26" facs="#f0030"/>
was aus ihm geworden, und ob er ſo ausſähe wie<lb/>
ſie ſich ihn nach ſeinen Briefen gedacht. Sie ging in<lb/>
den Garten. Bei Buchſteins war alles ſtill, und un¬<lb/>
geſtört ging ſie in dem geraden Stachelbeerwege auf<lb/>
und ab. Hinter den Büſchen hatte ſie als Kind mit<lb/>
Luischen Buchſtein und anderen Freundinnen Schaf<lb/>
und Wolf geſpielt; Luischen Buchſtein war todt, die<lb/>
anderen Freundinnen zerſtreut, und ſie mußte zum Sonn¬<lb/>
tag-Nachmittag ſo allein hier wandeln. Auf der Bank<lb/>
unter dem alten Birnenbaume hatte ſie auch oft ver¬<lb/>
gnügt geſeſſen, noch lieber aber oben auf dem Baum:<lb/>
da konnte ſie doch ein Bischen weiter in die Welt<lb/>
ſchauen, in die Nachbarsgärten, einem Böttcher auf<lb/>
den Hof, dem Benjamin in die Stube. Nach der<lb/>
andern Seite hin war der Garten zwar durch eine<lb/>
hohe Mauer begränzt, aber ſie ſah doch die blühen¬<lb/>
den Flieder- und Goldregen-Wipfel, auch zuwei¬<lb/>
len die weiße Spitzenhaube der Frau Stadträthin<lb/>
und die bebänderten Strohhüte der Fräulein. Gret¬<lb/>
chen konnte nicht widerſtehen; ſie ſtieg auf den Baum.<lb/>
Heut war aber gar nichts zu ſehen, an den Gold¬<lb/>
regen hing trockner Samen, die Fliederbüſche ſa¬<lb/>
hen dunkel und glanzlos aus, weder Haube noch<lb/>
Strohhüte ließen ſich ſehen, Stadtraths waren in ein<lb/>
Bad und die Fräulein längſt verheirathet. In den<lb/>
anderen Nachbarsgärten war es auch ſtill, nicht ein¬<lb/>
mal Benjamin war am Fenſter. Da ward es dem<lb/>
Gretchen immer enger um das Herz, immer ſehnſüch¬<lb/>
tiger ſchaute ſie zum Himmel hinauf. So iſts. Wenn<lb/>
der Herr uns die Welt einſam und öde macht, ſo<lb/>
zieht er uns deſto mächtiger zum Himmel hinauf. Und<lb/>
<pb n="27" facs="#f0031"/>
der Himmel war heute ſo licht, die Wolken daran<lb/>
von der ſinkenden Sonne mit Gold umſäumt. Gret¬<lb/>
chen ſchaute, wie ſie über den dunkelen Dächern am<lb/>
blauen Himmel langſam hinzogen und im Ziehen Ge¬<lb/>
ſtalt und Farbe wechſelten. Da zog ein Schwan, bald<lb/>
eine Roſe, ein Schloß, bald Engelsflügel, bald gar<lb/>
eines Engels Angeſicht. Sie dachte an ihre Eltern,<lb/>
an ihre Brüderlein, deren ſie ſich noch ganz leiſe aus<lb/>
früheſter Jugend erinnern konnte, und mit ſehnſuchts¬<lb/>
vollem Herzen ſang ſie das Lied, das Benjamin an<lb/>
das Fenſter lockte.</p><lb/>
<p>Benjamin kam mit der großen Bilderbibel herun¬<lb/>
ter, ſchwang ſich unten an der Scheuer und am al¬<lb/>
ten Hollunderſtamm noch ganz rüſtig über das Stacket,<lb/>
und war nun in Bendlers Garten. Da trat Fritz<lb/>
aus der Laube, er wollte nicht ſchuldiger Weiſe den<lb/>
Horcher ſpielen. Gretchen erſchrak, denn er hatte ſie<lb/>
ja auf dem Baume geſehen und hatte ſie ſingen hören;<lb/>
er aber reichte ihr freundlich die Hand über das Stak¬<lb/>
tet hinüber. Das war nun Gretchen mit dem blon¬<lb/>
den Haar, den Sommerflecken, den runden braunen<lb/>
Augen und dem runden rothen Mund. Sie war nicht<lb/>
groß nicht klein, nicht ſchlank nicht ſtark, und ſtand<lb/>
mit dem braunen Kattunkleide und weißen Kragenſtrich<lb/>
gar ſittig vor ihm. Er ſprach einige verlegene Worte<lb/>
des Willkommens, ſie merkte ſeine Verlegenheit nicht,<lb/>
ſie hörte kaum, was er ſagte, ſo gewaltig ſchlug ihr<lb/>
Herz, aber einſam kam ihr die Welt nicht mehr vor;<lb/>
und als er fragte, ob er auch hinüber kommen dürfe,<lb/>
nickte ſie ein freundliches Ja und machte einen höfli¬<lb/>
chen Knix.<lb/>
</p>
<pb n="28" facs="#f0032"/>
<p>Aber nicht den Weg, den ich gekommen bin,<lb/>
ſcherzte Benjamin; jungen Burſchen muß man ſolche<lb/>
Schliche nicht zeigen. Du gehſt in die Hausthür,<lb/>
wie es ſich gehört.</p><lb/>
<p>Fritz hatte gar nicht daran gedacht; denn wenn<lb/>
er auch ganz ſtattlich in der ſchwarzſeidenen Weſte, dem<lb/>
ſeidenen Halstuch und dem Sonntagsrock ausſah, ſo<lb/>
hatte er doch die Mütze und die Handſchuh im Hauſe<lb/>
liegen, und überhaupt mußte der erſte Beſuch etwas<lb/>
feierlich gemacht werden. Er kam aber nicht ſo bald<lb/>
als Gretchen gehofft hatte; ſie hatte ſchon einen gro¬<lb/>
ßen Theil der Bilderbibel mit Benjamin durchgeſehen,<lb/>
als es an der Hausthür klopfte. Sie ging zu öffnen<lb/>
und fand außer Fritz auch noch die Mutter vor der<lb/>
Thür. Dieſe war beiden jungen Leuten ſehr erwünſcht.<lb/>
Gretchen hätte gar nicht gewußt wie ſie als Wirthin<lb/>
thun ſollte, und Fritz mochte mit ſeinem ſchweren Her¬<lb/>
zen dem Gretchen am wenigſten allein gegenüber ſein.<lb/>
Frau Bendler übernahm nun das Sprecheramt, aber<lb/>
auch das Frageamt, und Fritz mußte wohl oder übel<lb/>
geſprächig werden. Daß es ihm ſchwer ward, merkte<lb/>
Frau Bendler nicht, wohl aber Gretchen. Der tiefe<lb/>
Ausdruck der Trauer, der ihm zuweilen unbewußt über<lb/>
die Züge glitt, ging ihr wie ein Schwert durch das<lb/>
Herz. Was mag er nur haben? iſt er traurig, wie¬<lb/>
der daheim zu ſein? zieht es ihn zurück in die Ferne?<lb/>
Wenn er nur nicht unglücklich iſt! dachte ſie bange, und<lb/>
wie mag es zugehen, da doch ſein letzter Brief ſo fröhlich<lb/>
war? Als ſie ſpät am Abend allein in ihrem Käm¬<lb/>
merlein war, ſchaute ſie hinauf zu den Sternen mit<lb/>
gefalteten Händen; hinein in ihr Abendgebet miſchte<lb/>
<pb n="29" facs="#f0033"/>
ſich Fritzens trauriges Geſicht, und ſie empfahl es Dem,<lb/>
der da Freud und Leid auf die Herzen der Menſchen legt.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Die Frau Generalin von Trautſtein ſaß mit ei¬<lb/>
ner jüngeren Dame in eifrigem Geſpräch.</p><lb/>
<p>Ich verſichere Sie, ſagte die jüngere, das Mäd¬<lb/>
chen paſſt ganz beſonders für Sie, und ich kann ſie<lb/>
Ihnen mit vollem Herzen empfehlen. Seit zwei Jah¬<lb/>
ren näht ſie mir alle Kinderſachen und ſie iſt wirklich<lb/>
die Liebe des ganzen Hauſes, immer freundlich, gefäl¬<lb/>
lig, ſehr gewandt und fleißig, und aus einer ſehr<lb/>
rechtlichen Familie. Ihre Tante iſt die Frau Bendler,<lb/>
die dem Wöchnerinnenverein an der Spitze ſteht, eine<lb/>
außerordentlich geachtete Frau. Von der iſt Klärchen<lb/>
eigentlich erzogen, die hat ſie auch das Schneidern<lb/>
lehren laſſen, denn Klärchens Mutter iſt kränklich.</p><lb/>
<p>Warum will ſie ſich aber vermiethen? fragte die<lb/>
Generalin.</p><lb/>
<p>Um einmal unter andern Leuten zu ſein, war<lb/>
die Antwort. Ich finde es recht vernünftig. Die<lb/>
Mutter nämlich ſoll das Mädchen ſehr beherrſchen<lb/>
und ihr jeden Groſchen aus dem Beutel nehmen.<lb/>
Sie deutete es mir neulich mit Thränen an, daß ſie<lb/>
ſehr ſchlecht mit der Wäſche beſtellt ſei, weil ſie dazu<lb/>
kein Geld habe erübrigen können und nur immer froh<lb/>
geweſen ſei, der Kundſchaft wegen für das Aeußere<lb/>
zu ſorgen.</p><lb/>
<p>Das ſind eben meine Bedenken. Die Mutter<lb/>
ſoll unordentlich ſein und gern jeden Groſchen durch<lb/>
den Mund ſpediren; zweitens iſt das Mädchen zu<lb/>
<pb n="30" facs="#f0034"/>
jung und wird mir auch wahrſcheinlich zu hübſch ſein,<lb/>
— entgegnete die Generalin.</p><lb/>
<p>Die Jüngere lachte. Gerade darum wünſche ich<lb/>
ſie Ihnen, weil ſie ſo liebreizend iſt. Bei jedem Un¬<lb/>
wohlſein wird ſie Ihnen die angenehmſte Geſellſchaft<lb/>
ſein; ſie kann Ihnen vorleſen, denn ſie ſpricht ſehr<lb/>
hübſch; aber vor allen Dingen — Sie müſſen ſie ſe¬<lb/>
hen, theuerſte Frau!</p><lb/>
<p>Die Sprecherin war die Lieutenant von Reiſen,<lb/>
Klärchens beſondere Gönnerin. Sie ſuchte ihr jetzt den<lb/>
Dienſt bei der Generalin zu verſchaffen und hatte Klär¬<lb/>
chen deßhalb hinbeſtellt; vorher aber bemühte ſie ſich<lb/>
ſie in das beſte Licht zu ſtellen. Es währte nicht<lb/>
lange, ſo wurde Klärchen gemeldet. Sehr nett ange¬<lb/>
zogen, zugleich aber ſehr beſcheiden und anſpruchslos<lb/>
ſtand ſie vor den Damen. Die Generalin war wirk¬<lb/>
lich erſtaunt über die Schönheit des Mädchens, aber<lb/>
die Anmuth in Worten und Weſen machte jedes Be¬<lb/>
denken verſtummen — und ſie ſchloß den Miethsvertrag.<lb/>
Vierzig Thaler Gehalt, ein Louisd'or zu Weihnach¬<lb/>
ten, außerdem Geſchenke, das war für Klärchen ſehr<lb/>
erfreulich. Aber nicht allein das: der ganze Haus¬<lb/>
halt der Frau Generalin entzückte ſie, ja ſo ſehr, daß<lb/>
der Mediziner faſt darüber vergeſſen ward. Die gro¬<lb/>
ßen Zimmer, prächtigen Teppiche und Meubeln, Equi¬<lb/>
page und Dienerſchaft, ſo etwas fand man nicht oft<lb/>
beiſammen. In dieſem Haus war ſie als Kammer¬<lb/>
jungfer engagirt, ſo zu ſagen als Kammerjungfer, denn<lb/>
eigentlich — redete ſie ſich vor — ſollte ſie doch Ge¬<lb/>
ſellſchafterin der Dame ſein, ſie ſollte ihr des Abends<lb/>
vorleſen und in traulichen Zirkeln den Thee ſerviren.<lb/>
<pb n="31" facs="#f0035"/>
Sie unterließ auch nicht, ihren Bekanntinnen die Sache<lb/>
ſo vorzuſtellen. Als ſie zu Tante Rieke kam, machte<lb/>
die ein ernſthaftes Geſicht. Du haſt nun meinen<lb/>
Wunſch erfüllt und Dich vermiethet, ſagte ſie, der Herr<lb/>
mag Dir Kraft zu Deinem neuen Berufe geben, den<lb/>
Du Dir nicht zu leicht denken mußt. — Klärchen,<lb/>
die voll der ſchönſten Hoffnungen und ſehr guter Laune<lb/>
war, verſprach alles Mögliche, und die Tante war zu<lb/>
gutmüthig, um das nicht glauben zu müſſen. Auf<lb/>
die Fragen über den Zuſtand ihrer Wäſche, hatte ſie<lb/>
geſchickte Antworten; ſie hätte unmöglich die Wahr¬<lb/>
heit ſagen können, und ihre Angſt war ſchon längſt<lb/>
geweſen, die Tante möchte ſich einmal ſelbſt davon<lb/>
überzeugen wollen. Für das Nöthigſte ſei geſorgt,<lb/>
ſagte ſie, und ſie freue ſich, von dem ſchönen Lohn<lb/>
ganz beſonders Wäſche anzuſchaffen. Die Mutter muß<lb/>
ſich einſchränken lernen, fügte ſie hinzu: Du weißt,<lb/>
wenn ich Geld hatte, konnte ich es als Tochter nicht<lb/>
abſchlagen; wenn ich keines habe, kann ich keines ge¬<lb/>
ben: und bekomme ich mein Lohn, gebe ich ihr ein<lb/>
Theil, kann aber vom Uebrigen gleich ordentlich an¬<lb/>
ſchaffen. — Das klang vernünftig, und die Tante<lb/>
war damit einverſtanden. Gretchen ging vor die Schub¬<lb/>
lade und holte ein halbes Dutzend leinene Taſchentü¬<lb/>
cher und zwei Paar Strümpfe.</p><lb/>
<p>Das darf ich Dir ſchenken, ſagte ſie; zum Strik¬<lb/>
ken haſt Du nicht viel Zeit gehabt, und die Taſchen¬<lb/>
tücher ſind geſäumt und für Dich gezeichnet. Wenn<lb/>
Du zu uns kommſt, nimmſt Du nun aber auch die<lb/>
leinenen, ſcherzte Gretchen: Du weißt, wir können<lb/>
die baumwollenen nicht leiden.<lb/>
</p>
<pb n="32" facs="#f0036"/>
<p>Klärchen war gerührt von dieſer Güte. Du meinſt<lb/>
es doch wirklich gut! ſagte ſie herzlich.</p><lb/>
<p>Das kannſt Du glauben, entgegnete Gretchen treu¬<lb/>
herzig, und beide Couſinen waren jetzt ſehr freundlich<lb/>
auf einander geſonnen.</p><lb/>
<p>Am Michaelis-Tage zog Klärchen an. In ihrer<lb/>
Stube ſtand eine Kommode und ein Kleiderſchrank,<lb/>
dahinein wurden ihre Sachen ſo weitläuftig als mög¬<lb/>
lich geordnet. Einige Sommerkleider und dünne wol¬<lb/>
lene Kleider, Mantillen, Mäntelchen, ein Friſuren-<lb/>
Unterrock in den Schrank; in die Kommode, außer der<lb/>
wenigen Wäſche, Bänder, Schleifen, Kragen, Hand¬<lb/>
ſchuh, Taſchentücher; die ſechs leinenen Taſchentücher<lb/>
und zwei Paar ganzen Strümpfe von Gretchen bilde¬<lb/>
ten den guten Grund dieſer leichten Geſellſchaft Au¬<lb/>
ßerdem aber ſtellte ſie einige Blumentöpfe in das Fen¬<lb/>
ſter, hing ein Porzelan-Bildchen an die Scheiben,<lb/>
ein anderes Bild unter den Spiegel und eine Blumen¬<lb/>
vaſe auf die Kommode. Der Bediente hatte in die<lb/>
Stube geſehen und gegen die Köchin bemerkt: man<lb/>
ſähe dem Geſchmacke des Mädchens an, daß ſie von<lb/>
guter Erziehung und Bildung ſei; nur ſchlimm, daß<lb/>
das Stübchen im Nebenhaus, und der Mediziner ge¬<lb/>
rade hineinſehen könne, da möcht' es am Ende eine<lb/>
Liebelei im Hauſe geben. Die Köchin aber nahm<lb/>
Klärchens Partie. Ihre Küche lag gerade gegenüber<lb/>
im anderen Seitenhaus; ſie hatte geſehen wie Klär¬<lb/>
chen das Rouleau niederließ, als der Mediziner mit<lb/>
der langen Pfeife aus dem Fenſter ſah. Klärchen aber<lb/>
hatte die Köchin geſehen und gedacht: Du mußt dich<lb/>
<pb n="33" facs="#f0037"/>
in Reſpekt ſetzen, und etwas Sprödigkeit gegen den<lb/>
Mediziner kann nicht ſchaden.</p><lb/>
<p>Es kamen nun für ſie unterhaltende Tage. Das<lb/>
Haus der Generalin war vielfach belebt, die verheira¬<lb/>
thete Tochter mit den Kindern 4 Wochen dort, und<lb/>
dies gab Gelegenheit zu mancher Geſelligkeit. Außer¬<lb/>
dem ward Klärchen in die eleganten Läden der Stadt<lb/>
geſchickt, um Beſorgungen zu machen, und das war<lb/>
ihr beſonders unterhaltend. Sie war bald mit allen<lb/>
Commis befreundet und hatte ihre leichte Commoden¬<lb/>
geſellſchaft um manches bereichert. Freilich waren ihre<lb/>
wenigen Groſchen, die ſie in den Dienſt mitgebracht,<lb/>
auch ausgegeben, aber die Paar Groſchen lohnten<lb/>
kaum der Mühe zum Sparen. Daneben ward das<lb/>
Spiel mit dem Mediziner gar eifrig betrieben. Die<lb/>
Generalin hatte meiſtens nur Damenverkehr: von <hi rendition="#g">der</hi><lb/>
Seite war alſo für ihre Zukunft nichts zu hoffen.<lb/>
Bald merkte ſie, der Mediziner war in Feuer und<lb/>
Flammen und ein recht demüthiger Liebhaber. Wenn<lb/>
ſie das Rouleau einen Tag nicht aufzog, ſang er die<lb/>
ſchwermüthigſten Lieder; oder wenn ſie ſonſt ſpröde ge¬<lb/>
gen ihn war, nahmen ſeine rohen großen Züge einen<lb/>
gar ſanften Ausdruck an. Sie that das mit Wohl¬<lb/>
bedacht, denn ehe er nicht in die rechte Höhe der Lei¬<lb/>
denſchaft kam, würde er nicht Ernſt aus der Sache<lb/>
machen. Sie berechnete freilich nicht, daß ſie auch<lb/>
mit der Zeit warm wurde, und ein verliebtes Herz iſt<lb/>
ein ſchwaches Herz, und der Mediziner war nicht ohne<lb/>
Erfahrung, das zu wiſſen und zu merken.</p><lb/>
<p>So war Weihnachten herangekommen, der Beſuch<lb/>
der Generalin war abgereiſt und den unruhigen Ta¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3<lb/>
</fw>
<pb n="34" facs="#f0038"/>
<choice><sic>genw aren</sic><corr>gen waren</corr></choice> ruhige gefolgt; aber immer war Klärchen<lb/>
gleich aufmerkſam und liebenswürdig, und die Genera¬<lb/>
lin verſicherte ihre Freundinnen, eine ausgezeichnete<lb/>
Kamm erjungfer zu haben, was ihr gern geglaubt<lb/>
wurde, da Klärchen ja gegen Jederman ſich liebens¬<lb/>
würdig zeigte. Nur ſchien es, als ob ſie ſeit einiger<lb/>
Zeit etwas zerſtreuter wäre und oft nicht ganz unbe¬<lb/>
fangen aus den Augen ſähe; doch tröſtete ſich die<lb/>
Generalin mit ihrer übertriebenen Angſt vor Liebesge¬<lb/>
ſchichten und ließ ſich nichts merken, und Weihnachten<lb/>
ward Klärchen außerordentlich reich bedacht. Das<lb/>
war aber auch gut, denn Klärchen gebrauchte viel.<lb/>
Sie ſah ſo manches bei den vornehmen Damen, das<lb/>
ihr gefiel und das ſie haben mußte. So bemerkte ſie<lb/>
mit Erſtaunen, als ſie ihre Schulden überſchlug, daß<lb/>
vom Lohn und vom Louisdo'r kaum etwas für ihre<lb/>
Mutter übrig blieb. Sie tröſtete ſich aber bald. Al¬<lb/>
ler Anfang iſt ſchwer, dachte ſie, für Wäſche wird<lb/>
ein andermal geſorgt; hatte ſie doch den unächten<lb/>
Shawl, die Broſche und den Sammethut ſich wirklich<lb/>
angeſchafft! Doch ſollte das alte Jahr nicht hingehen<lb/>
um ſie nicht ganz und gar von dieſen kleinlichen Sor¬<lb/>
gen zu befreien. Als ſie am Sylveſterabend von einer<lb/>
Beſorgung in der Dämmerung zurückkam, ſah ſie eine<lb/>
wartende Geſtalt unten im Hausflur. Sie erkannte bald<lb/>
den Mediziner. Sie hatte hier öfters mit ihm flüch¬<lb/>
tige Worte gewechſelt, ſeit einiger Zeit hatten ſie ſich<lb/>
nie allein gefunden, und auch heute waren Schritte<lb/>
auf der Treppe hörbar. Er kam eilig auf ſie zu,<lb/>
drückte ihr einen Brief in die Hand und eilte die<lb/>
Treppe voran. Klärchen konnte nicht ſchnell genug<lb/>
ihr Lämpchen anſtecken, um dies Dokument zu leſen,<lb/>
<pb n="35" facs="#f0039"/>
ein Dokument wie Millionen geſchrieben werden, um<lb/>
thörichte Mädchen zu täuſchen und noch thörichter zu<lb/>
machen. Nichts iſt lächerlicher als dieſe Art Liebes¬<lb/>
briefe, einer iſt dem andern wie aus den Augen ge¬<lb/>
ſchnitten. Die Schreiber finden in jedem Mädchen<lb/>
eine Göttin, einen Engel, ein höheres Weſen; die<lb/>
Empfängerin aber meint, das paſſe nur ganz allein<lb/>
auf ſie; ihre Bruſt hebt ſich ſtolzer, denn ſie iſt vor<lb/>
vielen Tauſenden beglückt. Ferner ſteht in den Brie¬<lb/>
fen von heißer Liebe, von unerträglichen Qualen und<lb/>
ewigen Gefühlen. Das iſt Alles ſehr glaubwürdig,<lb/>
denn man iſt ja wirklich ſo liebenswerth, man müßte<lb/>
aber ein Herz von Stein haben, den Armen ſo leiden<lb/>
zu ſehen, man muß ihn wieder lieben. Schmerz oder<lb/>
Unglück kann ſich nie nahen, denn ſeine Gefühle ſind<lb/>
ewig, und ihr Glück wird auch ewig ſein. Daß dieſe<lb/>
Ewigkeit der Liebesbriefe ſelten über ein Jahr hinaus<lb/>
reicht, glaubt man nicht; man hat zwar ſchon oft<lb/>
davon reden hören, aber dieſe Verſicherungen, dieſe Schil¬<lb/>
derungen müſſen Wahrheit ſein. So glaubte auch<lb/>
Klärchen, als ſie ihren Brief geleſen. Ihr Herz hüpfte<lb/>
vor Entzücken, durch ihre Klugheit hatte ſie es ſo weit<lb/>
gebracht, daß er Ernſt machte; nun wollte ſie ihn auch<lb/>
nicht länger ſchmachten laſſen und ihm ihre Liebe zei¬<lb/>
gen. Sie hätte gern gleich geantwortet, aber ſie war<lb/>
heut Abend zu Tante Rieke eingeladen und hatte ver¬<lb/>
ſprochen um 6 Uhr die Mutter abzuholen, und ſo ein<lb/>
Liebesbrief war keine Kleinigkeit, der mußte mit Be¬<lb/>
dacht geſchrieben werden. Sie ging alſo, wenn auch<lb/>
in höchſter Unruhe. Den empfangenen Brief trug ſie<lb/>
natürlich auf dem Herzen.<lb/>
</p> <fw type="sig" place="bottom">3 *<lb/>
</fw>
<pb n="36" facs="#f0040"/>
<p>Zum Sylveſter war ſie immer am liebſten zu<lb/>
Tante Rieke gegangen. Da gab es Punſch und Kuchen,<lb/>
und außerdem, daß man wohl ernſthaft ſprach und<lb/>
ſang, ging es doch auch ſehr vergnüglich her, und für<lb/>
die jungen Leute gab es mancherlei Spaß, denn die<lb/>
Tante war trotz aller Pietiſterei doch ſehr heiter, konnte<lb/>
ſelbſt recht drollig ſein und hinderte die jungen Leute<lb/>
nicht, es ebenſo zu machen. Heute war ihr das freilich<lb/>
ganz egal, und als ihre Freundinnen ihre Schweig¬<lb/>
ſamkeit bemerkten, that ſie etwas erſchrocken, ſchmun¬<lb/>
zelte aber doch dabei, daß alle behaupteten: dahinter<lb/>
müſſe etwas ſtecken. Fritz Buchſtein, der auch unter<lb/>
den Gäſten war, ſah ſie ſcharf an bei dieſen Scherzen,<lb/>
und der Blick war ihr wieder ſehr fatal. Doch ward<lb/>
man lebhafter bei einem Gläschen Punſch und be¬<lb/>
merkte Klärchens Schweigſamkeit nicht mehr. Selbſt<lb/>
Fritz ward ungewöhnlich redſelig und erzählte ſehr un¬<lb/>
terhaltend von ſeiner Wanderſchaft. Gretchen hing<lb/>
an jedem Worte, das er ſagte: ſelbſt Klärchen mußte<lb/>
geſtehen, daß er ein ausgezeichneter Tiſchlergeſelle<lb/>
ſei: die Worte gingen ihm gewandt von den Lip¬<lb/>
pen, ſeine Augen waren lebendig, ſeine Wangen ge¬<lb/>
röthet, ſie wußte ſelbſt nicht wie, aber es fielen ihr<lb/>
die Helden aus den Ritterromanen ein, wie ſie be¬<lb/>
ſchrieben werden, ſo ſanft und mild und dabei ſo edel<lb/>
und männlich. Sie begann faſt, ihn dem Gretchen nicht<lb/>
zu gönnen, obgleich ſie ſelbſt himmelhoch über ihm<lb/>
ſtand; denn es war doch nur ein ungebildeter Mann,<lb/>
und ſolch einen Brief konnte er nicht ſchreiben, wie<lb/>
ſie ihn auf dem Herzen trug. Darin hatte ſie Recht,<lb/>
ſolch einen Brief konnte er nicht ſchreiben: er war<lb/>
<pb n="37" facs="#f0041"/>
nicht gewiſſenlos genug und hatte nie gewagt, ei¬<lb/>
nem Mädchen den Unverſtand zuzutrauen, ſolchen<lb/>
Unſinn, der in jedem ſchlechten Romane zu finden iſt,<lb/>
für Wahrheit zu nehmen. Mehrere Stunden waren<lb/>
ſo ſchnell vergangen, da erinnerte Vater Buchſtein Frau<lb/>
Bendler an ihr Verſprechen.</p><lb/>
<p>Ei freilich! Heute laſſen wir Schiffchen ſchwim¬<lb/>
men, ſagte dieſe ſcherzend; es liegt mir ſelber daran,<lb/>
zu wiſſen, wie es mit der Freundſchaft meiner guten<lb/>
Freunde ſteht. Ich muß aber auch die Erſte ſein,<lb/>
weil ich doch wohl die Neugierigſte bin.</p><lb/>
<p>Die jungen Leute ſtimmten fröhlich in den Vor¬<lb/>
ſchlag ein. Gretchen holte einen großen Napf mit<lb/>
Waſſer, Wallnüſſe und einen Wachsſtock. Fritz theilte<lb/>
ſehr geſchickt die Nüſſe auseinander, machte die Frucht<lb/>
heraus und klebte dafür kleine Wachslichte hinein.<lb/>
Gar niedlich tanzten die brennenden Lichterſchiffchen auf<lb/>
dem Waſſer, der Tante Schiffchen in der Mitte, die<lb/>
anderen ſtellten den Vater und Sohn Buchſtein, die<lb/>
Frau Organiſtin und Gretchen und Klärchen vor; ſo<lb/>
war es von Frau Bendler beſtimmt. Der Hauptſpaß<lb/>
war nun, wie die anderen ſich zur Hauptperſon ver¬<lb/>
hielten. Blieben ſie fern ſo war es mit der Freund¬<lb/>
ſchaft ſchlecht beſtellt. Und wirklich drückten ſie ſich<lb/>
alle ziemlich fern an den Seiten herum. Frau Bend¬<lb/>
ler ſcherzte und neckte, bis plötzlich Fritzens Schiffchen,<lb/>
durch eine leiſe Waſſerbewegung angeregt, auf die<lb/>
Tante zu ſchoß und nicht wieder von ihr ließ, was<lb/>
auch am Napfe gerüttelt und geſchüttelt ward. Das<lb/>
Schütteln aber hatte zur Folge, daß die anderen vier<lb/>
Schiffe ſich zu einem Häufchen geſellten, und nun<lb/>
<pb n="38" facs="#f0042"/>
wie zwei feindliche Parteien ſich die Flotte gegenüber<lb/>
ſtand.</p><lb/>
<p>Weil der Fritz es ſo gut mit mir meint, ſoll er<lb/>
jetzt der Erſte ſein der die Herzen ſeiner Freunde prüft,<lb/>
ſagte Frau Bendler. Fritz aber war gar nicht begierig<lb/>
danach, er wollte den Andern durchaus den Vorrang<lb/>
laſſen; doch half es ihm nichts, die Alten übernah¬<lb/>
men es, den Schiffchen Namen zu geben, und die<lb/>
Sache ging los. Gretchens Herz klopfte gewaltig, und<lb/>
ſie beſann ſich ſchon, was für ein Geſicht ſie machen<lb/>
wolle und was ſagen, wenn das Schiffchen die Ge¬<lb/>
danken ihres Herzens verrathen ſollte. Zwei andere<lb/>
junge Mädchen, die ganz unbefangen waren, ſcherzten<lb/>
mit Fritz und meinten: das paſſe ſich gar nicht, wenn<lb/>
er da großartig in der Mitte ſtehe, und ſie ſollten ſich<lb/>
um ihn bemühen, dieſe Prüfung ſei eigentlich nur<lb/>
für Mädchen. Klärchen aber war ganz erhoben über<lb/>
dieſen Spaß, ihre Gedanken waren längſt nicht mehr<lb/>
hier; je ſpäter es wurde, je größer ward ihre Unruhe<lb/>
und Sehnſucht, den Brief zu beantworten. Doch ſelt¬<lb/>
ſam genug, ihr Schiffchen nahete ſich zuerſt der Mitte,<lb/>
Fritz ſchien ihr auszuweichen, aber ſie zog hinter ihm<lb/>
her, vereinigte ſich mit ihm und ſchiffte dann mit ihm<lb/>
zuſammen auf dem kleinen Meere umher. Das gab<lb/>
ein Lachen, aber Klärchen warf die Lippen auf und<lb/>
warf einen verächtlichen Seitenblick auf den Tiſchler¬<lb/>
geſellen, ſo daß Allen die Geſinnung ihres Herzens<lb/>
kund werden mußte. Gretchen ward vor Aerger ganz<lb/>
roth und hatte ſchon ein derbes Wort auf den Lippen,<lb/>
doch ſcheute ſie ſich vor Fritzens Gegenwart und<lb/>
wollte es ſich lieber aufſparen. Die beiden andern<lb/>
<pb n="39" facs="#f0043"/>
Mädchen ſtießen ſich an, Klärchen hatte ihnen ſchon<lb/>
den ganzen Abend zu vornehm gethan, und die Frau<lb/>
Organiſtin ſagte ſpitz: Ei Klärchen, brauchſt den<lb/>
Mund nicht zu verziehen, biſt in ganz guter Geſell¬<lb/>
ſchaft hier. Doch die Tante wollte keinen Ernſt ge¬<lb/>
macht haben; ſie entgegnete leicht: In der Hinſicht<lb/>
muß ein jedes Mädchen ſtolz und ſpröde thun, die<lb/>
jungen Burſchen ſollten ſonſt eitel werden. Dann<lb/>
wurden die Namen der Schiffchen wieder geändert,<lb/>
und die Sache war abgemacht. Fritz aber behielt den<lb/>
Stachel im Herzen. Wenn er auch längſt Klärchens<lb/>
Beſitz aufgegeben, ſo konnte er ihr doch heut nicht<lb/>
ohne innere Bewegung gegenüber ſitzen, es war ihm,<lb/>
als ob aus ihrem Weſen bald ein guter bald ein<lb/>
böſer Engel ſchaue; er hätte den guten ſo gern feſt¬<lb/>
halten und in ihre Nähe bannen mögen. Die dun¬<lb/>
kelblauen Augen hatten ihn zuweilen ſo kindlich an¬<lb/>
geſchaut, ganz ſo wie ſie auf ſeiner Wanderſchaft vor<lb/>
ſeiner Seele ſchwebten. Er wußte zwar mehr als alle<lb/>
die Anderen von ihrem Leben und Treiben — die Augen<lb/>
der Liebe ſehen ſcharf —, auch wußte er daß der Medi¬<lb/>
ziner im Hauſe der Generalin wohne, aber immer<lb/>
noch konnte er den guten Engel in ihr nicht aufgeben,<lb/>
und ſein theilnehmendes und trauerndes Herz ward<lb/>
von ihrem verächtlichen Weſen ſchmerzlich berührt.</p><lb/>
<p>Die Zeit war mit den Späßen vergangen, es<lb/>
ſchlug zehn Uhr, man wurde ernſthafter. Die Alten<lb/>
erzählten, die Jungen hörten ſtill zu. Fritzen war das<lb/>
ſehr lieb, er war wahrlich nicht zur Freude aufgelegt<lb/>
und er übernahm es auch ſpäter gern, etwas aus der<lb/>
Bibel vorzuleſen. Er begann mit dem 90 Pſalm.<lb/>
<pb n="40" facs="#f0044"/>
Er las langſam und feierlich, ſeine Stimme ward im¬<lb/>
mer voller, die Worte quollen immer mehr aus ſei¬<lb/>
nem Herzen. Als er die Worte las: Lehre uns be¬<lb/>
denken daß wir ſterben müſſen, auf daß wir klug wer¬<lb/>
den, — ſchaute er auf und ſah Klärchen an. Nieman¬<lb/>
dem fiel das auf, nur Klärchen konnte den Blick nicht<lb/>
vertragen und es wurden ihr dadurch die Worte erſt<lb/>
bedeutſam. Dem Pſalm folgte ein Abendgebet, auf<lb/>
den Jahresſchluß paſſend, und dann das ſchöne Lied:</p><lb/>
<lg type="poem"> <lg n="1"> <l rendition="#et">Jahre gehn und fliehen,</l><lb/>
<l>Blumen, die da blühen,</l><lb/>
<l>Welken traurig ab!</l><lb/>
<l>Was da grünend ſtehet,</l><lb/>
<l>Wandelt und vergehet</l><lb/>
<l>In ein düſtres Grab!</l><lb/>
<l>Bleiben <hi rendition="#g">wir</hi> wohl ewig hier? —</l><lb/>
<l>Was genommen iſt von Erden,</l><lb/>
<l>Muß zur Erde werden.</l><lb/>
</lg> <lg n="2">     <l rendition="#et">Eines unter Allen</l><lb/>
<l>Kann nicht fliehn und fallen,</l><lb/>
<l>Wenn auch Alles fällt:</l><lb/>
<l>Was aus Gott geboren,</l><lb/>
<l>Gehet nicht verloren</l><lb/>
<l>In dem Grab der Welt;</l><lb/>
<l>Seine Zeit heißt Ewigkeit —</l><lb/>
<l>Selig, wer in guten Stunden</l><lb/>
<l>Dieſes Eine funden.</l><lb/>
</lg> <lg n="3">     <l rendition="#et">Der für uns geſtorben,</l><lb/>
<l>Hat es uns erworben</l><lb/>
<l>Einſt mit ſeinem Blut;</l><lb/>
<l>Jeſus, unſer Leben,</l><lb/>
<l>Kann dem Sünder geben</l><lb/>
<l>Dieſes Eine Gut;</l><lb/>
<l>Seine Kraft bewirkt und ſchafft,</l><lb/>
<pb n="41" facs="#f0045"/>
<l>Daß geweihet ſei die Seele</l><lb/>
<l>Mit dem Lebensöle.</l> </lg><lb/>
<lg n="4">     <l rendition="#et">Weichet, Luſt und Sünde!</l><lb/>
<l>Einem Gotteskinde</l><lb/>
<l>Habt ihr nichts mehr an.</l><lb/>
<l>Denn dem Gott der Ehren</l><lb/>
<l>Muß mein Herz gehören,</l><lb/>
<l>Ihm dem Schmerzensmann.</l><lb/>
<l>Ihm erkauft, auf ihn getauft,</l><lb/>
<l>Steh ich in dem Grund der Gnaden.</l><lb/>
<l>Was kann da mir ſchaden?</l><lb/>
</lg> <lg n="5">     <l rendition="#et">Tage, Jahre, fliehet!</l><lb/>
<l>Luſt und Glanz, verblühet!</l><lb/>
<l>Gräber, öffnet euch!</l><lb/>
<l>Wenn die Glieder ſterben,</l><lb/>
<l>Werd ich ja ererben</l><lb/>
<l>Meines Heiland's Reich!</l><lb/>
<l>Wär ſie nah', ach wär ſie da,</l><lb/>
<l>Jene Zeit, da ich erſtritten</l><lb/>
<l>Gottes ew'ge Hütten!</l><lb/>
</lg> </lg> <p>Klärchen bemühte ſich ſo viel als möglich, nicht<lb/>
hinzuhören und ſich mit anderen Gedanken zu zer¬<lb/>
ſtreuen; es war ihr aber unmöglich. Fritzens Stimme<lb/>
klang wie Glöckentöne in ihr Herz, ſo mächtig, ſo<lb/>
ernſt, ſie mußte hören, und je länger er las, deſto<lb/>
aufmerkſamer hören. Von Sterben — Grab — und<lb/>
Verblühen war die Rede, es ward ihr bange dabei,<lb/>
und ihr abergläubig Herz nahm die Bangigkeit für<lb/>
böſe Ahnung. Nur nicht ſterben! dachte ſie. Der Hei¬<lb/>
land, von dem ſie reden, hilft mir nichts, ſein Reich<lb/>
reizt mich nicht und nicht die ewigen Hütten; nein,<lb/>
über den Tod hinaus geht keine Hoffnung. O, ſo<lb/>
häßliche Gedanken verbittern einem das ſchöne Leben,<lb/>
<pb n="42" facs="#f0046"/>
und gerade heute das anzuhören iſt ſehr ſtörend.<lb/>
Die Andern ſehen dabei ſo ruhig und freudig aus,<lb/>
als ob ſie Recht hätten, und Fritz iſt ſo voll von der<lb/>
Wahrheit, ſein Geſicht leuchtet, und wie Gretchen ſo<lb/>
demüthig zu ihm aufſchaut — ſolche Blicke müſſen ſein<lb/>
Herz rühren.</p><lb/>
<p>Es ſchlug zwölf. Alle falteten die Hände, beug¬<lb/>
ten ſich zum Gebet. Auch Klärchen mußte ſo thun,<lb/>
aber in ihrem Herzen war es dunkle Nacht, der Teu¬<lb/>
fel hielt ſeine Hand über ſie. Fort, fort von hier!<lb/>
ſeufzte ſie, und der Liebesbrief zog ſie gewaltig hinaus<lb/>
aus dem Ernſt und dem Frieden in die Luſt und Un¬<lb/>
ruhe der Welt.</p><lb/>
<p>Beim Heimgehen fand es ſich, daß Frau Krauter<lb/>
mit den Andern einen Weg hatte, und nur Klärchen<lb/>
allein nach einer ganz entgegengeſetzten Seite mußte;<lb/>
es wurde beſchloſſen, Fritz ſollte ſie nach Hauſe füh¬<lb/>
ren. Sie aber ſträubte ſich, denn nichts wäre ihr<lb/>
drückender geweſen, als ein einſamer Weg mit dieſem<lb/>
ſonderbaren Menſchen. Aber es half nichts. In der<lb/>
Sylveſter-Nacht, wo der Trunkenbolde nicht wenige<lb/>
auf den Straßen zu finden ſind, darf kein junges<lb/>
Mädchen allein gehen, hieß es, und Klärchen mußte<lb/>
ſich fügen. Fritz war gar nicht verlegen, er hatte ſich<lb/>
eben zu ſehr in eine Gottes-Welt vertieft, als daß<lb/>
ihn die kleinen Bewegungen der irdiſchen Welt hätten<lb/>
berühren können. Er ſah Klärchen ruhig und feſt in<lb/>
die Augen und ſprach zu ihr mit unbefangener Stimme:<lb/>
doch wehten außen Sturm und Regen ſo ſehr, und<lb/>
Klärchen ging ſo raſch, daß er ſchweigen mußte.<lb/>
Jetzt ſtanden ſie vor der Hausthür. Klärchen nahm<lb/>
<pb n="43" facs="#f0047"/>
den Schlüſſel und ſchloß auf. Der Mond brach eben<lb/>
durch Wolken und warf ſein helles Licht auf Fritz<lb/>
und Klärchen, ſie ſah unwillkürlich auf zu ihm: da<lb/>
ruheten ſeine dunklen Augen ſo traurig auf ihrem<lb/>
friſchen Geſicht, er reichte ihr die Hand, ſie mußte ihre<lb/>
hineinlegen. Klärchen, ſagte er mit bewegter Stimme,<lb/>
wir ſtehen jetzt am Anfang eines neuen Jahres. Der<lb/>
Herr wolle uns ſegnen, daß wir am Ende deſſelben<lb/>
mit reinem Herzen und ruhigem Gewiſſen und unbe¬<lb/>
fleckter Ehre mögen darauf zurückſchauen. Der Herr<lb/>
behüte Sie!</p><lb/>
<p>Er wandte ſich ſchnell von ihr, ſie trat in das<lb/>
Haus, aber mußte erſt einige Augenblicke ſich vom<lb/>
Schrecken erholen.</p><lb/>
<p>Was will er nur? dachte ſie. Meine Ehre? da<lb/>
will ich ſelbſt für ſorgen. Und das Gewiſſen? ich<lb/>
werde doch kein Verbrechen begehen? — Sie ſuchte<lb/>
mit Gewalt den Eindruck von Fritzens Worten abzu¬<lb/>
ſchütteln, und das ſollte ihr leider nicht ſchwer werden.<lb/>
Als ſie die erſte Treppe hinauf war und eben den Zu¬<lb/>
gang, der zur Etage bei Generalin führte, öffnen wollte,<lb/>
kam Jemand von oben herunter. Sie zögerte, — ja<lb/>
es war der Mediziner. Er hatte den Sylveſter-Abend<lb/>
etwas lauter und wilder gefeiert als Klärchen, ſein<lb/>
Geſicht glühte von Wein und Punſch, und ſeit geraumer<lb/>
Zeit hatte er mit Ungeduld auf Klärchens Rückkehr<lb/>
gewartet. Jetzt floſſen ihm die Worte wie Feuer von<lb/>
den Lippen. Dieſe Liebes- und Treueverſicherungen,<lb/>
dieſe Ausdrücke von erhabenen Gefühlen — Klärchen<lb/>
konnte nicht widerſtehen. Sie erwiederte flüſternd ſüße<lb/>
Liebesphraſen, duldete, daß er ſie küßte, und als ſie<lb/>
<pb n="44" facs="#f0048"/>
ſich endlich losriß, mußte ſie ihm das Verſprechen ge¬<lb/>
ben, für eine recht baldige ungeſtörte Zuſammenkunft<lb/>
zu ſorgen. Das war gar nicht ſchwer, bei ihrer Mut¬<lb/>
ter konnten ſie das haben; denn die wird dem Glück<lb/>
der Tochter nichts entgegenſetzen. Und, fügte Klär¬<lb/>
chen hinzu, es iſt auch nöthig daß wir beſprechen, wie<lb/>
es mit unſerer Verlobung werden ſoll, es iſt doch da<lb/>
manches zu thun. —</p><lb/>
<p>Närrchen! unterbrach ſie der Mediziner, wer wird<lb/>
denn an ſo alberne Dinge denken? Wir leben in der<lb/>
Gegenwart, das andere fügen die Götter. — Dann<lb/>
fügte er einige zärtliche Worte hinzu und ging die<lb/>
Treppe hinauf.</p><lb/>
<p>Dieſe letzten Worte gingen Klärchen eiſig über<lb/>
die grünen Auen ihres Glückes, doch dachte ſie nicht<lb/>
weiter darüber nach und legte ſich in ſüßer Betäubung<lb/>
zur Ruhe.</p><lb/>
<p>Am anderen Morgen wachte ſie ſpäter auf als<lb/>
gewöhnlich. Ihre gütige Dame hatte ſie nicht zur ge¬<lb/>
wöhnlichen Zeit wecken laſſen, damit ſie den verſäum¬<lb/>
ten Schlaf nachholen möge. Und dennoch konnte ſie<lb/>
ſich nicht zurecht finden. Es war ihr ſo wüſt im<lb/>
Kopfe und ſo nüchtern im Herzen, ſie mußte ſich or¬<lb/>
dentlich erſt klar machen, daß ſie ſehr glücklich ſei,<lb/>
und trotz des Vorredens blieb ſie unruhig. Wird er<lb/>
Ernſt machen? Wird er ſich öffentlich verloben? Wird<lb/>
er es ſeinen Eltern ſagen? Solche Fragen war ſie<lb/>
thöricht genug ſich vorzulegen, und es galt von ihrer<lb/>
Seite immer noch große Vorſicht, das Alles zu errei¬<lb/>
chen. So dumm wie ihre Mutter, der der Rechts¬<lb/>
gelehrte unter den Händen entwiſcht iſt, wollte ſie<lb/>
<pb n="45" facs="#f0049"/>
nicht ſein, dachte Klärchen; und ſo denken alle thö¬<lb/>
richten Mädchen, die leichſinnige Liebſchaften anknüpfen.<lb/>
Sie ſehen zwar rund um ſich, wie die Sachen mei¬<lb/>
ſtens ablaufen, aber ſie wollen es ſchon anders zu<lb/>
Ende bringen, bis ihnen dann das reine Herz, Ehre,<lb/>
und gutes Gewiſſen ſammt dem Liebhaber unter den<lb/>
Händen entſchlüpft ſind.</p><lb/>
<p>Als Klärchen zur Frau Generalin ging, um ihr<lb/>
wie gewöhnlich bei der Toilette behülflich zu ſein,<lb/>
fand ſie dieſelbe ſchon fertig angekleidet beim Früh¬<lb/>
ſtück, und neben ihr ſaß bei demſelben ein junger<lb/>
ſchöner ſchlanker Mann in Gardeuniform. Klärchen<lb/>
entſchuldigte ſich wegen des ſpäten Kommens; die<lb/>
Generalin aber war ſehr freundlich und ſagte neben¬<lb/>
bei: Ich habe geſtern Abend auch eine große Ueber¬<lb/>
raſchung gehabt, mein Sohn kam unerwartet an. —<lb/>
Der junge Mann war bei Klärchens Eintreten aufge¬<lb/>
ſtanden, ihre Schönheit und ihr feines Weſen be¬<lb/>
ſtimmten ihn, höflicher zu grüßen, als er es gethan<lb/>
haben würde, hätte er gewußt daß ſeiner Mutter<lb/>
Kammerjungfer vor ihm ſtand. Jetzt ward er etwas<lb/>
verlegen, Klärchen merkte Alles, — ein koquettes Mäd¬<lb/>
chen iſt ſehr feinfühlend in ſolchen Dingen — und ihr<lb/>
ganzes Benehmen wurde augenblicklich dem jungen<lb/>
Manne angepaßt. Sie ging ordnend im Zimmer hin<lb/>
und her, that, was in der Schlafſtube nebenan zu<lb/>
thun war, und ging dann um Sonntagstoilette zu<lb/>
machen. Sie wußte ſelbſt nicht recht wie ſie dazu<lb/>
kam, aber ſie begann Vergleiche zu machen zwiſchen<lb/>
dem Gardelieutenant und dem Mediziner. Der Medi¬<lb/>
ziner war wirklich häßlich dagegen zu nennen, und<lb/>
<pb n="46" facs="#f0050"/>
wie plump war ſeine Sprache und ſein ganzes We¬<lb/>
ſen! Freilich, tröſtete ſie ſich, er iſt ein Student, und<lb/>
die meinen, ſie müſſen burſchikos ſein; wenn er bei<lb/>
ſeiner Mutter, der Frau Präſidentin ſitzt, wird er auch<lb/>
anders ſein. Aber er ſoll auch gegen mich anders<lb/>
ſein, dachte ſie weiter, er ſoll fein und nobel werden<lb/>
wie der Gardelieutenant!</p><lb/>
<p>Das Haus war durch die Neujahrs-Glückwün¬<lb/>
ſchenden ſo belebt, daß es dem Mediziner unmöglich<lb/>
ward, Klärchen zu ſehen. Auch den Abend war große<lb/>
Geſellſchaft, der Flur hell erleuchtet und faſt immer¬<lb/>
fort Bewegung auf der Treppe. Er war ſehr unge¬<lb/>
duldig und wußte kaum wie er die Zeit hinbringen<lb/>
ſollte. Klärchen ging es nicht ſo, ſie war heut ſo<lb/>
beſchäftigt und hingenommen, daß ſie kaum Zeit hatte<lb/>
an ihre Liebe zu denken. Bis jetzt hatte ſie faſt nur<lb/>
alten Damen den Thee ſervirt, heute aber waren junge<lb/>
Herren, die Freunde des Lieutenants, in der Geſell¬<lb/>
ſchaft. Klärchen, im hellblauen Muſſelin-Kleide mit<lb/>
freiem Hals und freien Armen, ſtand vor der ſingen¬<lb/>
den Theemaſchine und ſchwebte dann in den hell er¬<lb/>
leuchteten und wohl durchdufteten Zimmern hin und<lb/>
her. Ein ſolcher Triumph war ihr noch nie geworden:<lb/>
die Blicke der jungen Leute folgten ihr, wohin ſie<lb/>
ging, bis leider die Generalin ſehr ernſte Blicke auf<lb/>
ſie warf und ihr huldreich ſagte, ſie möchte ſich nicht<lb/>
weiter bemühen, der Bediente ſolle allein aufwarten.<lb/>
Sie ging, und trat erhitzt und aufgeregt in ihre Stube.<lb/>
Kaum hatte der Mediziner Licht darinnen geſehen, als<lb/>
er ſein Fenſter öffnete und leiſe mit den Händen klappte.<lb/>
Klärchen hatte eigentlich nicht große Luſt ihn jetzt zu<lb/>
<pb n="47" facs="#f0051"/>
ſprechen, ſie ſah aber ihr Bild im Spiegel und fand<lb/>
ſich gar zu ſchön, der Mediziner mußte ſie ſehen,<lb/>
mußte ſich überzeugen, daß ſie mit ihrer Erſcheinung<lb/>
in die Salons einer Präſidentin paſſe, ja ihr Hoch¬<lb/>
muth und ihre Eitelkeit waren heut ſo ſehr gewachſen,<lb/>
daß ſie meinte, er müſſe ſich glücklich ſchätzen ſie zu<lb/>
gewinnen. Man konnte gar nicht wiſſen ob ihr nicht<lb/>
noch ein größeres Glück beſtimmt geweſen. Der junge<lb/>
Graf, der heut mit in der Geſellſchaft war, hatte ſie<lb/>
nicht aus den Augen gelaſſen, und der Generalin<lb/>
Sohn, der außer ſeinem Lieutenantsgehalt noch ein Gut<lb/>
in Schleſien hatte, dazu adelig war, hatte ſich gewiß<lb/>
ſchon ſterblich in ſie verliebt. Klärchen hatte viel Ro¬<lb/>
mane geleſen, ſie wußte, daß nicht ſelten arme Mäd¬<lb/>
chen vornehme Partien machen, und ſie hatte die be¬<lb/>
ſtimmte Ahnung einer großen Zukunft. Mit ſolchen<lb/>
Gedanken trat ſie auf den Flur, der Mediziner ſtand<lb/>
ſchon unten an der Treppe. Als er ihr vornehmes,<lb/>
herablaſſendes Weſen ſah, dazu ihre Schönheit, ver¬<lb/>
ſchluckte er die groben ungeduldigen Liebesvorwürfe,<lb/>
die ihm in der Kehle ſtaken, und beklagte ſich nur,<lb/>
daß er ſie heut den ganzen Tag nicht geſehen. Klär¬<lb/>
chen entgegnete, dies ſei ein unſchicklicher Platz ſich<lb/>
zu ſprechen, und beſchied ihn zum nächſten Abend zu<lb/>
ihrer Mutter. Daß er ſie küßte und zärtlich ward,<lb/>
litt ſie wohl; Hochmuth und Eitelkeit ſchützen nicht<lb/>
vor böſen Herzensgelüſten, nein, es ſind gerade ſehr<lb/>
verträgliche Schweſtern, die ſich gegenſeitig hegen und<lb/>
pflegen.</p><lb/>
<p>Am andern Morgen ſaß Klärchen, wie gewöhn¬<lb/>
lich, nähend im Vorzimmer. Der Lieutenant trat ein<lb/>
<pb n="48" facs="#f0052"/>
und bat ſie, einige Maſchen an ſeiner Geldbörſe wie¬<lb/>
der zu befeſtigen. Während ſie es mit den feinen ge¬<lb/>
ſchickten Händen that, ſtand er ſchweigend vor ihr.<lb/>
Auch Klärchen ſchwieg, aber ihr ganzes Weſen redete.<lb/>
Wie ſie den Kopf hielt, wie ſie die Finger bewegte,<lb/>
wie ſie aufſchaute, ihm dann die Börſe gab — es mußte<lb/>
das Alles das Herz des Lieutenants beſtürmen. Klär¬<lb/>
chen merkte, daß er gern eine Unterhaltung mit ihr<lb/>
angeknüpft hätte, doch die Schritte der Generalin wa¬<lb/>
ren im Nebenzimmer hörbar, und er verließ ſie mit<lb/>
einem kurzen verbindlichen Danke.</p><lb/>
<p>Der Tag verging mit Plänen für heut Abend;<lb/>
und wenn auch das Bild des Lieutenants ſich zuwei¬<lb/>
len dazwiſchen drängte, ſo ſchob ſie es mit Gewalt<lb/>
zurück. Der Mediziner muß ſich heut Abend feierlich<lb/>
mit dir verloben, wo möglich müſſen wir heut Abend<lb/>
noch Brautviſite bei Tante Rieke machen. Was wird<lb/>
die ſagen! Und Grete! Nun, ſie werden Reſpekt be¬<lb/>
kommen vor der Schwiegertochter einer Frau Präſiden¬<lb/>
tin. Der Mediziner mußte morgen früh ſelbſt die<lb/>
Frau Generalin um ihre Entlaſſung bitten, oder we¬<lb/>
nigſtens ihr eine andere Stellung geben; die Hälfte<lb/>
des Wechſels mußte er ihr gleich überlaſſen, um für<lb/>
Toilette und Wäſche zu ſorgen; ſie war nun aus al¬<lb/>
ler Noth, konnte ſich die Hemden Dutzendweis fertig<lb/>
kaufen und ſo alle Sachen. In dieſer Weiſe flogen<lb/>
ihre Gedanken, ſie konnte kaum den Abend erwarten,<lb/>
und es war ihr recht unangenehm, daß ſie ihrer Her¬<lb/>
rin noch von 6 bis 7 Uhr vorleſen ſollte. Die Frau<lb/>
Generalin aber war ganz allein, erwartete den Sohn<lb/>
erſt zum Abend zurück, und Klärchen mußte wie ge¬<lb/>
<pb n="49" facs="#f0053"/>
wöhnlich ihn auf dieſe Weiſe die Zeit vertreiben. Sie<lb/>
las heut beſonders ſchlecht, und die Generalin war<lb/>
eben im Begriff, dies zu tadeln, als die Thür ſich<lb/>
öffnete und der Sohn eintrat. Er winkte, ſetzte ſich<lb/>
in eine dunkle Ecke, und die Mutter bemerkte: ſie<lb/>
wolle nur dies kurze Kapitel ausleſen laſſen. In<lb/>
Klärchen ſchien plötzlich eine andere Kraft gefahren,<lb/>
ſie las beſonders ſchön und mit ganz anderer, bewegter<lb/>
Stimme. Der Lieutenant wandte keinen Blick von ihr,<lb/>
und die Generalin ſah ſie bedenklich an. Als ſie das<lb/>
Zimmer verlaſſen, wandte ſich dieſe zu ihrem Sohne.</p><lb/>
<p>Lieber Alfred, ſagte ſie lächelnd, ich glaube, ſo<lb/>
lange Ihr jungen, leichtfertigen Leute hier bei mir<lb/>
ein- und ausgeht, muß ich das Mädchen aus dem<lb/>
Haus thun.</p><lb/>
<p>Und wenn ich mich auch ein wenig verliebte,<lb/>
entgegnete Alfred, Du fürchteſt doch nicht —</p><lb/>
<p>Nein, ich fürchte nicht, daß Du leichtfertig genug<lb/>
wäreſt, ein Mädchen thörichter zu machen, als es<lb/>
ſchon iſt, aber Deinen Freunden traue ich nicht.</p><lb/>
<p>Alfred lachte. Sie ſind alle außer ſich über dieſe<lb/>
Schönheit, und Graf Bründel, glaube ich, früge aller¬<lb/>
dings nicht viel danach, ob er ein thöricht Mädchen<lb/>
thörichter mache.</p><lb/>
<p>So bitte ich Dich, vermeide es, daß er ſie ſieht,<lb/>
— entgegnete die Mutter beſorgt. Und Du, lieber<lb/>
Alfred, biſt vorſichtig. — fügte ſie zögernd hinzu.</p><lb/>
<p>Gewiß, ſagte Alfred treuherzig und reichte der<lb/>
Mutter die Hand; und ſollte es wirklich gefährlich<lb/>
werden, da bitte ich Dich, mich fortzuſchicken, — ſchloß<lb/>
er ſcherzend.<lb/>
</p> <fw type="sig" place="bottom">4<lb/>
</fw>
<pb n="50" facs="#f0054"/>
<p>Dieſe Unterredung hatte Klärchen durch das<lb/>
Schlüſſelloch mit angehört, denn Horchen war in den<lb/>
zehn Geboten nicht verboten. Sie haben ſich Alle in<lb/>
dich verliebt, und Alfred iſt doch der Schönſte und<lb/>
Edelſte. Seinen Spaß würde er nie mit dir treiben:<lb/>
zeigt der dir Liebe, ſo wäre es Ernſt. Sie ſeufzte.<lb/>
Ja, hätte ſie mit dem Mediziner noch nicht angefangen,<lb/>
ſie hätte es wahrlich jetzt gelaſſen; aber ſie hatte ſich<lb/>
küſſen laſſen, hatte eine Liebſchaft an der Treppe ge¬<lb/>
habt; Frau von Trautſtein konnte ſie nicht werden.<lb/>
Alſo nur kühn den Mediziner feſtgehalten, er iſt auch<lb/>
ein Mann von Bedeutung und ſo ſehr verliebt, es<lb/>
läßt ſich Alles mit ihm machen.</p><lb/>
<p>Mit ſolchen Gedanken machte ſie in ihrer Mutter<lb/>
Stube die Vorbereitungen zur Verlobung. Zwei Lich¬<lb/>
ter brannten außer der kleinen Lampe, Taſſen und<lb/>
Kuchen ſtanden auf dem Tiſch, die Theekanne in der<lb/>
Röhre, die Mutter ſaß im Lehnſtuhl am Ofen, und<lb/>
Klärchen mit der Guitarre am Arm ſaß im Sopha.<lb/>
Der Student kam, die Thür ward verſchloſſen und<lb/>
nun ward geplaudert, geſcherzt, gekoſet. Die Mutter<lb/>
war ganz glücklich. Der Mediziner hatte ſchon eine<lb/>
volle Börſe deponirt zu Sachen, die für Klärchen<lb/>
nothwendig angeſchafft werden ſollten. Sie mußte ſich<lb/>
geſtehen, daß Klärchen es weit klüger angefangen als<lb/>
ſie: Klärchen that ſpröder und vornehmer und kom¬<lb/>
mandirte mehr. Sie bedachte nur nicht, daß das Ende<lb/>
einer klugen Sünderin ein gleiches iſt, als das einer<lb/>
dummen. Klärchen kam zuletzt mit Vorſchlägen zur<lb/>
Veröffentlichung ihrer Verlobung heraus, die für heute<lb/>
darin beſtanden, noch zu Tante Rieke zu gehen. Der<lb/>
<pb n="51" facs="#f0055"/>
Mediziner ſah ſie erſt verblüfft an und brach dann in<lb/>
ein helles Lachen aus. Er hatte ſchon viel Lieb¬<lb/>
ſchaften gehabt, das aber war ihm noch nie paſſirt.</p><lb/>
<p>Närrchen! ſagte er, wie kannſt Du ein ſolcher<lb/>
Philiſter ſein! Bei uns iſt wohl von Lieben die Rede,<lb/>
aber nicht von Verloben. Wenn die Welt erſt zuſieht,<lb/>
hört aller Spaß auf.</p><lb/>
<p>Klärchen ſtand auf, ſie zitterte an allen Gliedern.<lb/>
Wenn es ſo gemeint iſt, ſind wir geſchiedene Leute,<lb/>
ſagte ſie in höchſter Erregung.</p><lb/>
<p>Der Student war wieder verblüfft, lachte darauf<lb/>
aber nicht. Er merkte, daß er mit dem Mädchen an¬<lb/>
ders verfahren müſſe, als er es bisher gewohnt ge¬<lb/>
weſen, und da er unglaublich in ſie verliebt war, be¬<lb/>
gann er zu kapituliren. Das aber half ihm nichts,<lb/>
ſie war zu klug und durchſchaute ſeine gleißenden<lb/>
Worte. Dazu liebte ſie ihn eigentlich gar nicht mehr,<lb/>
ſie dachte an den Lieutenant, an den Grafen, ſie<lb/>
konnte ja nur zugreifen; ja, mit einemmal war es ihr,<lb/>
als müſſe ſie ſich von dem Studenten losreißen, um<lb/>
einem höheren Geſchicke entgegen zu gehen. Das gab<lb/>
ihr Muth, jetzt die Tugendheldin zu ſpielen. Sie<lb/>
hielt die ſchönſten Reden; ſelbſt als er verſicherte, Oſtern<lb/>
wolle er mit ſeinen Eltern reden und nur bis dahin<lb/>
müſſe die Sache geheim bleiben, blieb ſie ſtandhaft,<lb/>
— und als er ſie beſtürmen wollte mit ſeiner Liebe<lb/>
und ſeinem Unglück, verſchloß ſie ſich in die Kammer.<lb/>
Die Mutter ſpielte eine traurige Rolle dabei, ihr Herz<lb/>
war weicher, als das der Tochter, ſie hätte den Un¬<lb/>
glücklichen gern glücklich gemacht, — dazu die ſchöne<lb/>
volle Börſe auf dem Tiſch, — und verſuchte ihn zu<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">4 *<lb/>
</fw>
<pb n="52" facs="#f0056"/>
beruhigen, verſprach mit der Tochter zu reden, und<lb/>
entließ ihn ſo nicht ganz ohne Hoffnung. Klärchen<lb/>
aber that ſtolz wie eine Königin. Siehſt Du, ſagte<lb/>
ſie zu ihrer Mutter, ſo muß man es machen, ſpaßen<lb/>
laſſe ich nicht mit mir! Und weil ſie doch im Inne¬<lb/>
ren eine große Demüthigung fühlte, daß ihr der Me¬<lb/>
diziner entſchlüpfte, wie der Mutter Rechtsgelehrter,<lb/>
ſo that ſie mit Worten beſonders groß, ließ ihr Glück<lb/>
bei den adeligen Herren ahnen, und um die Mutter<lb/>
vollſtändig mit dem erſten Abenteuer auszuſöhnen, dul¬<lb/>
dete ſie es, daß dieſe die volle Geldbörſe des Medi¬<lb/>
ziners in Verwahrung nahm.</p><lb/>
<p>Auf ihrem Stübchen aber brach ſie in Thränen<lb/>
aus, nicht Thränen der Reue über ihren Leichtſinn,<lb/>
nein, ſie weinte über ihre Dummheit, ſich mit dieſem<lb/>
rohen Menſchen ſo weit eingelaſſen zu haben. Wenn<lb/>
es die Generalin, wenn es der Lieutenant wüßte!<lb/>
Aber ſie wiſſen es nicht und werden es nie erfahren,<lb/>
war ihr Troſt; du willſt vorſichtiger ſein, dich nie<lb/>
mit ſo rohen Menſchen einlaſſen. Um ſich vollſtän¬<lb/>
dig zu tröſten, wiederholte ſie ſich die Unterredung der<lb/>
Generalin mit ihrem Sohne. Es konnte ihr nicht<lb/>
fehlen, — ſie taumelte ſich in einen neuen Himmel<lb/>
der Zukunft und ſchlief beruhigt ein.</p><lb/>
<p>Ihr Rouleau kam nun den ganzen Tag nicht<lb/>
mehr in die Höhe, und die Köchin, die ſchon ange¬<lb/>
fangen, aufmerkſame Augen auf ſie und den Medizi¬<lb/>
ner zu werfen, ward wieder ganz ruhig.</p><lb/>
<p>Die Generalin aber war nicht ruhig, ſie ſah die<lb/>
Augen ihres Sohnes fortwährend auf Klärchen ge¬<lb/>
richtet, und dieſe war ganz beſonders ſanft und hold¬<lb/>
<pb n="53" facs="#f0057"/>
ſelig. Der Graf hatte geſagt: das Mädchen ſei ganz<lb/>
verteufelt ſtolz und ſpröde, und Alfred hatte das mit<lb/>
Triumph der Mutter erzählt und dabei fallen laſſen,<lb/>
daß ihre Bildung eigentlich über die eines Kammer¬<lb/>
mädchens hinausgehe. Klärchen hatte das glücklicher¬<lb/>
weiſe wieder erlauſcht, denn wenn Mutter und Sohn<lb/>
allein in der Stube waren, kam ſie nicht viel vom<lb/>
Schlüſſelloch fort. Das waren ſelige vierzehn Tage,<lb/>
und ihr Kopf war voll der tollſten Pläne und Träu¬<lb/>
mereien.</p><lb/>
<p>Aber die Tage vergingen und die Zeit der Tren¬<lb/>
nung kam; ja, der Lieutenant war eines Morgens ab¬<lb/>
gereiſt, ohne daß Klärchen etwas davon geahnet. Sie<lb/>
war plötzlich eine andere, ſie war zerſtreut und träge,<lb/>
erſt der Generalin ernſte Blicke mußten ſie wieder et¬<lb/>
was zu ſich bringen.</p><lb/>
<p>Nach einigen Tagen ſaß die Generalin einen gan¬<lb/>
zen Morgen am Schreibtiſch mit Schreiben beſchäftigt:<lb/>
dazwiſchen ging ſie ſinnend in der Stube auf und ab.<lb/>
Klärchen kalkulirte richtig: ſie ſchreibt an ihren Sohn.<lb/>
Um Alles in der Welt hätte ſie den Brief gern gele¬<lb/>
ſen. Wenn er nur heut nicht fortgeſchickt wird, ſo iſt's<lb/>
möglich, dachte ſie. Und wirklich ward er nicht fort¬<lb/>
geſchickt; der Nachmittag war unruhig, den Abend<lb/>
war die Generalin in Geſellſchaft, ſie fand nicht Zeit,<lb/>
ihn zu vollenden. Mit klopfendem Herzen hörte Klär¬<lb/>
chen ihre Dame fortfahren, der Bediente hatte ſie be¬<lb/>
gleiten müſſen, ſo war jetzt die beſte Zeit, ihren Plan<lb/>
auszuführen. Was ſie an kleinen Schlüſſeln finden<lb/>
konnte, ſuchte ſie zuſammen und verſuchte das Schloß<lb/>
zu öffnen. Ihre Hände zitterten, und zehnmal wohl<lb/>
<pb n="54" facs="#f0058"/>
lief ſie nach dem Vorſaal, um zu hören, ob auch<lb/>
Niemand komme. Sie fühlte zum erſtenmal eine hef¬<lb/>
tige Gewiſſensangſt, aber zum erſtenmal auch ging ſie<lb/>
von der Stufe der Thorheit und des Leichtſinns eine<lb/>
weiter hinunter zum Verbrechen. Gleich einem Diebe<lb/>
ſtand ſie zitternd vor dem verſchloſſenen Tiſch, ſie war<lb/>
ja wirklich im Begriff zu ſtehlen.</p><lb/>
<p>Doch das Schloß wollte nicht weichen, der Wa¬<lb/>
gen der Generalin kam zurück, Klärchen verließ haſtig<lb/>
und ſcheu das Zimmer.</p><lb/>
<p>In ihrem Stübchen überlegte ſie ſich die Sache<lb/>
ruhiger, ja ſie machte ſich Vorwürfe über ihre Angſt,<lb/>
beredete ſich, daß es gar nichts Großes ſei, einen<lb/>
fremden Brief zu leſen, und hätte gern gleich ihre<lb/>
Verſuche wiederholt. Sie mußte aber warten, bis<lb/>
der Bediente fort fuhr, um ſeine Dame wiederzuholen.<lb/>
Jetzt ging ſie ſchon getroſter daran. Uebung macht bei<lb/>
ſolchen Dingen bald den Meiſter, darum heißt es:<lb/>
Hüte dich vor dem erſten Tritte, mit ihm ſind bald<lb/>
die anderen Schritte zu einem nahen Fall gethan!<lb/>
Aber auch jetzt bei größerer Ruhe ging das Schloß<lb/>
nicht auf, und Klärchen mußte die auf's Höchſte an¬<lb/>
geregte und unbefriedigte Begierde mit zu Bett nehmen.</p><lb/>
<p>Am andern Morgen ging ſie, wie gewöhnlich, im<lb/>
Schlafzimmer der Generalin einzuheizen. Wie gewöhn¬<lb/>
lich lag auf dem Tiſchchen neben der Nachtlampe der<lb/>
Schreibtiſch-Schlüſſel. Ruhig hatte ihn Klärchen im¬<lb/>
mer dort liegen ſehen, heute trieb ſie der Teufel an,<lb/>
ſie nahm den Schlüſſel, verließ das Schlafzimmer,<lb/>
ſchloß die Thür hinter ſich, auch die nach dem Vor¬<lb/>
ſaal, obgleich der Bediente nie um dieſe Zeit hier et¬<lb/>
<pb n="55" facs="#f0059"/>
was zu thun hatte, und nun ſchloß ſie mit Leichtig¬<lb/>
keit das Schlößchen auf. Da ſtand ein volles Geld¬<lb/>
käſtchen, daneben lag der Brief; das Gelb reizte ſie<lb/>
nicht, wohl aber der Brief. Sie durchflog ihn mit<lb/>
Haſt, aber erfuhr genug. Die Mutter warnte den<lb/>
Sohn vor dem eignen Herzen: ſie möchte ihn vor<lb/>
einer Liebe bewahren, die ihn, wenn auch nicht für<lb/>
Jahre, doch für Tage unglücklich machen könne. Dar¬<lb/>
auf ſchilderte ſie Klärchens Weſen und Gedanken mit<lb/>
ſolcher Wahrheit, daß Klärchen feuerroth beim Leſen<lb/>
dieſer Worte wurde. Ja, die kluge Frau hatte ſie in<lb/>
ihrem koquetten Treiben und verdrehten, überbildeten<lb/>
Träumereien durchſchaut. „Sie iſt ehrlich und treu,<lb/>
geſchickt und fleißig,“ ſchloß die Generalin dieſe Schil¬<lb/>
derung, „darum werde ich ſie jetzt nicht gehen laſſen,<lb/>
ich werde es mir aber zur Pflicht machen, ſie beſſer<lb/>
zu überwachen, was mir bei meinem jetzigen ſtilleren<lb/>
Leben nicht ſchwer werden ſoll.“</p><lb/>
<p>Klärchen war in großer Aufregung. Sie legte den<lb/>
Brief wieder an dieſelbe Stelle, ſchloß den Kaſten<lb/>
und legte den Schlüſſel zurück an ſeinen Platz. Die<lb/>
Sache war herrlich geglückt, und wenn ſie auch man¬<lb/>
ches Unangenehme aus dem Briefe erfahren, ſo doch<lb/>
auch das Erfreuliche: der Lieutenant liebte ſie, die<lb/>
Mutter fürchtete. Ihre größte Begierde war von jetzt<lb/>
an, die Antwort des Sohnes zu leſen; mit höchſter<lb/>
Aufmerkſamkeit kontrollirte ſie die Briefe, die zu ihrer<lb/>
Dame kamen. Acht Tage vergingen, da endlich ent¬<lb/>
deckte ſie das Poſtzeichen von Berlin und das Fami¬<lb/>
lienwappen. Die Generalin nahm den Brief in höch¬<lb/>
ſter Spannung aus Klärchens Hand und erbrach ihn<lb/>
<pb n="56" facs="#f0060"/>
ſchnell. Klärchen aber räumte den Frühſtückstiſch ab,<lb/>
ordnete hier, wiſchte dort, und warf dabei manchen<lb/>
forſchenden Blick auf die Leſerin, deren Züge erſt ſehr<lb/>
ernſt waren, aber immer freundlicher wurden und ſich<lb/>
endlich in eine fröhliches Lächeln auflöſten. Dies<lb/>
Lächeln war ein Dolchſtoß in Klärchens Herz, und<lb/>
noch nie war ihr ein Tag ſo lang geworden als die¬<lb/>
ſer, denn vor dem anderen Morgen konnte ſie daß<lb/>
Kunſtſtück mit der Eröffnung des Tiſches nicht wieder¬<lb/>
holen.</p><lb/>
<p>Doch der Morgen kam, Klärchen heitzte eine halbe<lb/>
Stunde früher als gewöhnlich ein, die Generalin lag<lb/>
noch im ruhigen Schlummer. Klärchen nahm den<lb/>
Schlüſſel, der Brief lag ganz oben in der Mappe, ſie<lb/>
öffnete ſchnell und las:</p><lb/>
<p>„Wenn ich Dir, theuerſte Mutter, Sorge machte,<lb/>
ſo thut es mir herzlich leid, ich kann Dir aber mit<lb/>
feſtem Herzen verſichern, daß es unnöthig war. Ich<lb/>
leugne nicht, daß mich im Anfange das hübſche Mäd¬<lb/>
chen intereſſirte und ich neugierig war, ob wirklich<lb/>
hinter der ſchönen Hülle das verborgen ſei, was man<lb/>
wünſchen und vermuthen mußte. Ich ſtimme aber<lb/>
ganz mit Dir im Urtheil über ihren Charakter ein;<lb/>
in den letzten Tagen habe ich Blicke in ihr Weſen ge¬<lb/>
than, die mich von einem gemeinen und koquetten<lb/>
Sinn überzeugten. Ich fürchte faſt, es wird Dir<lb/>
ſchwer werden, ſie zu überwachen. Graf Bründel iſt<lb/>
ernſtlich verliebt und wird nicht Geld und Mühe ſpa¬<lb/>
ren, ein Verhältniß anzuknüpfen,“ —</p><lb/>
<p>Jetzt regte es ſich im Nebenzimmer, Klärchen fuhr<lb/>
erſchrocken zuſammen. Sie lauſchte, es ſchien ihr wie¬<lb/>
<pb n="57" facs="#f0061"/>
der ſtill; aber ihre Angſt war groß und ſie ſah nur<lb/>
noch nach dem Ende des Briefes:</p><lb/>
<p>„Ja, liebe Mutter, mein Herz war ſchon leiſe<lb/>
beſchäftigt, ehe ich zu Dir kam. Die edle Reinheit<lb/>
meiner Adelheid hat mich von neuem überwältigt, ich<lb/>
hoffe Dir bald eine würdige Tochter“ —</p><lb/>
<p>Hier regte es ſich abermals im Schlafzimmer der<lb/>
Generalin, Klärchen legte den Brief ſchnell in die<lb/>
Mappe, ſchob den Geldkaſten wieder zurecht und ſchloß<lb/>
eiligſt den Kaſten. Welch eine Entdeckung war das!</p><lb/>
<p>Schmerz und Zorn bewegten Klärchens Herz.<lb/>
Hier war alſo nichts zu machen, der Menſch war<lb/>
nicht poetiſch, nicht romantiſch genug, um etwas Un¬<lb/>
gewöhnliches der Welt gegenüber zu thun! Alle Qua¬<lb/>
len unglücklicher Liebe, die ſie je in einem Romane<lb/>
beſchrieben gefunden, kamen über ſie. Zum Glück<lb/>
nicht für ſehr lange.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Es war ein ſehr kalter Winter. Selbſt Mitte Fe¬<lb/>
bruar begann er noch einmal mit aller Strenge zu<lb/>
regieren. Der Himmel war klar, die Sonne glitzerte<lb/>
hell auf den weißen Dächern, die Leute trippelten an<lb/>
einander vorüber, konnten ſich der rothen Ohren und<lb/>
Naſen nicht erwehren, und die Blumen an den Fen¬<lb/>
ſtern thauten kaum um Mittag ein wenig ab.</p><lb/>
<p>Gretchen verlebte hinter den Eisblumen ſtille Tage.<lb/>
Sie ſaß ihrer Mutter gegenüber und ſpann, und ſpann<lb/>
und ſann, und hauchte ſich zuweilen ein Fenſterchen<lb/>
in den Eisgrund, ſchaute, daß der Himmel blau, die<lb/>
Sonne golden war, dachte an den Frühling, an Blü¬<lb/>
<pb n="58" facs="#f0062"/>
then, Bäume und Vögelgeſang und andere ſchöne<lb/>
Dinge, und das Herz ſchlug ihr warm hinter den<lb/>
kalten Eisblumen. Zuweilen entdeckte ſie auch durch<lb/>
ihr Fenſterlein das rothe Geſicht eines Handwerksbur¬<lb/>
ſchen, der ſie bittend anſchaute, da reichte ſie ihm eine<lb/>
Gabe; oder ein Vogel hüpfte auf dem Fenſterſims,<lb/>
dem ſtreute ſie Krümlein hin. Aber auch die Vögel<lb/>
im Garten wurden gefüttert; ein Stückchen Brod war<lb/>
ja immer übrig vom Frühſtück und auch vom Mittag,<lb/>
und jedesmal wenn ſie hinaus kam, rief Benjamin<lb/>
einen „guten Tag“ aus dem Schiebfenſterchen, oder<lb/>
ſonſt ein gutes fröhliches Wort.</p><lb/>
<p>Seit zwei Tagen aber hatte ſich das Schiebfen¬<lb/>
ſterchen nicht geöffnet, und die Eisblumen regten und<lb/>
rührten ſich nicht. Gretchen ſagte es der Mutter, es<lb/>
wurde Rath gehalten; Benjamin war jedenfalls krank,<lb/>
man mußte ſich nach ihm erkundigen. — Der Ver¬<lb/>
kehr mit dem Nachbarhauſe war leider dieſen Winter<lb/>
ſehr eingeſchlafen; Frau Bendler empfand es ſchmerz¬<lb/>
lich, daß Fritz Buchſtein ſich ihrem Gretchen gar nicht<lb/>
nähern wollte. Ihr Zartgefühl erlaubte es nicht, von<lb/>
ihrer Seite nur die leiſeſte Andeutung zu geben; aus<lb/>
dieſer Aengſtlichkeit erfolgte dann faſt das Gegentheil.<lb/>
Der alte Buchſtein, der ſonſt ſo eifrig die Freundſchaft<lb/>
betrieben, war jetzt verlegen. Fritz wich ſeinen Auffor¬<lb/>
derungen aus, und ſehr zureden wollte er dem Jungen<lb/>
nicht, und wußte nur nicht, was zur Frau Nachba¬<lb/>
rin ſagen, mit der er früher die Sache in allen Ein¬<lb/>
zelheiten beſprochen hatte. — Heute aber war von<lb/>
all' den Rückſichten nicht die Rede, Benjamin mußte<lb/>
gepflegt werden und Gretchen ſich auf den Weg zu<lb/>
<pb n="59" facs="#f0063"/>
ihm machen. Sie that es ſo gern, und doch hatte<lb/>
ſie Scheu zu gehen, denn ihr Weg führte durch die<lb/>
Werkſtatt. Während dem ſie eine warme Suppe<lb/>
kochte, ſchaute ſie wohl zehnmal auf die Straße, ob<lb/>
ſie nicht Jemand vom Nachbarhauſe ſähe; und wirklich<lb/>
es glückte, die alte Magd kam daher und Gretchen<lb/>
konnte ihre Erkundigungen einziehen.</p><lb/>
<p>Benjamin ſei wirklich krank, berichtete die mür¬<lb/>
riſche Magd, er verlange aber gar nichts, er wolle<lb/>
die Sache ausſchwitzen. Das hielt Gretchen nicht ab,<lb/>
ſich zu rüſten. Das Näpfchen mit der warmen Suppe<lb/>
unter dem Mantel ging ſie hinüber zu dem alten<lb/>
Freunde. Die Sonne ſchien ſo hell in die Werkſtatt,<lb/>
die Blumen von den Fenſtern waren etwas abgethaut,<lb/>
Fritz in weißen Hemdsärmeln und ſchwarzer Tuchweſte<lb/>
ſtand mit Geſellen und Lehrburſchen rüſtig bei der<lb/>
Arbeit. Als die Thür ſich öffnete und Gretchen mit<lb/>
dem friſchen Geſicht und der ſchwarzen Sammetmütze<lb/>
hineinſchaute, erſchrak er faſt, aber er trat ihr entge¬<lb/>
gen und reichte ihr freundlich die Hand.</p><lb/>
<p>Ich will zum kranken Benjamin, ſagte Gretchen<lb/>
etwas ſcheu.</p><lb/>
<p>Zum kranken Benjamin? wiederholte Fritz und<lb/>
ſeufzte: ja er iſt krank, und es iſt recht ſchlecht von<lb/>
mir, ich habe ihn ganz vergeſſen. Soll ich das Näpf¬<lb/>
chen tragen? ſetzte er mit weicher Stimme hinzu.</p><lb/>
<p>Gretchen ließ es ſich gefallen und folgte ihm nun<lb/>
die Treppe hinan. Aus der warmen Werkſtatt traten<lb/>
ſie in eine eiskalte Stube; Benjamin ſteckte tief in den<lb/>
Federn, der Staarmatz ſtand auf dem Tiſch vor dem<lb/>
<pb n="60" facs="#f0064"/>
Bett mit trauriger Miene, der Dompfaff pickte eben<lb/>
vergebens am zugefrorenen Trinknäpfchen.</p><lb/>
<p>Armer Schuſter! ſchnarrte der Matz, als die<lb/>
Thür ſich öffnete, — armer Schuſter!</p><lb/>
<p>Benjamin's Nachtmütze bewegte ſich jetzt, und ſein<lb/>
freundlich Geſicht kam zum Vorſchein.</p><lb/>
<p>Dacht' ich's doch, daß Du kommen würdeſt, ſagte<lb/>
er zu Gretchen, und nun gieb erſt den Vögeln Futter.<lb/>
Dorthe iſt ſchlechter Laune und iſt ſeit geſtern Abend<lb/>
nicht herauf gekommen.</p><lb/>
<p>Gretchen ſah ſich nach ungefrorenem Waſſer um,<lb/>
aber vergebens; Fritz merkte, was ſie ſuchte, und<lb/>
verließ das Zimmer. Eilig kam er wieder mit einem<lb/>
Töpfchen voll warmem Waſſer und einer Schippe<lb/>
Kohlen. Schweigend reichte er ihr das Waſſer, ſchwei¬<lb/>
gend machte er Feuer in den Ofen und ſah dann,<lb/>
wie Gretchen die Trinknäpfe der Vögel aufthaute, wie<lb/>
ſie ihnen friſches Futter gab, wie ſie dem Benjamin<lb/>
die Kiſſen zurechtlegte, ihm den Tiſch vor dem Bette<lb/>
deckte und die Suppe darauf ſtellte. Fritz ſah ſinnend<lb/>
und traurig aus, und als Benjamin jetzt das Tiſch¬<lb/>
gebet ſprach und Gretchen mit gefalteten Händen dabei<lb/>
ſtand, faltete auch er die Hände und betete mit. Nach¬<lb/>
dem ſie geendet, trat er zu Benjamin, reichte ihm die<lb/>
Hand und ſagte mit bewegter Stimme:</p><lb/>
<p>Benjamin, verzeihe mir, daß ich Dich ſo vergeſſen<lb/>
konnte, ich bin recht traurig darüber.</p><lb/>
<p>Benjamin nahm ſeine Hand in beide Hände und<lb/>
drückte ſie herzlich. Dann wandte ſich Fritz zu Gretchen:</p><lb/>
<p>Verzeihe auch Du mir, Gretchen, ich ſchäme<lb/>
mich vor Euch und vor Gott, daß ich ſo lieblos ſein<lb/>
<pb n="61" facs="#f0065"/>
konnte und nach dem armen Benjamin nicht einmal<lb/>
fragen.</p><lb/>
<p>Eben fiel ein feiner Sonnenblick durch eine thauende<lb/>
Fenſterſcheibe und auch ein Lichtblick fiel in Fritzens<lb/>
Herz. — Herr, dein Wille geſchehe! — Gretchen<lb/>
ſtand vor ihm ſo friſch und hold und rein, mit ſo<lb/>
verſöhnlichem Blick. Fritz fühlte ſeine Zukunft ent¬<lb/>
ſchieden, er fühlte, wohin der Herr ihn haben wollte<lb/>
und wo er ſeinen Frieden ſuchen ſollte. Die wilden<lb/>
Ranken ſeines Herzens mußte er abſchneiden. Schade<lb/>
um die Zeit, die er ſie hatte wuchern laſſen!</p><lb/>
<p>Gretchen nahm Abſchied von ihrem alten Freunde,<lb/>
mußte aber das Verſprechen geben, wieder zu kommen.</p><lb/>
<p>Ja, darum bitte ich Dich auch, ſagte Fritz, Du<lb/>
ſollſt nicht kommen, um Benjamin zu pflegen, nein,<lb/>
Du ſollſt Dich nur überzeugen, daß ich meinen Fehler<lb/>
gut gemacht habe.</p><lb/>
<p>Benjamin machte Scherz aus der Sache, Gret¬<lb/>
chen ſtimmte ein und die jungen Leute verließen ihn.<lb/>
Unten in der Werkſtatt ſagte Fritz noch in aller Eile,<lb/>
um doch etwas zu ſagen: Ich habe ſchon längſt ein¬<lb/>
mal zu Euch kommen wollen, — aber das böſe Wet¬<lb/>
ter, — man iſt ſo eingeſchneit.</p><lb/>
<p>Bei uns wird jeden Tag gekehrt, entgegnete<lb/>
Gretchen.</p><lb/>
<p>Ja, es iſt auch meine Schuld, fuhr Fritz fort;<lb/>
und als nun Gretchen im Vorbeigehen ihre Finger<lb/>
auf einen halb vertrockneten und vernachläſſigten Ge¬<lb/>
ranientopf legte, ward er noch verlegener. — Den<lb/>
armen Topf habe ich auch vergeſſen, aber ich will<lb/>
ihn doch begießen. — Gretchens Hand fuhr erſchrocken<lb/>
<pb n="62" facs="#f0066"/>
zurück, ſie hatte ihn ja nicht von neuem beunruhigen<lb/>
wollen. In dieſem Gefühle ließ ſie auch ein Bierglas<lb/>
dicht an der Tiſchkante ſtehen, obgleich es ihr in<lb/>
den Fingern zuckte, es ſicherer zu ſtellen. Der geringſte<lb/>
Anſtoß mußte es hinunter ſtoßen.</p><lb/>
<p>Fritz aber, als ſie an der Wohnſtubenthür vor¬<lb/>
bei kamen, nöthigte Gretchen, den Vater zu begrüßen.<lb/>
Er machte die Thür auf, der Alte lag im Lehnſtuhl<lb/>
mit geſchloſſenen Augen. Heller Sonnenſchein lag<lb/>
auf dem friedlichen Geſichte, er ſchlug die Augen auf,<lb/>
und als er Gretchen und Fritz vor ſich ſtehen ſah,<lb/>
meinte er, ſein Lieblingstraum ſei Wirklichkeit gewor¬<lb/>
den; ſein Geſicht verklärte ſich. Ach Gretchen! rief<lb/>
er aus und ſtreckte ihr beide Hände entgegen. Fritz<lb/>
aber wandte ſich zum Fenſter. Sein Vater hätte ja<lb/>
ſchon ſo glücklich ſein können, wer weiß denn, wie<lb/>
viele Tage er noch zu zählen hat! Aber er ſoll glück¬<lb/>
lich ſein, Gretchens Hand ſoll ſeines Lebensabends<lb/>
pflegen. Ja, ja! ſprach ſein Herz, und ſein Auge<lb/>
folgte dem Sonnenſtrahle hinan zum blauen Himmel,<lb/>
und alle Qual und Unruhe war aus ſeinem Herzen<lb/>
verſchwunden.</p><lb/>
<p>Daß Fritz in den letzten Tagen beſonders unru¬<lb/>
hig, zerſtreut und traurig geweſen war, hatte ſeinen<lb/>
Grund. Eines Nachmittags hatte er in einer der<lb/>
Hauptſtraßen neue Meubel abzuliefern. In demſelben<lb/>
Hauſe war unten ein Buchladen, und als Fritz oben<lb/>
ſein Geſchäft beendet, trat er unten in den Laden.<lb/>
Die Herren darin kannten den jungen Tiſchlermeiſter<lb/>
wohl, und ſahen es gern, wenn er ſich hin und wie¬<lb/>
ter hübſche Bücher anſah, denn nicht ſelten kaufte er<lb/>
<pb n="63" facs="#f0067"/>
auch davon. Heute hatte er ſich beſonders feſtgeblät¬<lb/>
tert und feſtgeleſen, und es war ſchon tiefe Dämme¬<lb/>
rung, als er den Laden verließ. Sein Weg führte<lb/>
ihn vor dem Schauſpielhauſe vorbei. Trotz der Kälte<lb/>
war es hier ziemlich belebt, und zu ſeinem Schrecken<lb/>
erkannte er zwiſchen den Leuten Klärchen am Arme<lb/>
eines Mannes. Er konnte nicht widerſtehen, er mußte<lb/>
erfahren, wer das ſei. Nach einigem Hin- und Her¬<lb/>
wenden gelang es ihm, das Geſicht des Mannes zu<lb/>
ſehen, er war jung und ſchön mit dunkelblondem Haar<lb/>
und einem großen Schnurrbart. Plaudernd ging das<lb/>
Paar in das Haus, Fritz folgte ihnen, er ſchämte<lb/>
ſich, aber er konnt‘ es nicht laſſen. Vom Parterre<lb/>
aus entdeckte er bald Beide in einer halbdunkeln Par¬<lb/>
quetloge. O wie vertraulich ſie mit einander waren!<lb/>
Er blieb nicht lange, er hatte bald genug geſehen.<lb/>
Im Hinausgehen fragte er einen Zettelträger, wer<lb/>
der blonde Herr mit dem Schnurrbart ſei. Graf<lb/>
Bründel, war die Antwort. Graf Bründel! wieder¬<lb/>
holte ſich Fritz. Den Namen hatte er wohl gehört: es<lb/>
war der leichtſinnigſte, tollſte Offizier der Garniſon, —<lb/>
Klärchen ſeine Geliebte! — Dieſe Gedanken hatten<lb/>
ihn in den Tagen beſchäftigt, als Benjamin krank<lb/>
war; darüber hatte er Alles um ſich her vergeſſen.<lb/>
Aber ſein Herz ſollte nun geheilt werden, und er ſann<lb/>
nur auf Mittel, wie der Armen wohl noch zu hel¬<lb/>
fen ſei.</p><lb/>
<p>Klärchen aber fühlte ſich nicht arm, nein, un¬<lb/>
endlich reich, ſie liebte und ward wieder geliebt —<lb/>
und von einem vornehmen Manne ward ſie geliebt.<lb/>
Wie ſchön, wie fein und galant war ihr Graf; er<lb/>
<pb n="64" facs="#f0068"/>
hing an ihren Blicken, ſie hatte nur über ihn zu be¬<lb/>
ſtimmen! — Als der Sohn der Generalin ſie damals<lb/>
ſo plötzlich aufgegeben, war ſie — wie ſchon erzählt —<lb/>
ſehr unglücklich, doch nicht lange. Sie ſah ſich bald<lb/>
nach Troſt um, ihr Herz war einmal des leichtfertigen<lb/>
Spiels gewohnt, es konnte jetzt nicht mehr ohne daſ¬<lb/>
ſelbe beſtehen. In dieſer Stimmung traf ſie der erſte<lb/>
Brief des Grafen Bründel. Mit Entzücken ward die<lb/>
Sache angeknüpft, ihr heißes Herz war lange nicht<lb/>
ſo ſpröde, als mit dem Mediziner, ſie meinte es dies¬<lb/>
mal auf eine andere Weiſe verſuchen zu müſſen, und<lb/>
hatte die feſte Ueberzeugung, es könne ihr diesmal<lb/>
nicht fehlen. Vier Wochen waren im ſüßen Taumel<lb/>
vergangen. Frau Krauter machte ſich kein Gewiſſen<lb/>
daraus, die Zuſammenkünfte der jungen Leute zu be¬<lb/>
günſtigen. Der Graf hatte meiſtens eine volle Börſe,<lb/>
und ſie führte ein herrliches Leben dabei. Er hatte<lb/>
auch verſprochen, ſich mit Klärchen trauen zu laſſen,<lb/>
und Mutter und Tochter glaubten daran; ja, Klärchens<lb/>
Klugheit war dem Sinnenrauſche ganz gewichen. Sie<lb/>
dachte nicht an die Zukunft, ſie wollte nicht an die<lb/>
Zukunft denken, die Gegenwart war zu ſüß. Im<lb/>
Theater war ſie öfters geweſen, und in künftiger<lb/>
Woche wollte der Graf ſie auf eine Redoute im Thea¬<lb/>
terlokale führen. Das war der Höhepunkt alles Ver¬<lb/>
gnügens. Seit vierzehn Tagen ſtudirte Klärchen in allen<lb/>
Modeblättern und durchſtöberte Läden, wo Masken¬<lb/>
anzüge verliehen wurden. Endlich hatte ſie ſich für<lb/>
eine Diana entſchieden, aber unbedingt mußte dazu<lb/>
ein grüner Sammetüberwurf angeſchafft werden, der<lb/>
eigens ihrer ſchlanken Geſtalt angemeſſen war. Woher<lb/>
<pb n="65" facs="#f0069"/>
aber das Geld dazu nehmen? Es war gerade Ebbe<lb/>
in allen Kaſſen, die Mutter hatte ſchon einige Male<lb/>
nach neuen Zuſchüſſen geſeufzt, aber der Graf hatte<lb/>
keine Anſpielung verſtanden, weil er gerade ſelbſt nichts<lb/>
hatte. Borgen konnte Klärchen nicht mehr, denn in<lb/>
allen Läden faſt hatte ſie Plemperſchulden, auch Au¬<lb/>
guſte Vogler bekam beinahe zwei Thaler. Die Schul¬<lb/>
den machten ihr weiter keine Sorgen, ſie hätte es<lb/>
längſt bezahlen können und würde auch bald wieder<lb/>
Geld die Fülle haben, es war nur dieſe augenblick¬<lb/>
liche Verlegenheit. Den ächten Sammetüberwurf hatte<lb/>
ſie ſchon aufgegeben, es brauchte auch nur ein un¬<lb/>
ächter zu ſein, und dazu gehörten kaum einige Thaler.<lb/>
Bei dieſem Grübeln führte ihr der Teufel immer den<lb/>
vollen Geldkaſten im Schreibtiſch der Generalin vor.<lb/>
Stehlen? nein! ſie entſetzte ſich vor dem Gedanken.<lb/>
Vermiſſen würde freilich die Generalin eine ſo kleine<lb/>
Summe nicht, denn ſchon öfter hatte ſie mit Klärchen<lb/>
geſonnen, ob ſie nicht einige Poſten in ihr Haushalts¬<lb/>
buch einzutragen vergeſſen hätte, und ſich bald beru¬<lb/>
higt, wenn ſie die Summe nicht finden konnte. Der<lb/>
Gedanke kam wieder und immer wieder, je näher die<lb/>
Zeit der Redoute heranrückte. Für einige Tage we¬<lb/>
nigſtens könnteſt du das Geld nehmen und legſt es<lb/>
wieder hinein, flüſterte ihr der Böſe zu. Sie wider¬<lb/>
ſtand nicht, was hätte auch in ihr widerſtehen ſollen?<lb/>
Die Klugheit, ihre einzige Waffe, mit der ſie ſich vor<lb/>
Sünde und Untergang ſchützen wollte, rieth ihr gerade<lb/>
den Schritt. Du entlehnſt es nur, du nimmſt es<lb/>
nicht, ſagte dieſe Klugheit; dazu erfährt es Niemand,<lb/>
und das grüne Sammetgewand iſt nothwendig zu dei¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">5<lb/>
</fw>
<pb n="66" facs="#f0070"/>
nem Glücke. Am anderen Morgen machte ſie das<lb/>
bekannte Manöver mit dem Schlüſſel. Ihre Hände<lb/>
zitterten, als ſie in den Kaſten griff, und angſtvoll<lb/>
ſchlug ihr Herz. Doch als ſie den Abend bei der<lb/>
Mutter war und vor dem Spiegel den grünen Sam¬<lb/>
met probirte, zitterte ſie nicht mehr. Ja, als ſie einige<lb/>
Tage darauf an des Grafen Arm durch die Reihen<lb/>
flog, als ihre Geſtalt laut bewundert, ihre Schönheit<lb/>
geprieſen ward, da ſchwieg das Gewiſſen ganz und<lb/>
gar. Der Graf gab ihr den Abend noch einiges Geld,<lb/>
denn ſie geſtand ihm, daß ſie Schulden hätte, und<lb/>
Guſtchen Vogler war ſchon ungeduldig geworden. Zu¬<lb/>
erſt ſollte aber die Summe in den Schreibtiſch der<lb/>
Generalin gelegt werden, ſo war es ihre Abſicht. Da<lb/>
ſie am andern Morgen ſpäter als gewöhnlich aufſtand,<lb/>
mußte ſie es bis zum nächſten verſchieben. Den Tag<lb/>
aber überlegte ſie ſich die Sache noch einmal. Die<lb/>
Generalin hatte nichts gemerkt, ſie war gleich freund¬<lb/>
lich und gütig, von <hi rendition="#g">der</hi> Seite war Klärchen ſicher.<lb/>
Sie nahm ſich daher vor: lieber erſt die kleinen Schul¬<lb/>
den in den Kaufläden zu bezahlen, um bei nächſter<lb/>
Gelegenheit wieder borgen zu können. Als ſie mit<lb/>
dem Reſt ihrer Summe im letzten Laden ſtand, be¬<lb/>
merkte ſie mit Schrecken, daß dieſe Summe nicht aus¬<lb/>
reiche. Noch dazu hatte ſie groß gethan, von Bezah¬<lb/>
len geſprochen, und der älteſte Diener gerade hatte<lb/>
ihr die Summe ausgezogen, mit der höflichen, aber<lb/>
doch ernſten Bemerkung: daß es eigentlich nicht erlaubt<lb/>
ſei, Damen in ihrer Stellung ſolche Vorſchüſſe zu<lb/>
machen. Klärchens Hochmuth regte ſich gewaltig, die<lb/>
Summe mußte um jeden Preis bezahlt ſein. Sie, die<lb/>
<pb n="67" facs="#f0071"/>
künftige Gemahlin eines Grafen durfte ſich ſo etwas<lb/>
nicht gefallen laſſen. Sie nahm die Rechnung und<lb/>
verſicherte, in einigen Minuten wieder da zu ſein.<lb/>
Zu Guſtchen Vogler ging ihr Weg. Guſtchen mußte<lb/>
das Geld geben. Sie verſprach heilig, es ihr am an¬<lb/>
deren Morgen um zehn Uhr wieder zu übergeben.<lb/>
Guſtchen war gutmüthig; ſie gab das Geld, verſicherte<lb/>
aber, wenn ſie am anderen Morgen es nicht wieder<lb/>
bekomme, mache ſie Lärm bei der Generalin. Mit<lb/>
Triumph bezahlte Klärchen die Rechnung und bemerkte<lb/>
ſchnippiſch: es gäbe Läden, wo Damen ihrer Stellung<lb/>
ganz gern geſehen würden. Darauf ſchrieb ſie gleich<lb/>
bei der Mutter einen Brief an den Grafen, den dieſe<lb/>
eiligſt beſorgen mußte. Es war das erſte Mal, daß<lb/>
Klärchen Geld forderte, aber Noth bricht Eiſen, und<lb/>
dieſer Aufforderung konnte er gewiß nicht widerſtehen.<lb/>
Mit klopfendem Herzen wartete ſie auf der Mutter<lb/>
Rückkehr; dieſe aber brachte den traurigen Beſcheid:<lb/>
der Graf ſei nicht zu Hauſe. Die Mutter verſprach:<lb/>
ſo oft hinzugehen bis ſie ihn ſpreche, und bis mor¬<lb/>
gen früh um zehn das Geld anzuſchaffen. Der Abend<lb/>
verging, der Morgen verging, die Mutter kam nicht.<lb/>
Endlich brachte ſie den Beſcheid, der Graf ſei geſtern<lb/>
ſpät Abends nach Haus gekommen, aber heut früh<lb/>
verreiſ't. Klärchen war außer ſich, Guſtchen kam dazu<lb/>
und wurde mit den heiligſten Verſprechungen bis mor¬<lb/>
gen vertröſtet. Noth bricht Eiſen, dachte Klärchen,<lb/>
morgen früh hole ich Geld aus dem Schreibtiſch; hat<lb/>
ſie es einmal nicht gemerkt, wird ſie es das andere<lb/>
Mal auch nicht merken. Den Abend mußte die Mut¬<lb/>
ter noch einmal nach dem Grafen ausſehen. Er war<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">5 *<lb/>
</fw>
<pb n="68" facs="#f0072"/>
noch nicht zurück, und Klärchen ging am andern Mor¬<lb/>
gen mit großer Beſtimmtheit an ihr Werk. Diesmal<lb/>
war ſie kühner. Sie nahm nahe an drei Thaler und<lb/>
wollte eben den Kaſten wieder ſchließen, als ſich die<lb/>
Thür hinter ihr öffnete, und die Generalin herein trat.<lb/>
Klärchen ſchrie laut auf. — Alſo doch! ſagte die<lb/>
Generalin. Klärchen hielt beide Hände vor das Ge¬<lb/>
ſicht. Ihre Sinne wollten ſchwinden.</p><lb/>
<p>Klärchen! ſagte die Generalin, ich habe ſchon<lb/>
vor acht Tagen gemerkt, daß Jemand bei meiner<lb/>
Kaſſe geweſen; ich war aber meiner Sache nicht ge¬<lb/>
wiß und beſonders wollte ich nicht glauben, daß Sie<lb/>
der Dieb ſeien.</p><lb/>
<p>Dieb! ſchluchzte Klärchen, ich wollte nicht ſtehlen,<lb/>
ich wollte das Geld wieder hineinlegen.</p><lb/>
<p>Thörichte Reden! entgegnete die Generalin be¬<lb/>
ſtimmt. Sie haben geſtohlen, haben auf ganz abſcheu¬<lb/>
liche Weiſe mein Vertrauen gemißbraucht; nichts kann<lb/>
Sie jetzt vor einer gerichtlichen Unterſuchung retten,<lb/>
als wenn Sie mir ganz der Wahrheit gemäß ihren<lb/>
Frevel geſtehen und auch die Beweggründe dazu. Ue¬<lb/>
berhaupt muß ich jetzt Ihren ganzen Lebenswandel<lb/>
kennen lernen, von dem ſich in der letzten Zeit ſehr<lb/>
ſchlimme Gerüchte verbreitet haben.</p><lb/>
<p>Klärchen war in einer entſetzlichen Lage. Aller<lb/>
Hochmuth, aller Stolz war dahin. Die Sünde iſt<lb/>
feig, Furcht folgt ihr auf den Ferſen. Furcht war<lb/>
es, die Klärchens Weſen durchzitterte; ſie dachte an<lb/>
ihre Liebe, an den Grafen, freilich ihm zu Liebe war<lb/>
ſie ja eine Diebin geworden; ſie dachte aber an ihre<lb/>
Freundinnen, an Tante Rieke. Ja ſie bekannte, ſie<lb/>
<pb n="69" facs="#f0073"/>
ſchilderte ihre erhabene Liebe zum Grafen. Wenn er<lb/>
nicht verreiſt war, hätte ſie das zweite Geld nicht ge¬<lb/>
nommen, ja ſie würde das erſtgenommene Geld wieder<lb/>
hinzugelegt haben. Seine Liebe war ſo großmüthig<lb/>
gegen ſie. Alles, was ihm gehörte, war auch das<lb/>
Ihre; ja er hatte verſprochen, ſie zu heirathen.</p><lb/>
<p>Die Generalin erwiederte ihr, daß ſie ein armes,<lb/>
getäuſchtes Mädchen ſei, daß es aber allen Leichtſinni¬<lb/>
gen ſo gehe. Wie würde ein achtbares Offiziercorps<lb/>
es je dulden, daß der Graf ein Mädchen heirathe,<lb/>
wie ſie!</p><lb/>
<p>Klärchen ſah die Sprecherin groß an bei dieſen<lb/>
Worten. Wie ich? fragte ſie leiſe.</p><lb/>
<p>Ja wie Sie! wiederholte die Generalin. Sie<lb/>
haben ſich des Abends auf der Straße umhergetrieben,<lb/>
Sie gelten in der Stadt als eine leichtfertige Koquette,<lb/>
und der Graf iſt nicht Ihre erſte Liebe.</p><lb/>
<p>Klärchen ward roth. Sollte die Generalin vom<lb/>
Mediziner wiſſen? Oder wollte ſie nur verſuchen, die<lb/>
Wahrheit zu erfahren? Zu jeder andern Zeit würde<lb/>
ſie geleugnet haben, jetzt aber war ſie von der Furcht<lb/>
beherrſcht: ſie ſchwieg zu dieſer Beſchuldigung und be¬<lb/>
gann nur, die Generalin wegen ihres Fehlers, wie<lb/>
ſie die Entwendung des Geldes nannte, um Verzei¬<lb/>
hung zu bitten.</p><lb/>
<p>Die Generalin hielt ihr eine lange Rede, ſtellte<lb/>
ihr die Folgen eines ſolchen Lebenswandels vor, die<lb/>
allerdings anders ausſchauten, als Klärchens Bilder<lb/>
von der Zukunft. Zugleich aber verſprach die nach¬<lb/>
ſichtige Dame, von der Sache nicht zu reden und Klär¬<lb/>
chen bis Oſtern ruhig im Dienſt zu behalten. Da<lb/>
<pb n="70" facs="#f0074"/>
Sie aber wahrſcheinlich zu ſchwach ſind, ſchloß ſie<lb/>
dieſe Unterredung, das Verhältniß mit dem Grafen<lb/>
aufzulöſen, ſoll das von ſeiner Seite geſchehen; er<lb/>
ſoll es erfahren, wohin ſein Leichtſinn ein armes un¬<lb/>
glückliches Mädchen gebracht hat, er ſoll es erfahren,<lb/>
daß er Sie zur Diebin machte.</p><lb/>
<p>Dies Letzte brachte Klärchen faſt zur Verzweiflung,<lb/>
ſie flehte, ſie bat, — aber vergebens, die Generalin<lb/>
blieb bei ihrem Vorſatz, und Klärchen mußte endlich<lb/>
das Zimmer verlaſſen. Ihr Erſtes war nun, ſelbſt an<lb/>
den Grafen zu ſchreiben; ſie ſchilderte ihr Unglück,<lb/>
ihre Liebe, ihre Verzweiflung, wenn er ſie verließe.<lb/>
Sie benetzte den Brief mit Thränen, daß die Schrift<lb/>
kaum zu leſen war, und gerade als ſie ihn geſiegelt<lb/>
hatte, trat ihre Mutter ein.</p><lb/>
<p>Du kommſt wie ein Engel des Himmels, ſagte<lb/>
Klärchen, Du mußt ſchnell den Brief zum Grafen<lb/>
tragen.</p><lb/>
<p>Iſt nicht nöthig, ſchmunzelte die Mutter, ich<lb/>
habe das Geld ſchon.</p><lb/>
<p>O Gott, ſtammelte Klärchen, ſo wäre es gar<lb/>
nicht nöthig geweſen! Sie bedeckte das Geſicht mit<lb/>
beiden Händen und weinte heftig. Hätte ſie doch nur<lb/>
noch eine Stunde gewartet, ſo wäre das Unglück nicht<lb/>
über ſie gekommen! Die Mutter war außer ſich über<lb/>
den Schmerz der Tochter, ſie forſchte, ſie tröſtete, ſie<lb/>
erzählte, wie ſie geſtern Abend noch ſpät zum Grafen<lb/>
gelaufen, wie ſie ihn auch da nicht gefunden, wie ſie<lb/>
ihn aber heut früh im Bette getroffen, und er das<lb/>
Geld habe herausrücken müſſen. Er brummte freilich<lb/>
<pb n="71" facs="#f0075"/>
ein Bißchen (ſetzte die Mutter hinzu), und meinte,<lb/>
das ginge über ſeine Kräfte.</p><lb/>
<p>Sagte er das? entgegnete Klärchen heftig. O<lb/>
trage ihm das Geld wieder hin, und meinen Brief<lb/>
dazu; ſage ihm: ich wolle nichts weiter, als ſeine<lb/>
Liebe, und er ſolle gleich antworten. Aber geh' gleich,<lb/>
Mutter, und komm gleich wieder.</p><lb/>
<p>Die Mutter verſtand von Allem nichts, ſie ſchüt¬<lb/>
telte den Kopf, ſie wußte nur: Guſte Vogler würde<lb/>
kommen, um das Geld zu holen, und die würde nicht<lb/>
wenig Lärm machen, wenn ſie nichts bekäme. Sie<lb/>
redete alſo der Tochter zu. Ihr Liebesleute, ſagte<lb/>
ſie, da zankt Ihr Euch nun und macht Euch unnöthig<lb/>
Noth. Nimm ruhig das Geld und bezahle Deine<lb/>
Schulden, ich will ihn heut Abend zu uns beſtellen,<lb/>
da könnt Ihr Euch verſöhnen. Klärchen, laß Dich<lb/>
die Liebe nicht verblenden! Der Graf entſchlüpft Dir<lb/>
noch wie mein Rechtsgelehrter.</p><lb/>
<p>Klärchen wollte eben auffahren, als es an der<lb/>
Thür klopfte. Guſte! ſagte ſie leiſe und ſah dabei<lb/>
unwillkürlich auf das Geld in der Mutter Hand.<lb/>
</p> <p>Soll ich? fragte dieſe.</p><lb/>
<p>Ja, entgegnete Klärchen ſeufzend, bezahle nur,<lb/>
aber geh' vor die Thür, ſag', ich ſei krank.</p><lb/>
<p>Die Mutter ging und die Sache war bald abge¬<lb/>
macht. Jetzt aber mußte ſie die Beſorgung des Brie¬<lb/>
fes an den Grafen übernehmen; ſie verſprach, gewiß<lb/>
nicht ohne Antwort wieder zu kommen.</p><lb/>
<p>Aber ſie kam doch ohne Antwort. Der Graf<lb/>
war ſchon im Dienſt geweſen, und Frau Krauter zum<lb/>
Nachmittag wieder hinbeſtellt. Klärchen verlebte qual¬<lb/>
<pb n="72" facs="#f0076"/>
volle Stunden, ſie hatte ſich zu Bett gelegt, um nur<lb/>
nicht Leuten in das Geſicht ſehen zu müſſen. Hier<lb/>
lauſchte ſie jedem Fußtritt auf der Treppe. Sie machte<lb/>
ſich wunderliche Phantaſien. Wenn er ihren Brief<lb/>
lieſ't, wird ſein Herz zerſchmelzen, er wird ihr Unglück<lb/>
nicht ertragen können, er wird ſelbſt zu ihr kommen,<lb/>
er wird trotzen der Welt und der Generalin und wird<lb/>
ſie ſelbſt tröſten, beruhigen und ihr aus dem Wirr¬<lb/>
warr helfen. — Aber wie ward ihr, als die Mutter<lb/>
in der Dämmerung zu ihr eintrat mit dem kalten Be¬<lb/>
ſcheid: Der Graf ſei ſehr verdrießlich geweſen, er habe<lb/>
von einem zweiten Briefe geſprochen, von ſchrecklicher<lb/>
Unvorſichtigkeit, von kaum zu löſenden Unannehmlich¬<lb/>
keiten, er müſſe ſich die Sache überlegen und wolle<lb/>
morgen Beſcheid ſchicken.</p><lb/>
<p>Das war ein Todesſtoß für Klärchen. Sie fühlte<lb/>
ſich in einer ſolchen Nacht des Unglücks, daß ſie kei¬<lb/>
nen Gedanken faſſen konnte, ſie fühlte nur, die Sache<lb/>
mit dem Grafen ſei aus. Sie blieb auch den folgen¬<lb/>
den Morgen im Bett liegen, ſie konnte nichts anders<lb/>
thun, als weinen und das ſollte Niemand ſehen. Zu¬<lb/>
weilen kam der Hoffnungsſchimmer: die Mutter könne<lb/>
doch noch einen tröſtlichen Brief bringen, ſie dachte<lb/>
wenige Tage zurück, wie ſeine Liebe da ſo heiß, ſeine<lb/>
Verſprechungen ſo heilig, ſo für die Ewigkeit geweſen;<lb/>
aber ſie bedachte nicht, daß alle ſolche Betheurungen<lb/>
nur Teufelswerk ſind, die wie Seifenblaſen verwehen;<lb/>
ſie gehörte zu den Tauſenden von thörichten Jung¬<lb/>
frauen, die ſolchen Verſicherungen trauten.</p><lb/>
<p>Doch lange blieb ſie nicht in Ungewißheit. Die<lb/>
Mutter kam mit dem Briefe, und der war wie ſie<lb/>
<pb n="73" facs="#f0077"/>
bei ſolchen Gelegenheiten auch zu Tauſenden geſchrieben<lb/>
werden. Noch Verſicherungen heißeſter Liebe, aber<lb/>
man muß der Nothwendigkeit, der Pflicht, der Ehre<lb/>
weichen, wenn auch das Herz darüber bricht. — Klär¬<lb/>
chen las und weinte, und weinte und las wieder, und<lb/>
blieb den Tag im Bett liegen. So viel Beſinnung<lb/>
nur hatte ſie, den größeren Theil der Goldſtücke, die<lb/>
der Graf mitgeſchickt, für ſich zu behalten und der<lb/>
Mutter nur den kleineren zu geben.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Der März war gekommen, der Schnee geſchmol¬<lb/>
zen, und die warme Frühlingsſonne ſchien auf die<lb/>
belebten Straßen. Klärchen hatte unter dem Vorgeben,<lb/>
ſie ſei krank, das Haus 14 Tage lang nicht verlaſſen;<lb/>
eigentlich aber fürchtete ſie ſich ihren Bekannten zu<lb/>
begegnen, und beſonders der Tante Rieke. Die Mut¬<lb/>
ter hatte vorläufig der Tante vom Dienſtwechſel ſagen,<lb/>
und als Grund dazu angeben müſſen: Klärchen könne<lb/>
das Sitzen nicht vertragen, ſie hätte ſich darum nach<lb/>
einem Dienſt umgeſehen, wo ſie mehr Bewegung<lb/>
hätte.</p><lb/>
<p>Eines Tages nun ging Klärchen aus, um Be¬<lb/>
ſorgungen für die Frau Generalin zu machen. Die<lb/>
Sonne ſchien ſo warm, Kinder ſpielten luſtig auf der<lb/>
Straße, vom nahen Exerzierplatz klang laute Muſik<lb/>
zu Klärchens Ohren. Klärchen aber war betrübt und<lb/>
verbittert; gerade das fröhliche Treiben überall, das<lb/>
luſtige Ausſehn der ganzen Welt war ihr unangenehm.<lb/>
Noch unangenehmer aber war es ihr, daß Tante Rieke<lb/>
ihr entgegen kam. Ausweichen konnte ſie nicht, ſie<lb/>
<pb n="74" facs="#f0078"/>
mußte ſich alſo auf eine ernſte Unterredung gefaßt<lb/>
machen. Die Tante war aber nicht ſo ſchlimm, als<lb/>
ſie gefürchtet.</p><lb/>
<p>Du ſiehſt recht blaß aus, ſagte ſie theilnehmend,<lb/>
mußt doch recht krank geweſen ſein.</p><lb/>
<p>Klärchen erzählte ſo gut wie möglich und fügte<lb/>
hinzu, daß der neue Dienſt im Hotel Reinhard gewiß<lb/>
paſſender für ſie ſein würde.</p><lb/>
<p>Aber ein Gaſthof! ſagte die Tante.</p><lb/>
<p>Ich habe mit dem Gaſthofsleben gar nichts zu<lb/>
thun, entgegnete Klärchen, ich bin die Mamſell, die<lb/>
allen Kaffee und Zucker unter ſich hat, ich habe das<lb/>
Frühſtück auf die Zimmer zu ſchicken, und die Wäſche<lb/>
unter mir. Dazu bekomme ich 60 Thaler Gehalt<lb/>
und viele Geſchenke.</p><lb/>
<p>Es ward ihr nicht ſchwer die Tante zu beruhi¬<lb/>
gen. Im Sprechen hatten ſie der Tante Haus erreicht.<lb/>
Klärchen mußte mit eintreten. Gretchen ſtand in der<lb/>
Stube und haſpelte. Was iſt das langweilige Arbeit,<lb/>
wenn die Sonne ſo warm in das Fenſter ſchaut und<lb/>
einen immer in das Freie ruft! ſagte ſie; aber es<lb/>
iſt nun das Letzte und wir machen Schicht mit dem<lb/>
Spinnen. — Bei den Worten beugte ſie ſich über<lb/>
einen Topf mit blühenden Schneeglöckchen, als ob ihr<lb/>
der Anblick neue Kraft zu ihrer Arbeit geben ſolle.</p><lb/>
<p>Wo haſt Du denn ſchon die hübſchen Blumen<lb/>
her? fragte Klärchen.</p><lb/>
<p>Von Benjamin, entgegnete Gretchen, und ward<lb/>
roth dabei, denn ſie wußte, daß Fritz Buchſtein die<lb/>
Blumen in den Topf geſetzt hatte, und das war ihr<lb/>
das Schönſte daran. Benjamin iſt wieder geſund, er<lb/>
<pb n="75" facs="#f0079"/>
hat die Blumen in ſeiner Stube zur Blüthe gebracht<lb/>
und ſie mir dann geſchenkt. Und ſieh nur die weißen<lb/>
Blümchen, wie ſie ſo rein und zart daſtehen und ihre<lb/>
Köpfchen ſo ſtill niederbeugen. Ich mag keine Blumen<lb/>
lieber, als die Schneeglöckchen, und Benjamin hätte<lb/>
mich durch nichts mehr erfreuen können.</p><lb/>
<p>Klärchen ſtimmte mit Worten ein, aber ihr Herz<lb/>
war matt, ſie konnte ſich nicht über Blumen freuen.</p><lb/>
<p>Jetzt bin ich fertig! ſagte Gretchen fröhlich, nun<lb/>
hilf mir, Klärchen, Erbſen legen und Salat ſäen.<lb/>
Ein Hauptſpaß iſt es, die Sachen alle recht früh zu<lb/>
haben. — Sie ſetzte einen Nankinghut auf, nahm<lb/>
den bereit ſtehenden Samen und ging der Tante und<lb/>
Klärchen voran.</p><lb/>
<p>Der Himmel war lichtblau, weiße Frühlings¬<lb/>
wölkchen zogen daran, der Erdboden war braun und<lb/>
friſch, die Veilchen legten ihre ſeidenen Blättchen aus¬<lb/>
einander, die Stachelbeerbüſche hatten einen grünen<lb/>
Schimmer, der Buchfink ſchlug, Spatzen lärmten, Tau¬<lb/>
ben girrten auf den Dächern, und in den Nachbars¬<lb/>
gärten ward gearbeitet, geplaudert und geſungen. Auch<lb/>
Benjamin ſchaute zum Fenſter hinaus, der Matz ſaß<lb/>
ihm auf der Schulter und rief: „Jungfer Gretchen,<lb/>
ſo recht.“ Gretchen rief: er ſolle ſchweigen, ſeine<lb/>
häßliche Stimme paſſe nicht zum Frühling. Benjamin<lb/>
aber flüſterte dem Vogel etwas zu, und der ſchnarrte<lb/>
ſein „Racker, Spitzbub“ mit ſo vielem Eifer, daß<lb/>
ſelbſt Fritz Buchſtein das Fenſter ſeiner Werkſtatt auf¬<lb/>
machte und Ruhe gebot. Doch er trat auch in den<lb/>
Garten und ſah über das Staket hinüber, Gretchen<lb/>
<pb n="76" facs="#f0080"/>
bei der Arbeit zu. Daß Klärchen dabei war, zog ihn<lb/>
wohl auch hinaus, aber es machte ihn nicht mehr<lb/>
verlegen, nein, der Herr hatte ſeine Gebete erhört und<lb/>
ſeinem Herzen Ruhe gegeben; nur eine Theilnahme<lb/>
für das arme unglückliche Mädchen fühlte er noch.<lb/>
Er wußte ihr Schickſal mit dem Grafen ziemlich ge¬<lb/>
nau. Wenn ſie doch jetzt noch umkehrte! dachte er,<lb/>
ihre Bläſſe und ihr Stillſein waren ihm eine Beru¬<lb/>
higung.</p><lb/>
<p>Doch Gretchen ließ ihn nicht lange bei dieſen<lb/>
Gedanken, ſie war ſo friſch und fröhlich, ſein Herz<lb/>
freuete ſich über ſie. Als Benjamin ſie neckte wegen<lb/>
der ſchiefen Reihen auf dem Erbſenbeete, ſchwang ſich<lb/>
Fritz am alten Fliederbaume über das Staket und<lb/>
übernahm ſelbſt das Amt des Reihenziehens. Frau<lb/>
Bendler ſtand glücklich dabei, und der alte Buchſtein,<lb/>
der am Stock geſtützt, ſich von der Frühlingsſonne<lb/>
wärmen ließ, ſchien ſich noch mehr zu erwärmen am<lb/>
Anblick ſeines glücklichen Sohnes und des braven Gret¬<lb/>
chens.</p><lb/>
<p>Klärchen konnte es nicht aushalten zwiſchen dieſen<lb/>
glücklichen Menſchen. Fritz Buchſtein liebt die Grete,<lb/>
das iſt richtig. Gretchen kam ihr heut ordentlich hübſch<lb/>
vor. Und Fritz? den hatte ſie längſt zu gut für die<lb/>
Grete gefunden. In dieſer Stimmung wandelte ſie<lb/>
faſt etwas wie Reue an, den Fritz ſo ſchnöde behan¬<lb/>
delt zu haben. Daß er ſie erſt geliebt, fühlte ſie zu<lb/>
beſtimmt, und jetzt, wo ihr Glück in der vornehmen<lb/>
Welt geſcheitert, konnte ſie ſich das Leben in einem<lb/>
ſtattlichen Bürgerhaus an der Seite eines Fritz ſchon<lb/>
möglich denken. Freilich müßte ſie ja dann ein from¬<lb/>
<pb n="77" facs="#f0081"/>
mes, fleißiges, ordentliches Märchen wie Gretchen<lb/>
ſein, flüſterte eine Stimme in ihrem Innern, und ihr<lb/>
Gewiſſen regte ſich, Thränen liefen ihr über die blaſ¬<lb/>
ſen Wangen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Wieder einige Monate waren vergangen, der<lb/>
Sommer war herrlich. Gretchen freute ſich erſt an<lb/>
den Blüthenbäumen, dann an den duftenden Roſen.<lb/>
Fritz hatte auch in ſeinem Garten Blumen gepflanzt<lb/>
und geſäet, daß Alles luſtig durch einander blühte.<lb/>
Benjamin hatte ſeine Freude an dem Paar, er neckte<lb/>
ſie aber auch und war kühn in ſeinen Neckereien, denn<lb/>
nach einem ſchönen, warmen Sommerregen brach plötz¬<lb/>
lick ein F. und G. aus der braunen Erde heraus und<lb/>
war bald in krauſer grüner Kreſſe ſehr deutlich zu<lb/>
leſen. Seinen Staarmatz lehrte er heimlich eine neue<lb/>
Rede, und ſein Dompfaff ſang lieblicher als je: Lobe<lb/>
den Herrn o meine Seele.</p><lb/>
<p>Auch Klärchens Thränen waren wieder getrocknet,<lb/>
ihre Wangen wieder aufgeblüht. Das Gaſthofsleben<lb/>
gefiel ihr wohl. Sie ward von den Fremden bewun¬<lb/>
dert, man war galant gegen ſie, man ſchmeichelte ihr.<lb/>
Daß dies keinen weiteren Einfluß auf ihr künftiges<lb/>
Leben haben würde, wußte ſie, es waren Fremde, die<lb/>
nach ein oder zwei Tagen abreiſten, und ſich nur amü¬<lb/>
ſiren wollten. Sie war daher ſehr zurückhaltend und<lb/>
wollte überhaupt mit vornehmen Leuten nichts zu thun<lb/>
haben. Ihre Phantaſien waren aus dem Hochroman¬<lb/>
tiſchen zur Idylle hinabgeſtiegen. Nur ein fühlendes<lb/>
Herz und Bildung mußte der Mann haben, mit dem<lb/>
<pb n="78" facs="#f0082"/>
ſie in einem kleinen Stübchen leben ſollte. Und einen<lb/>
ſolchen Mann hatte ſie bald gefunden. Es war der<lb/>
Oberkellner des Hotels; ſeine Bildung war untadel¬<lb/>
haft, er ſprach engliſch und franzöſiſch, ging immer<lb/>
in ſchwarzem Frack und weißer Halsbinde, und hatte<lb/>
in ſeinem Weſen etwas überaus Vornehmes. Daß<lb/>
ſie gerade mit ihrer Liebe Schiffbruch gelitten, kam<lb/>
Herrn Eduard zu gute, denn bald war er ihrer Liebe<lb/>
gewiß. Natürlich hatte er ihr vorher ſeine Verhält¬<lb/>
niſſe klar auseinander geſetzt. Eigentlich konnten ſie<lb/>
jetzt ſchon heirathen, er hatte 200 Thaler Zinſen und<lb/>
ſtand ſich beinahe ebenſo viel im Dienſte: aber ſein<lb/>
Streben ging nach einem eigenen Hotel, ſeine Kennt¬<lb/>
niſſe, ſeine Bekanntſchaften mußten es ihm leicht ma¬<lb/>
chen eines zu erhalten, ja, er war ſchon nach verſchie¬<lb/>
denen Seiten hin in Unterhandlungen geweſen. Er<lb/>
malte Klärchen die herrlichſte Zukunft. Sie, die Dame<lb/>
des Hotels, ſollte ein Leben wie eine Prinzeſſin füh¬<lb/>
ren, und ſchalten und walten nach Wohlgefallen.<lb/>
Klärchen vergaß ganz die Vergangenheit und ward<lb/>
wieder kühn in ihrem Auftreten, und ſehr ſelbſtgefällig<lb/>
und mit ſich zufrieden. Zum 10. Auguſt, Klärchens<lb/>
Geburtstag, hatten ſie ſich vorgenommen, die Verlo¬<lb/>
bung zu veröffentlichen. Der Bräutigam hatte ihr im<lb/>
Voraus einen roſa Taffethut und eine ſchwarze Atlas¬<lb/>
mantille geſchenkt. Beides lag auf dem Sopha in ihrem<lb/>
Stübchen, ein ächtes Batiſttuch und gelbe Glaceehand¬<lb/>
ſchuh daneben. Es war am Vorabend des Geburts¬<lb/>
tages, ſchon ganz ſpät dämmerig, ihre Stubenthür<lb/>
war nur angelehnt, — da hörte ſie zwei flüſternde<lb/>
Stimmen auf dem Korridor.<lb/>
</p>
<pb n="79" facs="#f0083"/>
<p>Thee will er haben, ſo mach doch nur! Er iſt<lb/>
beſoffen, hat aber noch ſo viel Verſtand, daß er weiß,<lb/>
was ihm noth thut.</p><lb/>
<p>Der kann was vertragen! entgegnete die andere<lb/>
Stimme, ein anderer ehrlicher Menſch wäre den gan¬<lb/>
zen Tag beſoffen, wenn er ſo viel tränke wie der.</p><lb/>
<p>Und ein Spitzbube iſt er dazu, ſagte wieder die<lb/>
erſte Stimme; alle Monat hundert Thaler ſchlägt er<lb/>
gewiß unter, und der alte Eſel merkt's nicht und hat<lb/>
den Narren an ihm gefreſſen.</p><lb/>
<p>Die Stimmen entfernten ſich jetzt, Klärchen war<lb/>
in beſonderer Aufregung. Wen meinten ſie? Wer war<lb/>
der Spitzbube, der Betrunkene? Eine ſchreckliche Ah¬<lb/>
nung ging durch ihre Seele. Sollte es Eduard ſein?<lb/>
Schon einigemal hatte er ſo nach Wein geduftet, daß<lb/>
ſie ihn darauf angeredet; er aber hatte gelacht und<lb/>
gemeint, er wäre ein ſchlechter Kellner, wenn er den<lb/>
Wein nicht probiren wolle, auch wäre es durchaus<lb/>
nothwendig bei ſeiner anſtrengenden Lebensweiſe, ſich<lb/>
zuweilen mit einem guten Schluck zu ſtärken. Daß<lb/>
der Wein aber auch nur die geringſte Wirkung auf<lb/>
ihn geübt, hatte Klärchen noch nie gemerkt. Sie fing<lb/>
an ſich zu beruhigen: er iſt es doch wohl nicht. Nun<lb/>
gar der Spitzbube! das konnte ja nicht auf ihn gehen,<lb/>
er ſah ſo nobel aus, er ſprach ſo ſchön. Freilich<lb/>
leichtfertig konnte er auch zuweilen reden, und näher<lb/>
kannte ſie ihn nicht, und wußte nicht, wie es mit ſei¬<lb/>
ner Moral beſchaffen. Dazu ſchlug ihr eignes Ge¬<lb/>
wiſſen; ihre eigne Moral war doch eigentlich auch:<lb/>
wenn es nur die Leute nicht wiſſen. Dieß, daß es<lb/>
die Leute wußten, daß gewiß zwei Kellner die Reden¬<lb/>
<pb n="80" facs="#f0084"/>
den geweſen, war das Unangenehmſte bei der Sache.<lb/>
Sie mußte den Grund dieſes Geſpräches wiſſen, ſie<lb/>
mußte aus ihrer Ungewißheit kommen, und verließ<lb/>
deshalb ihr Zimmer. Im Vorbeigehen faßte ſie an<lb/>
ihres Bräutigams Thür, die war verſchloſſen. Dar¬<lb/>
auf ſah ſie in den Salon. Hier war er nicht. Sie<lb/>
ging in die Küche und erkundigte ſich, für wen der<lb/>
Thee beſtimmt ſei. Für Herrn Eduard, ſagte die Kö¬<lb/>
chin unbefangen. Der Laufburſche, der mit dem Brett<lb/>
und der Taſſe dabei ſtand, grinſete bei dieſen Worten<lb/>
die Küchenmagd ſehr verſtändlich an. Klärchen mußte<lb/>
ſich ſehr zuſammen nehmen, um ihre Bewegung nicht<lb/>
merken zu laſſen; ſie konnte den Abend auf ihrem La¬<lb/>
ger keine Ruhe finden. Wie entſetzlich, wenn er trinkt!<lb/>
Sie dachte an ihren verſtorbenen Vater, wie der die<lb/>
Mutter dadurch ſo unglücklich gemacht hatte, ſie ſah<lb/>
um ſich noch lebende Beiſpiele genug. Selbſt der<lb/>
alte Vogler, der ſonſt im Haus Alles gehen ließ, wie<lb/>
es wollte, — wenn er betrunken nach Hauſe kam, war<lb/>
die kranke Frau und die verzogene Tochter nicht vor<lb/>
ſeinen Schlägen ſicher. Und wie mag es vielleicht<lb/>
mit dem Gaſthof ſtehen? Ob die vorgeſpiegelten Hoff¬<lb/>
nungen wohl Wahrheit ſind? So allein mit der Nacht<lb/>
und mit ihren Gedanken, ward ihr ganz bange, und<lb/>
— wunderlich genug, — Fritz Buchſtein und Tante<lb/>
Rieke ſtanden Beide mit ihren ernſten Geſichtern und<lb/>
ſtrafenden Worten vor ihrer Seele. Wenn der Gott,<lb/>
von dem ſie ſo viel reden, dich doch für dein leicht¬<lb/>
ſinniges Leben ſtrafen könnte? Wenn die Tante Recht<lb/>
hätte mit ihrem Sprüchwort: Wie man's treibt, ſo<lb/>
geht's? — Aber was ſollte ſie machen? Jetzt wieder<lb/>
<pb n="81" facs="#f0085"/>
zurücktreten — das war unmöglich, ihr Ruf würde<lb/>
darunter noch mehr leiden und ihre Zukunft ganz ver¬<lb/>
loren ſein. Auch wird Eduard ſie nicht laſſen, er<lb/>
liebt ſie zu ſehr, und ſie liebt ihn auch zu ſehr. Ja,<lb/>
das iſt ihr Troſt. Dieſe Liebe muß ihn, ſollte er wirk¬<lb/>
lich Fehler an ſich haben, beſſern. O, wie erhebend<lb/>
iſt der Gedanke! Er iſt ſo weich, ſo nachgebend, ſie<lb/>
kann ihn um den Finger wickeln, er wird ihr Alles<lb/>
zu Liebe thun, ſie wird einen Engel von Ehemann<lb/>
aus ihm machen. Dieſer Gedanke hat ſchon manche<lb/>
Mädchen zu unglücklichen Frauen gemacht. Sie wollen<lb/>
ihn beſſern, ihn ändern, ſie trauen ihrer ſchwachen<lb/>
Kraft gar Großes zu. Solche Liebe hat noch keinen<lb/>
Mann geändert; und je weichlicher und ſchwächer ſie<lb/>
dieſer Liebe zu Füßen liegen, je weichlicher und ſchwä¬<lb/>
cher geben ſie ſich wieder den alten Sünden hin. Einen<lb/>
Menſchen ändern, dazu gehört eine andere Macht,<lb/>
gehört die Kraft von oben.</p><lb/>
<p>Klärchen aber hatte ſich mit dieſen Gedanken be¬<lb/>
ruhigt, und als am anderen Morgen Eduard mit ſei¬<lb/>
ner gewöhnlichen Gewandtheit und Liebenswürdigkeit<lb/>
vor ihr ſtand, war ſie wieder friſchen Muthes. Aber<lb/>
ſagen mußte ſie ihm von dem Geſpräch — zur heilſamen<lb/>
Warnung, rieth ihre Klugheit. Auch gab es ihr eine<lb/>
Art von Uebergewicht über ihn, wenn ſie um ſeine<lb/>
Fehler wußte. Sie erzählte es zwar in dem Sinne,<lb/>
als ob ſie nicht an die Möglichkeit ſolcher Dinge<lb/>
glaube; aber er mußte jedes von den erlauſchten Wor¬<lb/>
ten hören. Eduard ward feuerroth und ſichtbar ver¬<lb/>
legen, aber Zornesworte mußten die Verlegenheit ver¬<lb/>
bergen; er wollte die Schurken verklagen, er wollte<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">6<lb/>
</fw>
<pb n="82" facs="#f0086"/>
ihnen den gottloſen Mund ſtopfen, es ſei Neid, und<lb/>
ſo weiter. Im Grunde aber war er recht froh, daß<lb/>
ihm Klärchen die Perſonen nicht nennen konnte. Eine<lb/>
genaue Unterſuchung wäre ihm doch nicht gelegen ge¬<lb/>
weſen. Die Anſchuldigung des Betrinkens erklärte er<lb/>
damit, daß er geſtern Wein abgezogen habe, und daß<lb/>
die kalte Kellerluft, nach der Schwüle oben im Haus,<lb/>
ihm nicht wohl gethan, ſodaß er ſchwindlich und ohn¬<lb/>
mächtig geworden. O, er that ſo erzürnt und erboßt,<lb/>
daß ihm Klärchen die ſchönſten Worte geben mußte,<lb/>
um ihn wieder zu beruhigen. Er ließ ſich auch beru¬<lb/>
higen, und Beide unterdrückten durch ſüße Worte ihre<lb/>
gegenſeitigen beängſtigenden Gefühle.</p><lb/>
<p>Gegen Mittag wanderten Beide zu Tante Rieke.<lb/>
Klärchen hatte die Freude, daß man ihnen überall<lb/>
nachſah, — wirklich ein ſchönes Paar! Er ſah wenig¬<lb/>
ſtens aus wie ein Baron, und ſie nicht minder vor¬<lb/>
nehm. Was wird die hausbackene Grete, was Fritz<lb/>
Buchſtein ſagen? Grete wird gewiß verlegen dem vor¬<lb/>
nehmen Manne gegenüber, und Tante Rieke macht<lb/>
einen etwas tieferen Knix.</p><lb/>
<p>Aber ſie irrte ſich. Tante Rieke war allerdings<lb/>
verwundert, Klärchen am Arme eines fremden Mannes<lb/>
zu ſehen; und als dieſe den Namen nannte und ihn<lb/>
als ihren Bräutigam vorſtellte, machte ſie ein ſehr<lb/>
ernſthaftes Geſicht. Gretchen aber ſah dem Bräutigam<lb/>
erſt forſchend und dann ganz erzürnt in die Augen.<lb/>
Dieſer ward ſichtlich verlegen dadurch und wandte ſich<lb/>
ab. Klärchen bemerkte das und wußte gar nicht,<lb/>
woran ſie war. Die Tante unterbrach zuerſt die pein¬<lb/>
liche Pauſe.<lb/>
</p>
<pb n="83" facs="#f0087"/>
<p>Klärchen, ich hätte geglaubt, du hätteſt uns nicht<lb/>
ſo ſehr überraſcht mit einer ſo wichtigen Sache, ſagte<lb/>
ſie mit einem leiſen Vorwurf im Tone.</p><lb/>
<p>Klärchen entſchuldigte ſich damit, daß es ſo ſchnell<lb/>
gekommen, und mit Aehnlichem. Der Bräutigam hatte<lb/>
während deſſen ſeine Faſſung vollſtändig wieder gewon¬<lb/>
nen und ſpielte den Beleidigten.</p><lb/>
<p>Ich hoffe, daß Sie gegen meine Perſon nichts<lb/>
einzuwenden haben, — ſagte er gereizt, — und daß<lb/>
ich Ihnen ein willkommener Neffe bin. Meine Ver¬<lb/>
hältniſſe ſind von der Art, daß ich mich Ihnen getroſt<lb/>
als ſolcher nahen darf.</p><lb/>
<p>Verzeihen Sie, Herr Günther, entgegnete die<lb/>
Tante ſanft, ich wünſchte nur, Klärchen hätte mehr<lb/>
Zutrauen zu mir gehabt. Gegen Sie bin ich ganz<lb/>
unpartheiiſch, denn ich verſichere Sie, daß Sie uns<lb/>
ganz unbekannt ſind; weder ich noch meine Tochter<lb/>
haben je Ihren Namen gehört.</p><lb/>
<p>Ich kenne den Herrn wohl, — ſagte Gretchen<lb/>
jetzt leiſe, aber mit unverkennbarem ſcharfem Aus¬<lb/>
druck.</p><lb/>
<p>Ich wüßte nicht, ſtotterte Eduard; vielleicht ſo<lb/>
vorübergehend, vielleicht im Theater oder in einem<lb/>
Kaffeegarten.</p><lb/>
<p>Gretchen ſchüttelte den Kopf und ſchwieg, und<lb/>
Eduard ging leicht darüber hin und knüpfte eine leb¬<lb/>
hafte Unterhaltung an. Tante Rieke aber blieb ziem¬<lb/>
lich ſchweigſam, und Gretchen und Klärchen ſchwiegen<lb/>
auch, bis zu aller Erleichterung der Beſuch ein Ende<lb/>
hatte.<lb/>
</p> <fw type="sig" place="bottom">6 *<lb/>
</fw>
<pb n="84" facs="#f0088"/>
<p>Auf der Straße konnte Eduard ſeinen Zorn nicht<lb/>
verhalten. Das mußt Du verſprechen, ſagte er eifrig,<lb/>
mit dieſen rohen, ungebildeten Leuten darfſt Du keinen<lb/>
Verkehr haben. Sie haben mich unter aller Würde<lb/>
behandelt, und was dieſer Stockfiſch, dies Gretchen<lb/>
von mir wollte, begreife ich nicht.</p><lb/>
<p>Klärchen war auch ganz außer ſich. Wo waren<lb/>
die Triumphe, die ſie erwartet hatte? Von Gretchen<lb/>
ward ſie nicht beneidet, das fühlte ſie, — eher bemit¬<lb/>
leidet; und dahinter mußte etwas ſtecken. Und daß<lb/>
auch die Tante ſo wenig Freude über den vornehm<lb/>
ausſehenden Bräutigam gezeigt, war ihr entſetzlich, ja<lb/>
das Weinen war ihr nahe; und doch mußte ſie ſich<lb/>
vor dem zornigen Bräutigam jetzt zuſammen nehmen.</p><lb/>
<p>Es war den Tag ſehr unruhig im Hotel, ſo daß<lb/>
Beide wenig Gelegenheit fanden, ſich zu ſprechen.<lb/>
Klärchen war ſehr damit zufrieden. Sie wartete nur<lb/>
auf eine paſſende Zeit, um zur Tante ſchlüpfen zu<lb/>
können und den Grund von Gretchens ſonderbarem<lb/>
Weſen zu erforſchen. Als Eduard bei der ſehr zahl¬<lb/>
reichen Abendtafel beſchäftigt war, führte ſie ihr Vor¬<lb/>
haben aus. Sie fand die Tante und Gretchen in der<lb/>
dämmernden Stube. Erſt wußte ſie nicht recht, wie<lb/>
ſie beginnen ſollte, aber es half ja nichts und ſie bat<lb/>
mit etwas ſtockender Stimme, ihr zu ſagen, ob ſie<lb/>
etwas Unrechtes von ihrem Bräutigam wüßten. Gret¬<lb/>
chen ſah verlegen vor ſich nieder.</p><lb/>
<p>Klärchen! begann die Tante, vor allen Dingen<lb/>
möchten wir es Dir recht begreiflich machen, daß wir<lb/>
es gut mit Dir meinen. — Bei dieſen Worten nahm<lb/>
ſie Klärchens Hand und ſah ſie mit den ſanften brau¬<lb/>
<pb n="85" facs="#f0089"/>
nen Augen recht herzlich an. Klärchens Herz war<lb/>
leichtfertig, aber für die Stimme der Wahrheit hatte<lb/>
ſie doch noch Gefühl. Ich glaube es, entgegnete ſie<lb/>
und erwiederte der Tante Händedruck. Dieſe fuhr fort:</p><lb/>
<p>Kennſt Du Deinen Bräutigam genau?</p><lb/>
<p>Ich kenne ihn ſeitdem ich im Hotel bin, verſetzte<lb/>
Klärchen. Ich weiß, daß er dem Herrn des Hauſes<lb/>
Ein und Alles iſt, daß er eigentlich das ganze Ge¬<lb/>
ſchäft führt und in Kurzem ſelbſt einen Gaſthof über¬<lb/>
nehmen wird. Er hat Konnexionen, Vermögen, dazu<lb/>
iſt er gebildet und von Allen, die im Gaſthofe aus-<lb/>
und eingehen, geachtet und geliebt.</p><lb/>
<p>Das iſt wohl gut, ſagte die Tante; aber es ſind<lb/>
nur äußere Dinge, und Du könnteſt bei alle dem<lb/>
kreuzunglücklich werden. Weißt Du, ob er ein recht¬<lb/>
ſchaffener Mann iſt, ob er ein braver Mann iſt, der<lb/>
Gott mehr fürchtet, als die Menſchen?</p><lb/>
<p>Freilich hoffe ich, daß er ein rechtſchaffener Mann<lb/>
iſt, und habe keine Urſache, das Gegentheil zu glau¬<lb/>
ben. Und wißt Ihr etwas von ihm, ſo iſt's Eure<lb/>
Pflicht und Schuldigkeit, es mir zu ſagen.</p><lb/>
<p>Der Tante gefielen dieſe Worte wohl, ſie meinte,<lb/>
Klärchen liege ihres Bräutigams Rechtſchaffenheit gar<lb/>
ſehr an der Seele; aber von der war es nur die bren¬<lb/>
nende Begierde, etwas zu wiſſen, zu hören; ihr Stolz<lb/>
war gedehmüthigt, ſie war innerlich erboßt, ſie hätte<lb/>
mit der ganzen Welt hadern mögen.</p><lb/>
<p>Ich will Dir nun erzählen, was wir von Deinem<lb/>
Bräutigam wiſſen, begann die Tante, Du kannſt dann<lb/>
überlegen, was Du zu thun haſt. Im vorletzten<lb/>
Winter, als ich am gaſtriſchen Fieber lag, mußte<lb/>
<pb n="86" facs="#f0090"/>
Gretchen für mich manche Krankenbeſuche übernehmen.<lb/>
Unſere ſchwerſte Kranke war damals ein Mädchen,<lb/>
die ein Vierteljahr vorher ein Kind gehabt hatte und<lb/>
jetzt an der Auszehrung elend darnieder lag, ſo arm<lb/>
und verlaſſen, daß es ihr am Allernothwendigſten<lb/>
fehlte, und unſer Verein kaum anſchaffen konnte, was<lb/>
ſie gebrauchte. Bei ihrer äußeren Noth hatte ſie aber<lb/>
auch innerlichen Jammer, ſie ſprach viel von dem<lb/>
Vater ihres Kindes, was der ihr vorgeſpiegelt und<lb/>
verſprochen, und wie er ſie jetzt in Hunger und Kum¬<lb/>
mer umkommen laſſe. Oft hat Gretchen ihre Klagen<lb/>
über den Menſchen mit anhören müſſen, und die Ur¬<lb/>
theile und Schilderungen von ihm waren nicht fein.<lb/>
Als das Mädchen immer elender ward und ihren Tod<lb/>
vor Augen ſah, war ihr größtes Verlangen, ihren<lb/>
Geliebten, wie ſie ihn denn doch in manchen Stunden<lb/>
noch nannte, nur einmal noch zu ſehen. Eine Frau,<lb/>
die ſchon früher die Unterhändlerin des Liebespaares<lb/>
geweſen, ward zu wiederholten Malen abgeſchickt, aber<lb/>
immer vergebens. Als nun Gretchen eines Tages hin¬<lb/>
kömmt und die Kranke beſonders ſchwach findet und<lb/>
ihr Troſt und Theilnahme zuſpricht, iſt dieſe untröſt¬<lb/>
lich und ſagt nur immer, ſie müſſe Günthern noch<lb/>
einmal ſehen. Gretchen hatte den Namen des Man¬<lb/>
nes nie gehört und auch nie viel von der Geſchichte<lb/>
wiſſen wollen. Als ſie ihr nun vorſtellt, wie ihr<lb/>
Herz an einem Menſchen hängen könnte, der ſie ſo<lb/>
ſchmählich verlaſſen und verſtoßen habe, wie ſie ſich<lb/>
lieber dem Himmel zuwenden ſolle und dem Heilande,<lb/>
der ſie nicht verſtoßen und verſchmähen würde, und<lb/>
ſo Aehnliches, um ihren Sinn zu bewegen, da kömmt<lb/>
<pb n="87" facs="#f0091"/>
die Frau herein, die immer an Günther abgeſchickt<lb/>
war, und ruft: Er kommt, er kommt! Gretchen will<lb/>
ſchnell gehen, aber der Mann ſteht in der Thür, ehe<lb/>
ſie ſich deſſen verſieht. Er geht an das Bett, die<lb/>
Kranke hat ſich zu ihm gewendet und ſagt: Ich ſterbe<lb/>
nun, — und dazu weint ſie bitterlich. — Das iſt<lb/>
meine Schuld nicht! entgegnet er barſch, und ich bin<lb/>
heute gekommen, damit die Lauferei endlich ein Ende<lb/>
hat. Was willſt Du nun? ich habe nicht viel Zeit<lb/>
hier zu ſtehen. — Du haſt mich ſo elend umkommen<lb/>
laſſen, ſchluchzt die Kranke wieder. — Ich? ruft er<lb/>
da und ſetzt ihr auseinander, was er alles gegeben;<lb/>
ſeine Schuld ſei es nicht, daß ſie krank geworden, und<lb/>
ſie habe Verwandte, die mehr hätten als er, die ſoll¬<lb/>
ten ſich nur um ſie bekümmern. — Die Kranke kann<lb/>
vor Weinen nicht ſprechen, ſie will ſeine Hand neh¬<lb/>
men, er aber zieht ſich zurück. Da kann ſich Gret¬<lb/>
chen nicht mehr halten, tritt zu ihm, nimmt ſeine<lb/>
Hand und legt ſie in die der Kranken und ſagt: Das<lb/>
ſind Alles unnütze Reden, die Arme wird nicht lange<lb/>
mehr leben und wollte nur Troſtworte, und nicht ſo<lb/>
harte Worte von Ihnen hören. — Er iſt ganz er¬<lb/>
ſchrocken, denn er hat Gretchen im erſten Eifer nicht<lb/>
geſehen, und führt nun eine andere Sprache und läßt<lb/>
auch einiges Geld dort. Nach zwei Tagen war das<lb/>
Mädchen todt.</p><lb/>
<p>Die Tante ſchwieg. Klärchen war in höchſter<lb/>
Aufregung. Sprechen konnte ſie nicht; ſie reichte der<lb/>
Tante die Hand und ſtürzte zum Zimmer hinaus.<lb/>
Die Tante wollte ihr nachrufen, aber ſie hörte nicht,<lb/>
ſie lief mit eilenden Schritten über die Straße und<lb/>
<pb n="88" facs="#f0092"/>
verſchloß ſich dann in ihrem Zimmer. Hier brach ſie<lb/>
in Thränen aus. Ein abſcheulicher Menſch! ſolch ein<lb/>
Verhältniß vorher zu haben! Sie wollte augenblicklich<lb/>
mit ihm brechen, ſie wollte einen Mann haben, der<lb/>
geachtet und geehrt ward von der ganzen Welt und<lb/>
der beſonders weit über Tante Rieke und über Greten<lb/>
ſtand. — So gingen ihre Gedanken anfänglich durch<lb/>
einander. — Als ſie aber eine halbe Stunde geweint,<lb/>
und ihre Thränen verſiegten, ward ſie ruhiger. Und<lb/>
wenn die ganze Geſchichte wahr wäre, dachte ſie, was<lb/>
hat er eigentlich verbrochen? Daß ich ſeine erſte Liebe<lb/>
nicht bin, konnt' ich mir vorher denken. Er iſt ja<lb/>
auch deine erſte Liebe nicht, entgegnete ihr Gewiſſen,<lb/>
und du haſt ihm auch von allen Abenteuern nichts<lb/>
geſagt. Das iſt eben der Fluch der Sünde: um die<lb/>
eigene zu beſchönigen, mußte ſie auch die des Andern<lb/>
entſchuldigen und ſo die Laſt beider tragen. Daß das<lb/>
Mädchen ſo dumm war, ſich verführen zu laſſen, fuhr<lb/>
ſie fort, iſt traurig, und es iſt ſchändlich von ihm,<lb/>
die Arme ſo im Stich zu laſſen; aber gewiß war ſie<lb/>
ein ganz unbedeutendes Weſen, die ihn nicht feſſeln<lb/>
konnte, dir hätte ſo etwas nie paſſiren können. Das<lb/>
einzige Unglück dabei iſt nur, daß es nicht verborgen<lb/>
blieb, und daß gerade ihre Verwandten ſo tief hinein<lb/>
blicken mußten. Ihrem Glücke konnte die Sache nicht<lb/>
mehr hinderlich ſein, Mutter und Kind ſind todt.<lb/>
Wenn ſie einſt Herrin eines großen Hotels iſt, es<lb/>
bequem wie eine Prinzeſſin hat, dazu von dem Manne<lb/>
geliebt und angebetet wird, was ſie Alles nicht be¬<lb/>
zweifelte, ſo fehlte ihrem Glücke nichts. Die Sache<lb/>
mit dem Aufgeben mußte doch überlegt werden, und<lb/>
<pb n="89" facs="#f0093"/>
wer konnte denn wiſſen, ob in Wahrheit die Bege¬<lb/>
benheit ſo ſchwarz war, wie die Tante ſie vorgetragen?<lb/>
Die Tante ſieht Alles mit ſo ſtrengen Blicken an; in<lb/>
den Stücken war ihr nicht zu trauen. Aber beichten<lb/>
ſollte ihr Bräutigam, erfahren, daß ſie Alles wiſſe,<lb/>
und um ſo demüthiger werden und ergebener. Als<lb/>
er wie gewöhnlich nach den beendigten Geſchäften zu<lb/>
ihr kam, fand er ſie ſo getröſtet, aber die Thränen<lb/>
floſſen von Neuem bei ſeinem Anblick. Er, mit dem<lb/>
böſen Gewiſſen, war beſonders weichherzig, forſchte<lb/>
nach den Thränen und erfuhr nun die ganze Ge¬<lb/>
ſchichte. Da ſchien ſein Zorn keine Grenzen zu haben,<lb/>
er nannte Alles die abſcheulichſte Verleumdung, und<lb/>
Gretchen ſammt der Tante maliziöſe Perſonen, die<lb/>
abſichtlich eine Sache ſo verdreht hätten, um ihm<lb/>
Klärchen abſpenſtig zu machen. Wer weiß, in wel¬<lb/>
chen Winkel ſie ſie ſtecken möchten; ſie ärgern ſich,<lb/>
ſie vornehmer und ſchöner zu ſehen, und ſo mehr.<lb/>
Von der Kranken erzählte er: ſie ſei Hausmädchen<lb/>
hier geweſen, und er habe allerdings ein kleines Lie¬<lb/>
besverhältniß mit ihr gehabt, ſpäter ſei ſie fortgekom¬<lb/>
men, ſei liederlich geworden und ſo herab gekommen.<lb/>
In ihrer Noth habe ſie ſich zu ihm gewandt, und er<lb/>
habe ſie hin und wieder unterſtützt, ja, er habe ſich<lb/>
durch ſeine Gutmüthigkeit verleiten laſſen, einmal hin¬<lb/>
zugehen, weil die Perſon ihm keine Ruhe gelaſſen. —<lb/>
Und das iſt die Geſchichte, die Deine vortreffliche<lb/>
Couſine ſo verdreht hat! ſchloß der Erzürnte. Du<lb/>
mußt mir jetzt aber heilig verſprechen, mit den abſcheu¬<lb/>
lichen Menſchen ganz und gar zu brechen, denn bei<lb/>
ihrer Schlechtigkeit ſind ſie auch roh und ungebildet<lb/>
<pb n="90" facs="#f0094"/>
und paſſen für uns nicht. Es iſt mir eigentlich recht<lb/>
lieb, daß ſie die Veranlaſſung zu dieſem Bruche gege¬<lb/>
ben haben. Nun ſind wir ſie los. Nach dem, wie<lb/>
ſie mich behandelt haben, können ſie nicht verlangen,<lb/>
daß ich je wieder einen Fuß über ihre Schwelle ſetze. —<lb/>
Hierauf begann er ſeine Pläne für die nächſte Zukunft<lb/>
zu entwickeln. Die malte er ſo glänzend, ſo herrlich,<lb/>
daß Klärchen ſich völlig befriedigt fühlte und in alle<lb/>
ſeine Vorſchläge einging. Um allen ferneren Intri¬<lb/>
guen zu entgehen, wollten ſie noch vor dem Winter<lb/>
heirathen und die Annahme eines eigenen Hotels gar<lb/>
nicht abwarten. Günther hatte ſich eine kleine neue<lb/>
Wohnung gerade gegenüber ſchon angeſehen, die ſollte<lb/>
mit Mahagoni-Meubeln und allen möglichen Luxus¬<lb/>
ſachen ausgeſtattet werden, und Klärchen ſollte da<lb/>
allein ihre Wirthſchaft haben. Vierhundert Thaler<lb/>
ſollte ſie jährlich bekommen, außer den Sachen, die<lb/>
hin und wieder aus der Gaſtwirthſchaft abfielen. Als<lb/>
Klärchen erwähnte, daß die Tante ihr, im Falle ſie<lb/>
ſich mit deren Genehmigung verheirathe, eine Ausſtat¬<lb/>
tung verſprochen, brauſete Günther von Neuem auf.<lb/>
Wir brauchen Deiner Tante Ausſtattung nicht, ich<lb/>
werde ihr ſchreiben: ich bedankte mich ſowohl für ihre<lb/>
Verleumdungen, als für ihre Hochzeitsgeſchenke, ich<lb/>
könnte ganz und gar ohne ſie beſtehen, ich würde ſie<lb/>
nie wieder beläſtigen, würde aber auch meiner Frau<lb/>
nicht erlauben ein Haus zu betreten, das ſo hinterliſtig<lb/>
meine Ehre angegriffen. — Klärchen machte einige<lb/>
Einwendungen dagegen. Wenn ſie die Tante auch<lb/>
immer mehr gefürchtet, als geliebt hatte, auf dieſe<lb/>
Weiſe wollte ſie ſie doch nicht beleidigen, weil die Tante<lb/>
<pb n="91" facs="#f0095"/>
es immer gut mit ihr gemeint. Günther verſprach<lb/>
den Brief nicht ganz ſo arg zu machen, aber, ſetzte<lb/>
er hinzu, wenn wir ſie bei dieſer Gelegenheit nicht los<lb/>
werden, wird ſie uns das ganze Leben plagen. In<lb/>
dem Sinn ſprach er noch Mancherlei. Klärchen ließ<lb/>
ſich bereden, und die Sache ſchien abgemacht. Am an¬<lb/>
deren Abend aber kam Frau Krauter mit ſehr bedenk¬<lb/>
lichem Geſichte. Tante Ricke hatte ſie zu ſich kommen<lb/>
laſſen, ihr das Vorgefallene erzählt und ihr den Brief<lb/>
mitgegeben, den Günther heut Morgen an die Tante<lb/>
geſchickt. Klärchen ward heiß und kalt beim Leſen<lb/>
dieſes Briefes; der war wenigſtens ſo grob, als Gün¬<lb/>
ther geſtern Abend ſich vorgenommen hatte zu ſchrei¬<lb/>
ben. Frau Krauter trug den Mantel auf beiden<lb/>
Schultern; bei Tante Ricke hatte ſie geklagt über das<lb/>
Unglück und über den Leichtſinn der Welt; hier redete<lb/>
ſie anders, weil ihr im Grunde dieſe Verheirathung<lb/>
der Tochter ſehr erwünſcht kam. Schon jetzt kam man¬<lb/>
cher Biſſen aus dem Hotel zu ihr hin, ſchon jetzt hatte<lb/>
ſie zeitweiſe ein herrliches Leben geführt, ſie erwartete<lb/>
nun den Himmel von Klärchens eigenem Hotel. Als<lb/>
ſie die Tochter böſe auf den Bräutigam ſah, redete<lb/>
ſie gütlich zu. Jeder Mann hat ſeine ſchwache Seite,<lb/>
und die Tante wird nicht ohne Schuld ſein. Wenn<lb/>
Du auch einen Andern genommen hätteſt, ſie wäre<lb/>
doch nicht zufrieden geweſen; denn ihr Geſchmack iſt<lb/>
nicht Dein Geſchmack, und Du mußt es mit Deinem<lb/>
Manne halten. Klärchen ſeufzte, und mußte der Mut¬<lb/>
ter doch theilweiſe Recht geben. Entweder! oder!<lb/>
hieß es jetzt, und da ſie den Bräutigam nicht fallen<lb/>
laſſen wollte, mußte ſie von der Tante laſſen. Die<lb/>
<pb n="92" facs="#f0096"/>
Mutter mußte ihr aber verſprechen, zur Tante zu ge¬<lb/>
hen und ihr zu ſagen, wie unglücklich ſie über ihres<lb/>
Bräutigams Brief geweſen; aber da ſie ihn zu ſehr<lb/>
liebe und auch das Beſte von der Zukunft hoffe, müſſe<lb/>
ſie ſich in ſeinen Willen fügen und den Umgang mit<lb/>
der Tante für jetzt abbrechen, — doch nicht für lange,<lb/>
denn er werde gewiß bald ſeinen Fehler einſehen und<lb/>
die Tante um Verzeihung bitten.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Es war der 25. September. Klärchen ſtand vor<lb/>
dem Spiegel und legte die roſa Schürze um den wei¬<lb/>
ßen Mullrock, ſetzte ein roſa Häubchen auf und war<lb/>
nun bereit, die Gäſte zum Chokoladenfrühſtück zu em¬<lb/>
pfangen. Geſtern hatte ſie Hochzeit gehabt, war ſtolz<lb/>
im weißen Atlaskleide zur Kirche gefahren und war<lb/>
als ſchönſte Braut bewundert. Herr Reinhard hatte<lb/>
darauf ſeinem Oberkellner ein Diner gegeben, und die<lb/>
Nachfeier dieſes Diners war eine Abendgeſellſchaft in<lb/>
der Wohnung der Neuvermählten. Ein Privatſekretair<lb/>
mit ſeiner Frau, ein Detailhändler mit ſeiner Frau,<lb/>
ein Rendant, Guſtchen Vogler, einige Handlungsdie¬<lb/>
ner und Mutter Krauter waren die Mitglieder der<lb/>
Geſellſchaft. Klärchen mußte ſich geſtehen, daß dieſe<lb/>
Leute nicht zu ihren eleganten Zimmern paßten, aber<lb/>
auch Günther war in dieſer Geſellſchaft ein Anderer,<lb/>
als gegen die vornehmen Leute im Hotel. Er lachte<lb/>
anders, er ſprach anders und ließ ſich in ſeinem gan¬<lb/>
zen Weſen auf eine unangenehme Weiſe gehen. Frei¬<lb/>
lich hatte er den Tag ungewöhnlich viel getrunken, und<lb/>
das iſt bei ſo ſeltenen feſtlichen Gelegenheiten nicht zu<lb/>
<pb n="93" facs="#f0097"/>
umgehen, tröſtete ſie ſich. Dieſelbe Geſellſchaft ſollte<lb/>
heut Morgen ein Chokoladenfrühſtück nehmen. Klär¬<lb/>
chen hatte Alles auf's Schönſte vorbereitet, die feinen<lb/>
Taſſen ſtanden bereit, auf gemalten Tellern war Ku¬<lb/>
chen und Torte ſervirt, und ſie ſelbſt ruhte jetzt wie<lb/>
eine vornehme Dame im Sopha und erwartete ihre<lb/>
Gäſte. Die Mutter war die erſte, die kam; ſie ſah<lb/>
ſchmunzelnd auf Kuchen und Chokolade, ſetzte ſich<lb/>
wohlgefällig in die andere Sophaecke und ſagte:</p><lb/>
<p>„Hätt' ich doch im Leben nicht geglaubt, daß es<lb/>
Dir noch ſo glücken würde, Du kleiner Brauſekopf.<lb/>
Immer wenn ich dachte, es war ſo weit, dann ging<lb/>
Dein heißes Blut wieder durch. Gott ſei Dank, daß<lb/>
wir nun eingelaufen ſind in den Hafen!</p><lb/>
<p>Klärchen lächelte. So hatte ſie doch wenigſtens<lb/>
die Mutter, die ihrem Schickſal Weihrauch ſtreute, da<lb/>
ſelbſt das eigne Herz ſich nicht recht dazu bequemen<lb/>
wollte. Günther trat etwas bleicher als gewöhnlich,<lb/>
aber guter Laune ein. Die Gäſte folgten bald, es<lb/>
ward Chokolade getrunken, Frau Krauter ließ es ſich<lb/>
von Allen am beſten ſchmecken; dagegen verſchmähte<lb/>
der Schwiegerſohn ganz und gar dies ſüße Getränk.<lb/>
Mir iſt heut mehr wie Weintrinken, ſagte er ſcherzend,<lb/>
verließ das Zimmer und kam bald mit einem Arm<lb/>
voll Flaſchen wieder. Die Herren ſchmunzelten, die<lb/>
Frauen neckten auf nicht ſehr feine Weiſe, und Klär¬<lb/>
chen ſah ängſtlich auf ihren Mann. Jedenfalls war<lb/>
er ſchon im angeregten Zuſtande herüber gekommen,<lb/>
denn ſie ſah, daß beim Einſchenken der Chokolade ihm<lb/>
die Hände zitterten. Sie hätte gern Einſpruch gethan<lb/>
gegen das neue Trinkgelage, aber erſtens ſcheute ſie<lb/>
<pb n="94" facs="#f0098"/>
ſich, als Wirthin etwas zu ſagen, und dann wußte<lb/>
ſie, daß Günther in ſolchen Dingen ſich nichts ſagen<lb/>
ließ. Die Herrengeſellſchaft ward immer lauter, die<lb/>
Frauen ſahen ſich bedenklich an. Klärchen klagte, daß<lb/>
ihr Mann ſchon ſeit einigen Tagen unwohl ſei und<lb/>
daß ihm der Wein ſehr ſchlecht bekommen würde. Er<lb/>
ward auch immer bleicher, ſeine Hände zitterten auf¬<lb/>
fallend, ſeine Zunge lallte. Doch war er nicht der<lb/>
Schlimmſte. In der Ecke des Mahagoniſopha's ſchlum¬<lb/>
merte der Rendant, und einer von den jungen Kauf¬<lb/>
mannsdienern hatte ſich ſchon entfernt. Die Frauen<lb/>
drangen jetzt auf die Auflöſung der Geſellſchaft. Das<lb/>
war mit den angetrunkenen Männern nicht leicht zu<lb/>
bewerkſtelligen, aber es gelang ihnen endlich, und<lb/>
Klärchen war mit dem Mann und der Mutter allein.</p><lb/>
<p>Günther hatte ſich nicht beſinnungslos getrunken,<lb/>
weil er viel vertragen konnte; er wußte, daß ihm<lb/>
Schlafen jetzt das Beſte ſei und legte ſich zu Bett.<lb/>
Die Mutter ging nach Haus, weil ſie nicht Luſt hatte,<lb/>
Taſſen und Gläſer zu waſchen und aufzuräumen, und<lb/>
Klärchen ſaß nun in der eleganten Stube allein. Sie<lb/>
hatte aber auch nicht Luſt zum Aufräumen, ſie mußte<lb/>
ſich erſt beſinnen von der vielen Unruhe, ſetzte ſich<lb/>
auf den Sitz im Fenſter und ſchaute hinaus auf die<lb/>
Straße. Der blaue Himmel und helle Sonnenſchein<lb/>
lockte Spatziergänger in das Freie, auch vor dem Hotel<lb/>
war es ſehr lebendig, Wagen fuhren, Wagen kamen,<lb/>
und es war ganz unterhaltend, das anzuſehen. Ja<lb/>
unterhaltend, aber nicht für Klärchen. Ihr Herz war<lb/>
ſchwer, ohne daß ſie recht wußte, was ſie wollte. Sie<lb/>
war nun am Ziel ihrer Wünſche, ſie konnte herrlich<lb/>
<pb n="95" facs="#f0099"/>
leben und die vornehme Dame ſpielen. Die Mahagoni-<lb/>
Meubel, der Sopha-Teppich, die gewirkte Tiſchdecke,<lb/>
die Blumenvaſen, die goldgerahmten Bilder, ſie hätte<lb/>
ſich nie eine ſchönere Wohnung träumen können, —<lb/>
und doch war ſie nicht befriedigt und das war ihr ſo<lb/>
unerträglich, ſie hätte weinen können. In dieſer Un¬<lb/>
luſt an der ganzen Welt griff ſie zu einem Roman,<lb/>
der auf dem Arbeitstiſch lag und aus ihrer Stube im<lb/>
Hotel mit herüber gewandert war, und ſuchte ſich we¬<lb/>
nigſtens zu zerſtreuen.</p><lb/>
<p>Als Günther nach einigen Stunden wieder zum<lb/>
Vorſchein kam, murrete er etwas, noch Alles ſo in<lb/>
Unordnung zu finden. In ſeinem Kellner-Eifer räumte<lb/>
er ſelbſt gleich Flaſchen und Gläſer bei Seite. Klär¬<lb/>
chen verſicherte, im höchſten Grade angegriffen zu ſein,<lb/>
und ſein böſes Gewiſſen hieß ihn ſchweigen, aber der<lb/>
eheliche Himmel hing nicht ganz voller Geigen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Fritz Buchſtein ging im Garten auf und ab. Die<lb/>
Sonne warf ihre letzten Strahlen nur noch an das<lb/>
blaue Schieferdach des Kirchthurmes, aber herrliches<lb/>
Abendroth, wie es den Herbſtabenden eigen, flammete<lb/>
über der Scheuer hinauf. Zwiſchen gelbem Laub und<lb/>
verkommenen Zweigen blühten noch allerhand liebliche<lb/>
Blumen, die Pflaumen hingen blau an den Bäumen,<lb/>
Aepfel- und Birnenbäume ſenkten die ſchweren Zweige<lb/>
und ſahen der Ernte entgegen, auf dem Nachbarshofe<lb/>
ward ein Fuder Kartoffeln in den Keller geladen, und<lb/>
Kinder hockten im Garten um ein Häufchen Kartoffel¬<lb/>
ſtroh, deſſen blauer Rauch über die Nachbarsgärten hin¬<lb/>
<pb n="96" facs="#f0100"/>
zog. Fritz ſchaute das Alles mit den Augen ſeiner<lb/>
Seele an, und Freude und Friede durchzitterten ſein<lb/>
Herz. Hier war ſeine traute Heimath und hier ſollt'<lb/>
es ihm vergönnt ſein, ſeinen Heerd zu bauen und dem<lb/>
Herrn zu Ehr' und Liebe Bürger und Hausvater ſein.</p><lb/>
<p>Geſtern hatte er Klärchen trauen ſehen. Klärchen<lb/>
im weißen Kleide, grünen Kranze, mit den ſchönen,<lb/>
blauen, kindlichen Augen hatte ſein Herz noch einmal<lb/>
in Erinnerung und Theilnahme bewegt. Der ſchwarze,<lb/>
bleiche Mann neben ihr ſchien ihm der Böſe zu ſein,<lb/>
dem ſie ſich übergab, und ſein Herz konnte es nicht<lb/>
laſſen, wiederum zu bitten: Herr, verlaſſe ſie dennoch<lb/>
nicht, führe ſie, halte ſie; Weg haſt du aller Wege,<lb/>
an Mitteln fehlt's Dir nicht.</p><lb/>
<p>Auf dem Heimwege war er mit Frau Bendler und<lb/>
Gretchen zuſammen getroffen, und als er Gretchen ſah,<lb/>
war Glück und Friede in ſeine Bruſt gezogen. Gret¬<lb/>
chen hatte ihn angeſchaut mit den treuherzigen Augen<lb/>
und der vielen Liebe darin, und auch ſeine Augen<lb/>
ſprachen ſeine Gedanken aus. Ehen werden im Him¬<lb/>
mel geſchloſſen. Gretchen, das fühlte er, war ihm<lb/>
vom Himmel beſtimmt, mit ihr wollte er wallen den<lb/>
Weg hinan, ſeine Liebe ſollte ſie führen, tröſten, ihr<lb/>
dienen auf dem beſchwerlichen Weg, und ihr treues,<lb/>
ſtarkes Herz ſollte ihn tragen mit allen ſeinen Fehlern.<lb/>
Ja, ihr wollte er auch die Schmerzen ſeiner Jugend<lb/>
ſagen, jetzt wo er ſie überwunden, wo Liebe und Freu¬<lb/>
digkeit zu Gretchen ſein Herz beſeelte. In Sehnſucht<lb/>
ſchaute er hinüber in den Nachbarsgarten, da trat Gret¬<lb/>
chen ſingend drüben aus der Thür. Sie grüßte hin¬<lb/>
über und ſchüttelte dann an einem Pflaumenbaum, daß<lb/>
<pb n="79" facs="#f0101"/>
die blauen Früchte über ſie herfielen. Fritz ſchwang<lb/>
ſich über das Stacket. Soll ich Dir helfen? fragte<lb/>
er. Gretchen nickte, und er ſuchte die Pflaumen mit<lb/>
in ihre Schürze. Als ſie mit ihrer Arbeit fertig wa¬<lb/>
ren, nahm Fritz Gretchens Hand, ſah ihr bewegt in<lb/>
die Augen und ſagte: Gretchen, Du weißt ſchon<lb/>
längſt die Gedanken meines Herzens. — Gretchen<lb/>
nickte.</p><lb/>
<p>Ich liebe Dich von ganzem Herzen, fuhr er fort,<lb/>
und der Herr wird mir Kraft geben, Dich ſo glücklich<lb/>
zu machen, wie Du es verdienſt und wie ich es ſo<lb/>
gern möchte.</p><lb/>
<p>Gretchen neigte den Kopf und dachte: ich bin ja<lb/>
nicht werth ſolches Glückes.</p><lb/>
<p>Jetzt wollen wir zur Tante gehen, ſprach er wei¬<lb/>
ter, legte Gretchens Arm in den ſeinen, nahm ihre<lb/>
Hand mit beiden Händen; ſo gingen ſie durch den<lb/>
Garten. Da öffnete ſich oben ein Fenſterlein, der<lb/>
Staarmatz hupfte auf das Brett und ſchnarrte: Jung¬<lb/>
fer Braut! — Ja, Du alter Benjamin ſteckſt Deine<lb/>
Naſe immer zuerſt in alle Dinge. Diesmal zankte ſich<lb/>
Gretchen nicht mit dem Matz; ſie lächelte hinauf und<lb/>
Beide blieben ſtehen, denn die weiße Mütze mit dem<lb/>
fröhlichen Angeſicht ſchaute auch zum Fenſter hinaus.<lb/>
Der Herr ſegne Euch! rief er herunter, dann neigte<lb/>
er den Kopf hin und her vor dem Dompfaffen, und<lb/>
der begann ſogleich: „Lobe den Herrn, o meine See¬<lb/>
le“ — ja da konnten es Fritz und Gretchen nicht laſ¬<lb/>
ſen, mit heller Stimme ſtimmten ſie ein und Benja¬<lb/>
min ebenfalls:</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">7<lb/>
</fw>
<pb n="98" facs="#f0102"/>
<lg type="poem"> <lg n="1">     <l rendition="#et">Ich will ihn loben bis in Tod!</l><lb/>
<l>Weil ich noch Stunden auf Erden zähle,</l><lb/>
<l>Will ich lobſingen meinem Gott;</l><lb/>
<l>Der Leib und Seel' gegeben hat,</l><lb/>
<l>Werde geprieſen früh und ſpat.</l><lb/>
<l>Halleluja, Halleluja,</l><lb/>
</lg> <lg n="2">     <l rendition="#et">Selig, ja ſelig iſt der zu nennen,</l><lb/>
<l>Deß Hülfe der Gott Jacob iſt,</l><lb/>
<l>Der ſich vom Glauben läßt gar nichts trennen</l><lb/>
<l>Und hofft getroſt auf Jeſum Chriſt.</l><lb/>
<l>Wer dieſen Herrn zum Beiſtand hat,</l><lb/>
<l>Am beſten findet Rath und That.</l><lb/>
<l>Halleluja, Halleluja.</l><lb/>
</lg> </lg> <p>Die Tante kam gerade zur rechten Zeit heraus,<lb/>
um die letzten Strophen mit zu ſingen, dann aber<lb/>
mußte ihr weiches Herz erſt einige Freudenthränen<lb/>
weinen. Und als nun Vater Buchſtein drüben in ſei¬<lb/>
ner Hausthür erſchien, ward beſchloſſen, augenblicklich<lb/>
einige Latten vom Stacket zu nehmen und eine Oeff¬<lb/>
nung zur Thür zwiſchen beiden Gärten zu machen.<lb/>
Benjamin kam flugs herunter und brachte dem Fritz<lb/>
das Handwerkszeug entgegen, und mit fröhlichen Wor¬<lb/>
ten und Mienen half die ganze Geſellſchaft bei der<lb/>
Arbeit. Während der alte Buchſtein am Krückſtock<lb/>
langſam herangeſchlichen kam, um den ſonderbaren<lb/>
Lärm zu unterſuchen, war die Oeffnung ſchon fertig,<lb/>
und Fritz führte Braut und Schwiegermutter dem Va¬<lb/>
ter entgegen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Klärchen verlebte ihre Flitterwochen in ungetrüb¬<lb/>
tem Vergnügen. Günther ſuchte ihr den erſten Tag<lb/>
vergeſſen zu machen. Er führte ſie in Kaffeegärten,<lb/>
<pb n="99" facs="#f0103"/>
in Conzerte, in das Theater. Im Hauſe hatte ſie<lb/>
faſt gar nichts zu thun, nur Kaffee und Thee mußte<lb/>
ſie kochen, und dies, ſo wie die übrige wenige Haus¬<lb/>
arbeit, that die Mutter gern, weil ſie dafür mittrin¬<lb/>
ken und miteſſen konnte. Das Mittagseſſen bekam<lb/>
Klärchen aus dem Hotel mit Erlaubniß des Herrn<lb/>
Reinhard, dem es auf eine Perſon mehr oder weniger<lb/>
nicht ankam, und Günther ſchien dafür nur um ſo<lb/>
dienſtfertiger und ſeinem Herrn um ſo mehr zugethan.<lb/>
Klärchen hätte jetzt ſchöne Zeit zum Flicken und Nähen<lb/>
gehabt, aber es fehlte ihr an Luſt dazu. An ihren<lb/>
alten Sachen, meinte ſie, wäre nichts mehr zu flicken,<lb/>
und die wenigen neuen, die ſie zum kleinen Haushalt<lb/>
angeſchafft, waren neu in einem Laden gekauft. Spä¬<lb/>
ter, ſagte Günther, würde er doch das ganze Inven¬<lb/>
tar eines Hotels annehmen, jetzt könnten ſie ſich be¬<lb/>
helfen.</p><lb/>
<p>Daß er gegen Weihnachten hin öfter als gewöhn¬<lb/>
lich nicht nach Hauſe kam, wunderte ſie nicht, da jetzt<lb/>
mehr Beſuch als gewöhnlich drüben, und Günther ſehr<lb/>
beſchäftigt war. Auch daß er zuweilen ſehr hohläu¬<lb/>
gig ausſah und ihm die Hände leiſe zitterten, ſchob<lb/>
Klärchen auf die großen Anſtrengungen. Ueberdem<lb/>
hatte ihr Mann ſich ſo ſehr in ſeiner Gewalt, daß,<lb/>
ſo wie er ſich beobachtet glaubte, eine Lebendigkeit und<lb/>
Feſtigkeit in ſein ganzes Weſen fuhr, die Klärchen wie¬<lb/>
der beruhigte.</p><lb/>
<p>Eines Abends kam ſie gegen zehn Uhr von der<lb/>
Mutter zurück, die ſeit einigen Tagen krank war. Im<lb/>
Vorbeigehen wollte ſie ſich etwas Geld vom Manne<lb/>
holen, den ſie ſchwerlich heut zu Hauſe erwarten<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">7 *<lb/>
</fw>
<pb n="100" facs="#f0104"/>
konnte. Im Hotel war es noch ziemlich lebendig,<lb/>
auf dem Flur traf ſie den kleinen Laufburſchen, der<lb/>
im Sommer ihrem Manne den Thee beſorgen mußte,<lb/>
und der auch jedenfalls damals das Zwiegeſpräch mit<lb/>
einem Kameraden gehalten.</p><lb/>
<p>Wo iſt mein Mann? fragte Klärchen.</p><lb/>
<p>In ſeiner Stube, ich muß ihm wieder Thee ko¬<lb/>
chen, ſagte der Junge ſpöttiſch.</p><lb/>
<p>Erſchrocken lief Klärchen dahin und fand ihren<lb/>
Mann in einem Zuſtande, wie ſie ihn noch nie geſe¬<lb/>
hen hatte. Er ſaß vor dem Tiſch, ſchlug mit beiden<lb/>
Fäuſten darauf und lallte: Zehn tauſend Thaler, —<lb/>
fünf tauſend Thaler, — das ſoll gehen, — das muß<lb/>
gehen. — Klärchen ſchloß ſchnell die Thür hinter ſich.<lb/>
Um Gottes Willen, Günther! rief ſie: Du biſt be¬<lb/>
trunken !</p><lb/>
<p>Betrunken? wiederholte Günther erſchrocken und<lb/>
wollte ſich in gewohnter Weiſe zuſammennehmen, aber<lb/>
es ging nicht, er fiel zuſammen und lallte wieder un¬<lb/>
verſtändliche Worte. Jetzt klopfte es an der Thür.<lb/>
Klärchen fragte, wer da ſei.</p><lb/>
<p>Ich bringe den Thee, rief der Laufburſche, und<lb/>
Herr Reinhard will den Herrn Eduard ſprechen.</p><lb/>
<p>Klärchen verließ die Stube, nahm dem Burſchen<lb/>
den Thee ab und wechſelte mit Herrn Reinhard einige<lb/>
Worte. Der ſchien die Fabel von dem Unwohlſein<lb/>
zu glauben und entfernte ſich. Klärchen aber warf<lb/>
ihrem Mann einen Paletot um, ſetzte ihm den Hut<lb/>
auf und führte ihn, nachdem ſie gelauſcht, ob Nie¬<lb/>
mand auf der Treppe und auf dem Flur ſei, zum<lb/>
Hauſe hinaus. In ihrer Wohnung aber brachen ihre<lb/>
<pb n="101" facs="#f0105"/>
Angſt und ihr Zorn in heftige Worte aus. Er glotzte<lb/>
ſie mit ſtarren Augen an und ſagte kein Wort. Sie<lb/>
ward immer heftiger und verlangte, er ſolle ſich zu<lb/>
Bett legen. Sie faßte ihn an, um ihn dahin zu füh¬<lb/>
ren, da machte er ſich mit einem mal los, gab ihr<lb/>
einen tüchtigen Stoß und ſagte grimmig: Sei ruhig<lb/>
und mach nicht ſolchen Lärm! Wer heißt Dich raiſon¬<lb/>
niren? Hier, zieh meine Stiefeln aus! — Klärchen<lb/>
ſtand erſchrocken, aber unmöglich hätte ſie ſich zu ſol¬<lb/>
chem erniedrigenden Dienſt hergeben können. — Willſt<lb/>
Du bald! rief er noch grimmiger, oder ſoll ich Dich<lb/>
gehorchen lehren? Dabei trat er dicht vor ſie, ſtarrte<lb/>
ſie an und ſchüttelte mit ſeiner ſchweren Hand ihr<lb/>
Kinn gar unſanft. Klärchen ſchrie laut auf. — Al¬<lb/>
lons! ſagte er, warf ſich auf einen Stuhl nieder und<lb/>
ſtreckte ihr die Füße entgegen. Klärchen ſah, daß mit<lb/>
dem betrunkenen Menſchen nicht zu ſpaßen ſei, daß<lb/>
ſie Mißhandlungen erwarten könne, und entſchloß ſich<lb/>
zu der Arbeit, aber mit lautem Weinen. Er gab ihr<lb/>
noch einen Tritt mit dem Fuß, und ſchlug dann wie¬<lb/>
der mit beiden Fäuſten auf den Tiſch. Zehntauſend<lb/>
Thaler! lallte ſeine Zunge, — zehntauſend Thaler —<lb/>
und dann links um kehrt! — Klärchen hatte ſich in<lb/>
eine dunkle Ecke geſetzt; er hielt noch ein langes Selbſt¬<lb/>
geſpräch, aber ſeine Worte wurden immer unverſtänd¬<lb/>
licher, bis er ſein Haupt ſenkte und laut ſchnarchte.</p><lb/>
<p>Klärchen legte ſich mit den Kleidern auf das<lb/>
Bett, aber an Schlaf war nicht zu denken, ſie fürch¬<lb/>
tete ſich vor ihrem Mann, es war ihr grauſig mit<lb/>
ihm allein zu ſein, in ihrer Hülfsloſigkeit waren Thrä¬<lb/>
<pb n="102" facs="#f0106"/>
nen ihr einziger Troſt. Sie weinte und weinte, bis<lb/>
ſie vor Ermüdung einſchlief.</p><lb/>
<p>Gegen Morgen wachte ſie auf. Als ſie die Thür<lb/>
nach der Wohnſtube öffnete, regte es ſich auch, ihr<lb/>
Mann tappte in der dunkeln, eiskalten Stube umher.<lb/>
Sie machte Licht; Günther ſah ſie ſcheu an, zugleich<lb/>
aber flogen ſeine Glieder vor Schwäche und Froſt, er<lb/>
ſah wirklich jämmerlich aus, und Klärchen hätte faſt<lb/>
Mitleiden mit ihm gehabt; aber Zorn und Kummer<lb/>
überwogen jedes andere Gefühl. Auch war ſie ſelbſt<lb/>
von der entſetzlichen Nacht matt und elend. Gewiß<lb/>
wird er ſich entſchuldigen und wieder ſüße Worte ma¬<lb/>
chen, dachte Klärchen; aber das vergebe und vergeſſe<lb/>
ich nicht; ich werde es ihm ſagen, wenn noch einmal<lb/>
Aehnliches paſſirt, gehe ich von ihm. Als ſie ſchwei¬<lb/>
gend nach dem Ofen ging, um Feuer zu machen, be¬<lb/>
gann er zu reden.</p><lb/>
<p>Warum haſt Du mich geſtern hier in der Stube<lb/>
ſitzen laſſen?</p><lb/>
<p>Klärchen ſah ihn verwundert an. Weißt Du,<lb/>
was geſtern Abend paſſirt iſt? fragte ſie mit zittern¬<lb/>
der Stimme.</p><lb/>
<p>Freilich weiß ich das, und es iſt ſchlecht genug<lb/>
von einer Frau, wenn der Mann krank und aufgeregt<lb/>
nach Hauſe kommt, ihn wie eine Xantippe zu behan¬<lb/>
deln. Du haſt gelärmt und getobt, anſtatt mich ſanft<lb/>
zu beruhigen, wie es einer ordentlichen Frau zu¬<lb/>
kommt.</p><lb/>
<p>Weißt Du denn, daß ich Dich herüber geholt<lb/>
habe? fragte Klärchen mit von Thränen erſtickter<lb/>
Stimme, daß Herr Reinhard Dich ſprechen wollte, daß<lb/>
<pb n="103" facs="#f0107"/>
die Kellner Dich höhnten wegen Deiner Betrunkenheit,<lb/>
und daß ich Dich nur heimlich fortgebracht habe?</p><lb/>
<p>Das weiß ich Alles! entgegnete Günther kalt.<lb/>
Das war ſehr weiſe von Dir, Du hätteſt nur hier<lb/>
ſo fortfahren ſollen.</p><lb/>
<p>Klärchen konnte nicht weiter reden, der Kummer<lb/>
ſchnürte ihr die Kehle zu. Er bereute alſo nicht ein¬<lb/>
mal ſeine Unthaten, er klagte <hi rendition="#g">ſie</hi> an. Das war das<lb/>
erſte Mal, daß er im nüchternen Zuſtande unfreundlich<lb/>
war; jetzt mußte ſie jede Hoffnung, ihn je anders zu<lb/>
ſehen, aufgeben. Er legte ſich zu Bett, ſie mußte<lb/>
ihn bedienen, ſie mußte die abgeſandten Boten des<lb/>
Hotels abfertigen, und als ſpäter die Mutter kam,<lb/>
dieſer ihre Stimmung verbergen. Sie hätte ſich ge¬<lb/>
ſchämt, ihr Unglück merken zu laſſen; trotz ihrer Klug¬<lb/>
heit, trotz ihres Hochmuthes war ſie jetzt eben ſo weit<lb/>
als die Mutter.</p><lb/>
<p>Nachdem das Ehepaar acht Tage nicht mit ein¬<lb/>
ander geſprochen, Günther ſich faſt gar nicht oder nur<lb/>
mürriſch gezeigt hatte, und Klärchens Augen faſt<lb/>
nicht trocken geworden waren, ſchien er endlich wieder<lb/>
beſſerer Laune zu werden. Er brachte mehr Geld,<lb/>
denn auch das hatte ſie in den letzten acht Tagen faſt<lb/>
gar nicht gehabt. Er fing an zu ſchmeicheln, ja, ſein<lb/>
Unrecht einzuſehen, und Klärchen hielt es für das<lb/>
Beſte, nicht zu unverſöhnlich zu ſein. So war äu¬<lb/>
ßerlich das Verhältniß wieder hergeſtellt, aber der<lb/>
Stachel ſaß in Klärchens Herzen, unmöglich konnte<lb/>
ſie ſich über ihr Schickſal noch leichtfertige Phantaſien<lb/>
machen, die Wirklichkeit war zu ſprechend.<lb/>
</p>
<pb n="104" facs="#f0108"/>
<p>Weihnachten kam, und Günther ſchien es darauf<lb/>
abgeſehen zu haben, Klärchens leicht bewegliches Herz<lb/>
wieder ganz zu gewinnen. Der Weihnachtstiſch prangte<lb/>
von ſchönen Sachen. Ein ſeidener Mantel, ein Sam¬<lb/>
methut, wie ihn nur die vornehmſte Dame wünſchen<lb/>
konnte, lagen darauf, und außer andern Kleinigkeiten<lb/>
auch ein Zwanzig-Thaler-Schein, um Kinderwäſche<lb/>
zu kaufen. Klärchen war guter Hoffnung. Auch Frau<lb/>
Krauter hatte Günther mit manchen hübſchen Sachen<lb/>
bedacht, — ſo gab es nur fröhliche Geſichter.</p><lb/>
<p>Am Weihnachtsmorgen mußte Klärchen in die<lb/>
Kirche gehen, um ihren Staat zu zeigen. Dieſer<lb/>
Triumph ſollte nach den vielen trüben Tagen eine Er¬<lb/>
quickung ſein. Aber hauptſächlich lag ihr daran, ſich<lb/>
der Tante und Gretchen zu zeigen. Die hatten gegen<lb/>
die Mutter ſo manche bedenkliche Worte, auch wegen<lb/>
ihrer äußeren Lage, fallen laſſen; darüber ſollten ſie<lb/>
beruhigt werden. Sie mußte freilich zu dem Pietiſten<lb/>
in die Stephani-Kirche gehen, aber das war ihr<lb/>
gleich; des Wortes Gottes wegen ging ſie doch nicht<lb/>
hin. Ja, in der letzten Zeit hatte ſie ſich noch mehr<lb/>
als je geſcheut, an den Herrn zu denken; es überfiel<lb/>
ſie zuweilen eine Ahnung, als ob die Worte der Tante<lb/>
Wahrheit werden und der Himmel ihren Leichtſinn<lb/>
ſtrafen könnte. Heute war ſie aber zu vergnügt, um<lb/>
ſo ernſte Gedanken haben zu können.</p><lb/>
<p>Sie hatte eigentlich die Abſicht gehabt, ſich ſo in<lb/>
der Kirche zu ſehen, daß ſie von allen Seiten geſehen<lb/>
ward, aber im Hineintreten gewann ihr beſſeres Ge¬<lb/>
fühl die Oberhand, ſie ſchämte ſich und ſetzte ſich in<lb/>
eine entfernte Ecke. Als nun die Orgel in vollen<lb/>
<pb n="105" facs="#f0109"/>
Tönen die Kirche erfüllte, als viele hundert Stimmen<lb/>
ſich damit vereinten, und „Vom Himmel hoch da<lb/>
komm' ich her“ laut daher ſchallte, da ward es ihr<lb/>
wunderbar zu Muthe. Sie vergaß Mantel und Hut,<lb/>
und konnte es nicht laſſen, die Worte aufmerkſam mit<lb/>
zu leſen und zu ſingen:</p><lb/>
<lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Es iſt der Herre Chriſt unſer Gott,</l><lb/>
<l>Der will euch führ'n aus aller Noth,</l><lb/>
<l>Er will eu'r Heiland ſelber ſein,</l><lb/>
<l>Von allen Sünden machen rein.</l> </lg><lb/>
<lg n="2"> <l>Er bringt euch alle Seligkeit,</l><lb/>
<l>Die Gott der Vater hat bereit't,</l><lb/>
<l>Daß ihr mit uns im Himmelreich</l><lb/>
<l>Sollt mit uns leben ewiglich.</l> </lg> </lg><lb/>
<p>Einen Führer aus aller Noth! ob du den auch<lb/>
noch nöthig haben wirſt? dachte Klärchen. — O wie<lb/>
glücklich war ich unverheirathet! ein Tag immer heller<lb/>
und luſtiger als der andere, die Welt ſo lachend, —<lb/>
warum bin ich nur in mein Unglück gelaufen? wer<lb/>
weiß, wie es mir noch gehen wird? und ich habe<lb/>
keinen Helfer aus der Noth. Der Heiland, den Tante<lb/>
Rieke und Gretchen haben, iſt nicht dein Heiland, du<lb/>
kennſt ihn nicht und magſt ihn auch nicht kennen,<lb/>
ſetzte ſie muthlos hinzu. Die Stimme des Predigers<lb/>
zog ſie wieder von ihren Gedanken ab.</p><lb/>
<p>„Dies iſt der Tag, den der Herr machet, laſſet<lb/>
uns freuen und fröhlich darinnen ſein,“ ſo begann<lb/>
er die Rede. Das Evangelium folgte, dann redete<lb/>
er ſo warm und eindringlich vom Chriſtkindlein, war¬<lb/>
um es herab gekommen von ſeinem hohen Himmel,<lb/>
was es uns gebracht, was es wieder von uns ver¬<lb/>
<pb n="106" facs="#f0110"/>
lange, daß Klärchen unwiderſtehlich ſeinen Worten<lb/>
folgen mußte. — „Wie groß und unausſprechlich iſt<lb/>
die Gnade für uns arme Sünder, die wir ſo elend<lb/>
und ſo bloß, die wir im Dunkel des Todes ſitzen und<lb/>
bangen vor dem ewigen Gericht, — unſer Gewiſſen<lb/>
ſagt es uns, daß das Geſetz den Stab über uns ge¬<lb/>
brochen, daß wir dem Zorne der Verdammung zuge¬<lb/>
hören. Da erſcheint ein Licht in der Finſterniß, ein<lb/>
Troſt in der Angſt, der liebe Heiland kommt, verkün¬<lb/>
digt uns Freiheit von allen Sünden, Erlöſung von<lb/>
Tod und Hölle, giebt uns die Hoffnung der ewigen<lb/>
Seligkeit. O wie iſt doch die Liebe ſo groß, o wie<lb/>
müſſen wir ihr entgegen jauchzen! O du liebliches<lb/>
Kind in der Krippe, du kömmſt in unſere armſelige<lb/>
Welt, nimmſt auf Dich alle unſere Schmerzen, ſtirbſt<lb/>
für uns den bittern Tod, den Tod am Kreuze. Du<lb/>
kommſt, Du ſuchſt mich, Du kannſt es nicht laſſen,<lb/>
mich armen elenden Sünder an Dein Herz zu nehmen.<lb/>
O ſo nimm mich denn hin, umfaſſe mich, halte mich,<lb/>
ich will Dein ſein auf ewig!“ —</p><lb/>
<p>Klärchen war ergriffen, ſo etwas hatte ſie noch<lb/>
nie gehört. Oder hatte ſie nicht hören wollen? war<lb/>
ihr Herz hart geweſen, und hatte der Herr es jetzt<lb/>
weich gemacht? Ja, der Herr kann Gnade geben, wie<lb/>
es ihm beliebt, und aus Gnaden ſollen wir ſelig wer¬<lb/>
den. — Doch beſtürmten heut auch heiße Fürbitten<lb/>
ſeinen Thron. Fritz Buchſtein hatte oben vom Chor<lb/>
Klärchen erkannt, und hatte Segen für ſie, für dieſen<lb/>
Gang vom Himmel herab gefleht. Gretchen und ihre<lb/>
Mutter ſaßen auch nicht fern und mit brünſtigem Ge¬<lb/>
<pb n="107" facs="#f0111"/>
bet flehten ſie des Herrn Geiſt auf das verlaſſene<lb/>
Klärchen.</p><lb/>
<p>Als dieſe zur Kirche hinaus ging, kam ſie mit<lb/>
der Tante zuſammen. Sie ſchämte ſich faſt ihres<lb/>
Weihnachtsſtaates, und mit einem ſanften und demü¬<lb/>
thigen Ausdruck, wie ihn Niemand an ihr gewohnt<lb/>
war, bot ſie den Verwandten einen guten Morgen<lb/>
und ein fröhliches Feſt. Die Tante und Gretchen<lb/>
reichten ihr Beide freundlich die Hand. Klärchen ging<lb/>
im Geſpräche, aber ſehr verlegen, neben ihnen her,<lb/>
bis vor Bendlers Haus. Beim Abſchied ſagte ſie:<lb/>
Ich habe Euch längſt beſuchen wollen, und wenn<lb/>
Ihr es erlaubt, komme ich bald. — Bei den letzten<lb/>
Worten traten ihr die Thränen in die Augen und ſie<lb/>
eilte hinweg.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Am Sylveſter-Abend ließ man bei Frau Bendler<lb/>
wieder Schiffchen ſchwimmen, Gretchen aber war ohne<lb/>
Angſt, daß ſich ihr Schiffchen mit Fritzens vereinigen<lb/>
möchte; ſie war fröhlich und guter Dinge, es ward<lb/>
erzählt und geſcherzt und auch ernſthaft geſprochen und<lb/>
geleſen und geſungen und gebetet, bis der Wächter<lb/>
das neue Jahr verkündete.</p><lb/>
<p>Bei Günthers ſah es anders aus. Seit Weih¬<lb/>
nachten ſchon war er in ganz beſonders fröhlicher Auf¬<lb/>
regung, und am Sylveſtermorgen ſagte er zu Klär¬<lb/>
chen: Heut muß es hoch bei uns hergehen, es wird<lb/>
der letzte Sylveſter ſein, den wir hier verleben, wer<lb/>
weiß, wo wir im künftigen Jahre ſind! Wohl in<lb/>
weitläuftigeren Räumen, und Du haſt Kuchen und<lb/>
<pb n="108" facs="#f0112"/>
Zucker nicht ſelbſt zu holen. Aber heut hole ihn nur! —<lb/>
Dabei legte er einen Fünfthalerſchein auf den Tiſch.—<lb/>
Hole nur Alles, was zu einem feinen kalten Abend¬<lb/>
brod nöthig iſt, und dann ſei eine vernünftige Frau.<lb/>
Ich ſehe nicht ein, — wenn ich mich alle Tage vom<lb/>
Morgen bis Abend quälen muß, will ich auch mein<lb/>
Vergnügen haben. — Iſt denn das was ſo Schlim¬<lb/>
mes, wenn es mal ein Paar Stunden drunter und<lb/>
drüber geht? Sieh die Frau Rendantin an, die lacht,<lb/>
wenn ihr Mann ein Bißchen angetrunken iſt, läßt ihn<lb/>
den Rauſch ausſchlafen und dann geht das Leben wie¬<lb/>
der ſeinen gewöhnlichen Gang. Man iſt darum kein<lb/>
Trinker, aber bei beſonderen Gelegenheiten ſich an ei¬<lb/>
nem Gläschen Wein erfreuen, iſt wohl erlaubt.</p><lb/>
<p>Klärchen ſah ein, wenn ſie allen Zank und Streit<lb/>
vermeiden wollte, müßte ſie ſich in dieſe Theorien fü¬<lb/>
gen, und wollte es einmal in Güte verſuchen. Auch<lb/>
hatte die Mutter das Geſpräch mit angehört, und<lb/>
war ganz auf des Schwiegerſohnes Seite. Klärchen<lb/>
hat zu viel Romane geleſen, ſagte ſie weiſe, ſie hat<lb/>
ſich vom Leben ſonderbare Bilder gemacht, denkt alle<lb/>
Menſchen ſollen Engel ſein, und ſie iſt doch ſelbſt<lb/>
kein Engel. — Günther ſtimmte lachend ein, und es<lb/>
war ſehr gute Stimmung im Haus.</p><lb/>
<p>Die Gäſte kamen; erſt ging es ſcheinbar ſehr<lb/>
fein und anſtändig her, doch Frauen und Männer<lb/>
wurden gemüthlicher, dann lebhafter und lebhafter und<lb/>
das neue Jahr ward mit tollem Lärmen begrüßt.</p><lb/>
<p>Nur Klärchen war ſchweigſam, ſo viel ſie auch<lb/>
von den Andern geneckt und gereizt ward. Sie gab<lb/>
Unwohlſein vor, was in ihrem Zuſtande ſehr glaub¬<lb/>
<pb n="109" facs="#f0113"/>
lich ſchien. Im Grunde aber ekelte ſie dies rohe We¬<lb/>
ſen an, ihre Natur war zu edel, um ſich in ſolcher<lb/>
Gemeinheit wohl zu fühlen. Ihr leichtfertiger Sinn<lb/>
hatte wohl nach Luſt und Vergnügen, nach vornehmen<lb/>
und hohen Dingen geſtrebt, hatte ſich auch ſchlechter<lb/>
Mittel dazu bedient; aber die Geſellſchaft, in der ſie<lb/>
ſich jetzt befand, dieſe Art und Weiſe zu leben, konnte<lb/>
ihr durch kein Schlaraffenleben angenehm gemacht wer¬<lb/>
den. Auch war ſie in der letzten Woche ſehr nach¬<lb/>
denklich geweſen. Der Kirchgang am Weihnachtsmorgen,<lb/>
die Gefühle, die er angeregt, hatten ſeine Weihe aus¬<lb/>
gegoſſen auch noch über die nächſten Tage; eine Un¬<lb/>
ruhe hatte ſie erfaßt, daß ſie ſelbſt nicht wußte, wie<lb/>
ihr war; aber das fühlte ſie, in Eſſen und Trinken,<lb/>
in ſchönen Kleidern fand ſie die Befriedigung dieſer<lb/>
Unruhe nicht.</p><lb/>
<p>Als der Rendant ſein Maaß getrunken hatte, und<lb/>
die anderen Männer auf dem Höhepunkte der Ausge¬<lb/>
laſſenheit waren, da verfügte die Frau Rendantin die<lb/>
Auflöſung des Gelages und Niemand hatte etwas da¬<lb/>
gegen. Günther legte ſich ohne Weiteres zu Bette,<lb/>
ſchlief ſeinen Rauſch aus, und als er am anderen<lb/>
Morgen bleich und mit zitternden Händen kaum die<lb/>
Kaffeetaſſe halten konnte, demonſtrirte er ſeiner Frau,<lb/>
wie unſchuldig ein ſolches Vergnügen ſei, und wie es<lb/>
nur auf die Frauen ankäme, daß die Männer ver¬<lb/>
nünftig blieben, und ſo mehr. Klärchen ſchwieg, die<lb/>
Erinnerung an den geſtrigen Abend und der zitternde<lb/>
Mann vor ihr waren ihr ſchrecklich, und immer und<lb/>
immer wieder mußte ſie an den verlebten Sylveſter¬<lb/>
abend bei Tante Rieke denken, an Fritz Buchſtein —<lb/>
<pb n="110" facs="#f0114"/>
welch ein Mann er war gegen die Männer, die jetzt<lb/>
in ihre Nähe kamen, wie getroſt und ruhig Gretchen<lb/>
ſein konnte, das hausbackene Gretchen, und wie ſie<lb/>
ſelbſt trotz des ſeidenen Mantels und des Sammethutes<lb/>
in Angſt und Schrecken lebte. Daß die Zukunft ihr<lb/>
nichts Beſſeres bringen könne, war ſie ſicher. Ja, ihr<lb/>
bangte vor dieſer Zukunft, und das bitterſte Gefühl<lb/>
dabei war, daß ſie ihr Schickſal ſelbſt verſchuldet.<lb/>
Wie ſie jetzt noch ſich retten könne, wußte ſie nicht;<lb/>
an den Helfer und Retter dort oben ſich zu wenden,<lb/>
fehlte ihr Glauben und Muth; ihr Leben war nun<lb/>
einmal ſo, ſie mußte ſehen, wie es abliefe.</p><lb/>
<p>Der Januar ging Klärchen mit Nähen von Kin¬<lb/>
derſachen ſehr ſchnell dahin, ſie lernte da einen Genuß<lb/>
kennen, der ihr ganz neu war, den Genuß des Still¬<lb/>
lebens und des Fleißes. Ihre Gedanken waren bei<lb/>
dem Kindchen, das einſt in dieſen Kleidern ſtecken<lb/>
ſollte, und ſüße Freude durchſtrömte ihr Herz. Dieſe<lb/>
Freude des Stilllebens aber ſollte ihr nicht lange blei¬<lb/>
ben. Günther, der in der freudigen Aufregung, in<lb/>
der er ſich ſeit Wochen befand, öfter als je eine Flaſche<lb/>
guten Weines trank, that das in ſeiner eigenen Woh¬<lb/>
nung, um ungeſtört und ſicher ſeinen Rauſch ausku¬<lb/>
riren zu können. Oft ging das ganz ſtill ab, oft aber<lb/>
tobte er und lärmte und Klärchen hatte Mühe und<lb/>
Noth, ihn zur Ruhe zu bringen. So war es An¬<lb/>
fang Februars geworden. Seit acht Tagen war Klär¬<lb/>
chen unwohl und die Mutter Tag und Nacht bei ihr,<lb/>
um die Hausarbeit zu verrichten, daneben aber auch<lb/>
um den oft angetrunkenen Schwiegerſohn zu bedienen.<lb/>
Sie verſtand das beſſer als die Tochter, ſie hatte Er¬<lb/>
<pb n="111" facs="#f0115"/>
fahrung darin von ihrem verſtorbenen Manne her,<lb/>
und ihr Gefühl war abgeſtumpft. Er dagegen war<lb/>
erkenntlich auf jede Weiſe gegen ſie, und darum redete<lb/>
ſie immer gegen die Tochter das Wort für ihn, ent¬<lb/>
ſchuldigte ihn und beſchönigte ſein Laſter, wo ſie nur<lb/>
konnte. Zur Faſtnacht beſtimmte Günther, trotzdem<lb/>
Klärchen erſt wieder einige Tage aus dem Bett war,<lb/>
eine Geſellſchaft, und zwar wollte er für diesmal nur<lb/>
die Herren haben. Klärchen war es zufrieden, ſie<lb/>
konnte mit der Mutter in der Schlafſtube bleiben, und<lb/>
der Anblick von den betrunkenen Männern wurde ihr<lb/>
erſpart. Daß es wild hergehen würde, war voraus¬<lb/>
zuſehen.</p><lb/>
<p>Und es ging wild her, wilder als da die Frauen<lb/>
dabei geweſen. Klärchen ward angſt und bange, wenn<lb/>
ſie das Toben und Brauſen im Nebenzimmer hörte,<lb/>
und die Mutter hatte genug zu beruhigen. Aber ſelbſt<lb/>
dieſe machte bald ein bedenkliches Geſicht, denn Teller<lb/>
und Gläſer klirrten durch einander, und das Geſchrei<lb/>
war nicht mehr das des Uebermuthes, ſondern das<lb/>
des Zornes. Beide Frauen ſtürzten heraus, zwei<lb/>
Männer gingen eben zur Thür hinaus, der Rendant<lb/>
lag an der Erde, und Günther ſchlug mit beiden Fäu¬<lb/>
ſten auf ihn los. Klärchen verſuchte es ſeine Arme<lb/>
feſt zu halten, denn ſchon floß Blut über des Ren¬<lb/>
danten Stirn, die Mutter war dem Blutenden behülf¬<lb/>
lich ſich aufzurichten, und mit Hülfe beider Frauen<lb/>
kam er zur Thür hinaus. Jetzt aber richtete ſich die<lb/>
Wuth des Betrunkenen auf Frau und Schwiegermut¬<lb/>
ter; blindlings ſchlug er zu, und beide konnten ſich<lb/>
nicht ſchnell genug in die Schlafſtube flüchten. Dem<lb/>
<pb n="112" facs="#f0116"/>
Riegel waren ſeine Kräfte nicht gewachſen und er be¬<lb/>
gnügte ſich jetzt, ſeine Tobſucht an Gegenſtänden in<lb/>
der Stube auszulaſſen. Klärchen ſaß weinend und<lb/>
mit blutender Naſe, — dahin gerade war ein Fauſt¬<lb/>
ſchlag gefallen. Die Mutter hielt ihr ſchweigend das<lb/>
Waſchbecken vor. Dieſe Mißhandlungen wußte ſie<lb/>
freilich nicht zu entſchuldigen. Ja ſie mußte es jetzt<lb/>
geduldig hören, wie Klärchen ſie mit Vorwürfen über¬<lb/>
ſchüttete, das Laſter ihres Mannes ſo beſchönigt zu<lb/>
haben. Klärchen machte in ihrer Heftigkeit viele Pläne.<lb/>
Jedenfalls wollte ſie von dem Manne, vor deſſen Miß¬<lb/>
handlungen ſie keine Minute ſicher ſei. Sie wollte<lb/>
wieder Schneiderin werden, wollte lieber Salz und<lb/>
Brod eſſen, und ſo weiter. Sie ließ ſich endlich von<lb/>
der Mutter bereden, ſich zur Ruhe zu legen, und da<lb/>
Günther nebenan laut ſchnarchte, konnten ſie für jetzt<lb/>
ruhig ſein.</p><lb/>
<p>Am andern Morgen ſelbſt konnte Klärchen den<lb/>
Mann nicht ſehen, die Mutter aber wollte neutral<lb/>
bleiben und wenigſtens für eine warme Stube und<lb/>
für Kaffee ſorgen. Günther ſah ſie mit böſem Gewiſ¬<lb/>
ſen an; er hatte wohl eine Ahnung von dem, was<lb/>
er geſtern gethan, aber Worte der Verſöhnung wollte<lb/>
er nicht ſprechen. Er fand es viel bequemer, die<lb/>
Schuld auf beide Frauen zu ſchieben. Künftig ſollten<lb/>
ſie ihre Naſe nicht in Sachen ſtecken, die ſie nichts<lb/>
angingen, der Rendant hätte ihn ſchändlich beleidigt<lb/>
und ſeine Prügel verdient. So ungefähr ſprach er.<lb/>
Die Mutter konnte es doch nicht laſſen, ihn an Klär¬<lb/>
chens Zuſtand zu erinnern, und außerdem, daß ſie<lb/>
ſolche Behandlung nicht gewohnt ſei. Günther aber<lb/>
<pb n="113" facs="#f0117"/>
ließ ſich auf nichts ein, er war grob und wegwerfend<lb/>
und wollte ſein Betragen als ganz gerecht hinſtellen.<lb/>
Klärchen hörte durch die offene Thüre jedes Wort,<lb/>
und ihr Herz wollte brechen. Mit dem Mann konnte<lb/>
ſie nicht zuſammen bleiben. Aber wie von ihm los<lb/>
kommen? Sie hatte ja Niemand in der Welt, der<lb/>
ihr rathen und helfen konnte. An Tante Rieke dachte<lb/>
ſie; aber hatte die ſie nicht gewarnt und ihr Unglück<lb/>
vorhergeſagt? Zu der wagte ſie ſich nicht. Aus Furcht<lb/>
auch hatte ſie den am Weihnachtsmorgen verſprochenen<lb/>
Beſuch von Woche zu Woche aufgeſchoben, und, da<lb/>
ſie die Entſchuldigung gehabt, daß ihr Mann es ver¬<lb/>
boten, ſich dabei beruhigt.</p><lb/>
<p>Jetzt kamen für Klärchen trübe Tage. Daß Gün¬<lb/>
ther ſich faſt gar nicht bei ihr ſehen ließ, war ihr<lb/>
ganz recht, aber ſie war doch zu verlaſſen, ſelbſt die<lb/>
Frau Rendantin und die anderen Frauen hatten ſich<lb/>
ſeit dem Faſtnachtsabend zurück gezogen. An Gelde<lb/>
fehlte es ihr oft, aber zum Glück war die Mutter<lb/>
immer bereit, Günthern etwas abzubetteln; ſo waren<lb/>
ſie wenigſtens nie in äußerer Noth. Dies letzte hob<lb/>
die Mutter immer beſonders als Troſt hervor. Dein<lb/>
Mann iſt wohlhabend und darum hat er ſeine Eigen¬<lb/>
heiten, die Du tragen mußt. Dein Vater hat mich<lb/>
weit ſchlechter behandelt, und dabei wußt' ich nicht,<lb/>
wovon ich uns ſatt machen ſollte. Du kannſt in allen<lb/>
Stücken ohne Sorgen leben und brauchſt die Hände<lb/>
nicht zu rühren. — Klärchen entgegnete, ſie wollte<lb/>
lieber Salz und Brod eſſen, ja verhungern, als ſolche<lb/>
Behandlung dulden und überhaupt ſolch ein Leben füh¬<lb/>
ren. — Du wohl! ſagte dann die Mutter wieder,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">8<lb/>
</fw>
<pb n="114" facs="#f0118"/>
aber Dein Kind? Ich kenne das, ich habe auch ſo<lb/>
geſprochen; wie ich Dich aber erſt hatte, und wie ich<lb/>
ſchwach und elend wurde, da kriegt' ich andere Gedan¬<lb/>
ken. — Ja, das Kind! ſeufzte Klärchen. — Und<lb/>
das war es auch, was ſie geduldig machte. Wohin<lb/>
ſollte ſie mit dem Würmchen? Sie hätte kaum ſich<lb/>
allein ernähren können, wie ſollte ſie dazu das Kind<lb/>
noch pflegen und ernähren? Sie verſchluckte darum<lb/>
manchen Aerger, ſie gewöhnte ſich ſogar, freundlich zu<lb/>
ſcheinen, weil ſie merkte, daß ſo mit Günther noch<lb/>
am beſten fertig werden war. Daß er oft ſchimpfte,<lb/>
ſie auch wohl in der Betrunkenheit ſtieß, mußte ſie<lb/>
ſich gefallen laſſen.</p><lb/>
<p>In der Kirche war ſie einmal wieder geweſen, in<lb/>
der trübſten Zeit, bald nach Faſtnacht. Und zwar in<lb/>
die Stephani-Kirche zog es ſie. Der wunderbare<lb/>
Eindruck von Weihnachten war ihr wieder vor die<lb/>
Seele getreten. — Aber der Prediger ſprach diesmal<lb/>
ſehr ernſt. Er ſchilderte die Leiden unſeres Herrn und<lb/>
Heilandes, die er erduldet, um uns arme elende Sünder<lb/>
zu erlöſen vom ewigen Tode. Dann ſprach er vom<lb/>
Zuſtande eines unbelehrten Sünders, von ſeiner Angſt<lb/>
und Unruhe in der Gegenwart, von der Strafe und<lb/>
dem Gerichte der Zukunft. — Klärchen ward durch<lb/>
dieſe Predigt ſo ergriffen, daß ſie ſich mehrere Tage<lb/>
nicht beruhigen konnte und froh war, als die Zeit<lb/>
den Eindruck zu verwiſchen ſchien. Sie war ſeitdem<lb/>
nie wieder in der Kirche geweſen.</p><lb/>
<p>Der Winter verging, der Frühling kam mit ſei¬<lb/>
nen ſchönen Tagen, wo die Luft lau, wo die Veil¬<lb/>
chen blühen, die Lerchen ſingen und die Saaten grü¬<lb/>
<pb n="115" facs="#f0119"/>
nen. Klärchen ſah von alle dem nicht viel. Um die<lb/>
Freuden der ſchönen Natur zu genießen, war ſie nie<lb/>
gewohnt ſpazieren zu gehen, und in Kaffeegärten führte<lb/>
ſie Günther nicht mehr; er ſchämte ſich ihrer Schwer¬<lb/>
fälligkeit und ging lieber allein ſeinem Vergnügen nach.<lb/>
Das war freilich auch anders, als ſich Klärchen in<lb/>
romantiſchen Phantaſien die Liebe ihres Mannes ge¬<lb/>
dacht hatte; gerade in dieſen Zuſtänden wollte ſie mehr<lb/>
als je auf Händen getragen und vergöttert werden.<lb/>
Aber die gewöhnliche Flitterliebe ohne den wahren fe¬<lb/>
ſten Grund im Herzen hält nicht weiter hinaus.</p><lb/>
<p>Eines Sonnabends Abends —, es war Anfangs<lb/>
Mai —, da ſaß Klärchen am offnen Fenſter und ſchaute<lb/>
auf die rein gekehrte Straße und ſah dem fröhlichen<lb/>
Spiel der Kinder zu. Eine Nachbarin drüben kam<lb/>
eben mit zweien von einem Spaziergange zurück. Sie<lb/>
waren ganz mit Blumen beladen. Weißdorn, Primeln<lb/>
und Tulpen blühten lieblich in den kleinen Händen.<lb/>
Klärchen ward bewegt von dieſem lieblichen Anblick.<lb/>
Wenn du erſt ein Kind haſt, dachte ſie, gehſt du auch<lb/>
mit ihm ſpazieren, pflückſt ihm Blumen, machſt ihm<lb/>
Kränze. Ihr Herz ſchlug froh bei dieſen Bildern, und<lb/>
überhaupt hing das Glück ihrer Zukunft jetzt eben ſo<lb/>
leidenſchaftlich an dem Kinde, das ſie unter ihrem<lb/>
Herzen trug, als früher an anderen Phantaſiegebil¬<lb/>
den. — Doch ſpazieren gehen könnteſt du zuweilen<lb/>
auch ohne Kind und dir ſo ſchöne Blumen holen! Ja,<lb/>
heute war es zu ſchön! ſie nahm Hut und Umſchla¬<lb/>
getuch und wanderte zum Thore hinaus.</p><lb/>
<p>Ihr Weg führte ſie zu einem Gärtner, einem<lb/>
weitläufigen Verwandten, den ſie in ihrer Jugend,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">8 *<lb/>
</fw>
<pb n="116" facs="#f0120"/>
ehe ſie in Kaffeegärten und Conzerte ging, oft mit<lb/>
der Mutter, mit Tante Rieke und mit Gretchen beſucht<lb/>
hatte. Es war ihr wohl, wie lange nicht, zu Sinne,<lb/>
als ſie dem Grasrain entlang der blühenden Weiß¬<lb/>
dornhecke entgegen ging. O wie die Lerchen dem<lb/>
blauen Himmel entgegen jubelten, und Duft und Lieb¬<lb/>
lichkeit überall und tiefer Frieden! — Sie trat in den<lb/>
Garten. Lichtblaue Irisſtreifen begrenzten die Rabat¬<lb/>
ten, vor dem Haus blühten Tulpen, blaue Männer¬<lb/>
treue, Ranunkeln und Hyazinthen. In den blühen¬<lb/>
den Bäumen, dem jungen Grün der Spiräen und<lb/>
Flieder hüpften und ſangen Vöglein, und hoch drüber<lb/>
in einem knospenden Kaſtanienbaume ſchlug eine Nach¬<lb/>
tigall in langen, weichen, gehaltenen Tönen. O wie<lb/>
ſchön iſt des lieben Gottes Welt! mußte Klärchen ſa¬<lb/>
gen und ſeufzend hinzuſetzen: wenn er doch auch <hi rendition="#g">dein</hi><lb/>
lieber Gott wäre! Sie wollte in einen Seitenweg ein¬<lb/>
biegen, trat aber erſchrocken zurück, — in einer Flie¬<lb/>
derlaube ſaßen Fritz und Gretchen traulich neben ein¬<lb/>
ander. Fritz hatte ſeinen Arm um Gretchen geſchlun¬<lb/>
gen und ſchaute ihr warm in die Augen, dieſe hatte<lb/>
einen weiß blühenden Spiräenzweig um das Haar ge¬<lb/>
ſchlungen und ſah ganz wie eine Braut aus. Jetzt<lb/>
erſt dachte Klärchen daran, daß morgen Gretchens<lb/>
Hochzeitstag war. Das bewegte ſie ſehr. Sie ſuchte<lb/>
ſich in dem Bosquet einen einſamen Platz und ließ<lb/>
den Thränen freien Lauf. Nicht aus Neid weinte ſie,<lb/>
nein, aus Reue und Kummer über das eigene Unglück.<lb/>
Wie glücklich mußte Gretchen ſein, zur Seite ſolch'<lb/>
eines rechtſchaffenen Mannes! Ja, Rechtſchaffenheit<lb/>
geht über alle Galanterie, dachte ſie jetzt. Wenn ich auch<lb/>
<pb n="117" facs="#f0121"/>
rechtſchaffen und fromm ſein könnte, vielleicht ginge<lb/>
es mir dann beſſer. Wie fange ich es aber an? Ich<lb/>
weiß es nicht. Und ob mir der liebe Gott helfen<lb/>
kann? ich weiß es auch nicht. Wer ſoll mir rathen?<lb/>
Wenn ich an die Faſtenpredigt denke, wird mir angſt,<lb/>
ich kann ſie immer nicht vergeſſen, und kann mir doch<lb/>
auch nicht helfen. — Sie ſchlich ſich aus dem Gar¬<lb/>
ten, brach ſich einige Weißdornzweige von der Hecke<lb/>
und ging mit weichem Herzen und feuchten Augen<lb/>
durch den dämmernden Abend. Morgen früh wollte<lb/>
ſie in die Stephani-Kirche gehen; und wenn ſie auch<lb/>
morgen keine Luſt dazu haben ſollte —, denn ſie kannte<lb/>
den Wechſel ihrer Stimmungen —, ſie wollte doch gehen<lb/>
und wenigſtens dem lieben Gott dies Verſprechen<lb/>
halten.</p><lb/>
<p>Und ſie hielt Wort und nahm ihren alten Platz<lb/>
in der Stephani-Kirche ein. Der Prediger hielt dies¬<lb/>
mal eine Frühlingspredigt, er ſchilderte ſo warm die<lb/>
Liebe und Freundlichkeit des Herrn und die Schönheit<lb/>
des Frühlings, und knüpfte daran den Frühling einer<lb/>
Seele, die auch dem Herrn entgegenblüht und ſproſſt<lb/>
und nur von ſeinem Segen und Gnadenſchein Gedei¬<lb/>
hen erwartet. Klärchen ward durch dieſe Predigt viel<lb/>
getröſtet und geſtärkt. Der Herr iſt ſehr freundlich<lb/>
und gütig gegen die Menſchen, vielleicht erbarmt er<lb/>
ſich auch deiner und wendet noch das ſelbſtverſchul¬<lb/>
dete Unglück von deinem Leben ab. Er ladet alle<lb/>
Sünder ein, er wird auch dich nicht zurückſtoßen!<lb/>
Aber wie ſollſt du es anfangen, zu ihm zu kommen?<lb/>
Und wie ſoll er dir helfen? — Klärchen meinte,<lb/>
wenn ſie an Hülfe dachte, immer nur die äußere, ſie<lb/>
<pb n="118" facs="#f0122"/>
fühlte, daß Günther einem Abgrund entgegen ging,<lb/>
in den er ſie mit hinein ziehen würde. Angſt in der<lb/>
Gegenwart, Furcht vor der Zukunft trieb ſie Hülfe<lb/>
zu ſuchen, und da ſie recht gut wußte, daß ihr Men¬<lb/>
ſchen nicht helfen konnten, wollte ſie es mit dem Him¬<lb/>
mel verſuchen. Die Predigt heut machte ihr neuen<lb/>
Muth dazu, und der Prediger, der ſo mild und lieb¬<lb/>
reich geredet, hatte ihr ganzes Herz gewonnen; ihm<lb/>
näher zu kommen und ſich ihm anzuvertrauen, war<lb/>
ihr höchſter Wunſch. Menſchen wußte ſie außerdem<lb/>
nicht, die ihr hätten rathen können; der Tante Rieke<lb/>
ernſte Reden und Ermahnungen hatte ſie ſtets mit<lb/>
Gleichgültigkeit, Widerſpruch und Lachen aufgenom¬<lb/>
men; <hi rendition="#g">der</hi> ihr Unglück aufzudecken und ihr Unrecht zu<lb/>
geſtehen, fühlte ſie eine unüberwindliche Scheu.</p><lb/>
<p>Als der letzte Vers geſungen war, leerte ſich die<lb/>
volle Kirche, nur im Chor ſammelte ſich eine kleinere<lb/>
Anzahl, um das Brautpaar trauen zu ſehen. Auch<lb/>
Klärchen trat hinzu, aufrichtige Theilnahme an Gret¬<lb/>
chens Schickſal veranlaßte ſie dazu. Freilich kamen<lb/>
ihrem Herzen gar ſonderbare Gedanken. Wo Gret¬<lb/>
chen ſteht, könnteſt du auch ſtehen, und was iſt das<lb/>
für ein Mann! Sie hatte ihn immer ſchon bewun¬<lb/>
dert und zu gut gefunden für Gretchen, aber in ihrer<lb/>
eignen Thorheit war ſie verblendet und hatte ſeines<lb/>
Herzens Sprache mit Verachtung erwidert. Jetzt ſtand<lb/>
er da, ſo ſchön und männlich, mit ſo mildem, liebe¬<lb/>
vollem Ausdruck. Klärchen traten die Thränen in die<lb/>
Augen und ihr Herz war ſo bewegt. Als der Predi¬<lb/>
ger die Verſammlung aufforderte, für das junge Paar<lb/>
mit zu beten, faltete ſie die Hände und brachte zum<lb/>
<pb n="119" facs="#f0123"/>
erſtenmal in ihrem Leben etwas wie ein ernſtliches<lb/>
Gebet vor den Herrn. Als beim Hinausgehen Fri¬<lb/>
tzens Augen ihrem weichen, theilnehmenden Blicke be¬<lb/>
gegneten, fuhr ein freudiger Schreck in ſein Herz, und<lb/>
wenn er dies Herz auch ganz und gar ſeinem Gret¬<lb/>
chen geſchenkt, ſo war es doch immer, als ob er<lb/>
Klärchens Seele mit auf ſeiner Seele tragen müſſe.<lb/>
Die heißen Gebete ſeiner Jugend konnte er nicht verlo¬<lb/>
ren geben.</p><lb/>
<p>Klärchen dachte darauf, wie ſie Bekanntſchaft mit<lb/>
dem Prediger machen könne. So geradezu hinzuge¬<lb/>
gehen war ihr unmöglich, es mußte ſich eine Gele¬<lb/>
genheit darbieten, und dieſe hoffte ſie am leichteſten<lb/>
in der Taufe ihres Kindes zu finden. Zu Günther<lb/>
ſprach ſie noch nicht davon, obgleich ſie fühlte, ein<lb/>
jeder Prediger würde ihm gleich ſein. Sie fürchtete<lb/>
doch ſeinen Widerſpruch und wollte eine gelegenere<lb/>
Zeit abwarten. Aber mit troſtvollen Hoffnungen und<lb/>
Plänen beſchäftigte ſie ſich in den ſtillen Wochen bis<lb/>
zur Geburt ihres Kindes.</p><lb/>
<p>Ende Juni genas ſie glücklich eines kleinen Mäd¬<lb/>
chens. Günther war ſehr erfreut und ſehr aufmerkſam<lb/>
gegen Mutter und Kind. Klärchen hatte zwar ſchon<lb/>
in den Wochen vorher eine freudige, wenn auch oft<lb/>
unruhige und zerſtreute Stimmung an ihm bemerkt,<lb/>
jetzt kam aber unzweifelhaft die Freude an ihr und<lb/>
dem Kinde dazu. Sie war ſchöner erblüht als je, und<lb/>
das Kind hatte die großen, blauen Augen und feinen<lb/>
Züge der Mutter. Günther war aufmerkſam wie in<lb/>
den erſten Tagen ſeiner Liebe, ſchöne Geſchenke brach¬<lb/>
ten ſeine Hände und ſchmeichleriſche Worte entglitten<lb/>
<pb n="120" facs="#f0124"/>
ſeinem Munde, ja, in einer einſamen Stunde bat er<lb/>
ſie ſogar um Verzeihung wegen der Vergangenheit und<lb/>
verſprach ihr eine goldene Zukunft. Er deutete dabei<lb/>
an, daß ſie bald ihren Wohnſitz ändern würden, und<lb/>
forſchte dann, wie alt wohl ihr Kindchen ſein müſſe,<lb/>
um mit ihm eine weitere Reiſe zu unternehmen. Klär¬<lb/>
chen hätte ſich jetzt ganz glücklich träumen können, aber<lb/>
die gemachten Erfahrungen ließen ſich nicht aus ihrem<lb/>
Gedächtniß verwiſchen; auch waren Günthers Augen<lb/>
zuweilen ſo unſtet, ſeine Worte ſo geheimnißvoll, daß<lb/>
ſie Angſt vor ſeiner Nähe hatte. Als das Kind fünf<lb/>
Wochen alt war, ward es in der Stephani-Kirche<lb/>
getauft, Günther hatte nichts dagegen, er hörte kaum<lb/>
hin, als ihm Klärchen den Vorſchlag machte. Aber<lb/>
daß Gretchen Gevatter ſtehen ſollte, ſchlug er rund<lb/>
ab, er wollte mit den Leuten nichts zu thun haben.<lb/>
Nur das ſetzte ſie durch, daß die Kleine Gretchens<lb/>
Namen bekam.</p><lb/>
<p>Zu Klärchens Geburtstag war das kleine Gretchen<lb/>
ſechs Wochen alt, und lag ſüß ſchlummernd neben der<lb/>
Mutter in der Wiege. Vor dem Sopha ſtand der<lb/>
Geburtstagstiſch, den Günther am Morgen mit Ku¬<lb/>
chen und Blumen geſchmückt. Außerdem hatte er ihr<lb/>
30 Thaler in Scheinen geſchenkt mit dem geheimniß¬<lb/>
vollen Bemerken: ſie ſorgſam zu bewahren; ſie würde<lb/>
bald Gebrauch davon machen müſſen. Klärchen hatte<lb/>
ſchon zu oft ſolche Bemerkungen gehört, und hatte das<lb/>
Geld, ohne weiter darüber zu forſchen, in ihr Näh¬<lb/>
käſtchen geſchloſſen. Jetzt war es bald Abend, ſie ſaß<lb/>
am offnen Fenster, die Luft in der Stube war ihr zu<lb/>
eng geworden, aber auch außen war es nicht beſſer,<lb/>
<pb n="121" facs="#f0125"/>
es war ein ſchwüler Tag geweſen. Klärchen hatte<lb/>
ernſthafte Gedanken, ſie war plötzlich ſo weit glückli¬<lb/>
cher als früher, Günther wie umgewandelt, — ſollte<lb/>
der liebe Gott wirklich ihre Gebete erhört haben? Ihr<lb/>
Herz war dankbar geſtimmt, und ſie machte ſich das<lb/>
Gelübde, fromm und rechtſchaffen zu werden, knüpfte<lb/>
daran aber unwillkürlich die Bedingung des Glücklich¬<lb/>
ſeins, und dies Glücklichſein ſuchte ſie immer noch in<lb/>
äußeren Dingen.</p><lb/>
<p>Verwundert ſah ſie mit einemmal Herrn Rein¬<lb/>
hard mit noch zwei Männern aus dem Hotel und<lb/>
eilig zu ihr hinüber kommen. Erſtaunt ging ſie ihnen<lb/>
entgegen. Herr Reinhard fragte ernſthaft nach ihrem<lb/>
Manne.</p><lb/>
<p>Ich meine, er iſt drüben, ſagte Klärchen unbe¬<lb/>
fangen, und erwarte ihn jeden Augenblick. Es iſt<lb/>
heut mein Geburtstag, fügte ſie, indem ſie auf den<lb/>
Feſttiſch zeigte, hinzu, und er wollte noch mit mir ſpa¬<lb/>
zieren gehen.</p><lb/>
<p>Der Schurke! murmelte Reinhard, und Klärchen<lb/>
fuhr erſchrocken zuſammen. Sie müſſen erlauben, daß<lb/>
wir den Sekretair öffnen, fuhr Reinhard fort, und<lb/>
ſogleich machte er ſich mit Hauptſchlüſſeln an das<lb/>
Werk.</p><lb/>
<p>Klärchen bat den Herrn Reinhard mit Thränen,<lb/>
ihr zu ſagen, was vorgefallen, und Herr Reinhard<lb/>
erzählte nicht mit den feinſten Worten, wie Günther<lb/>
ihn wenigſtens um zehntauſend Thaler betrogen, wie<lb/>
er ſchändlicher Weiſe ſein Vertrauen gemißbraucht, ſeine<lb/>
Handſchrift nachgemacht, ſein Siegel benutzt, falſche<lb/>
Wechſel ausgeſtellt, und jetzt wahrſcheinlich nach Ame¬<lb/>
<pb n="122" facs="#f0126"/>
rika gegangen ſei. Klärchen, überwältigt von dieſen<lb/>
Nachrichten, ſaß laut jammernd neben der Wiege, Frau<lb/>
Krauter kam dazu, jammerte mit und vermehrte die<lb/>
Verwirrung. — Im Schranke fand man nichts. Klär¬<lb/>
chen erzählte, daß Günther vor kurzer Zeit viele un¬<lb/>
nütze Papiere, wie er ſie genannt, verbrannt habe.<lb/>
Während ſich zu den genannten Perſonen noch Wirths¬<lb/>
leute und Mitbewohner des Hauſes eingefunden hat¬<lb/>
ten, und das kleine Gretchen, vom Lärmen aufge¬<lb/>
weckt, laut dazwiſchen ſchrie, kam der Poſtbote und<lb/>
brachte einen Brief für Klärchen. Haſtig erbrach ſie<lb/>
ihn und las:</p><lb/>
<p>Liebes Klärchen! Ich ſchreibe in großer Eile.<lb/>
Wenn Du dieſe Zeilen lieſt, bin ich bald in Ham¬<lb/>
burg und beſteige gleich nach meiner Ankunft ein Dampf¬<lb/>
ſchiff, das mich nach London und dann weiter nach<lb/>
Amerika bringt. Packe ſchnell Deine Sachen, Deine<lb/>
Ausſtattung kann Dir Niemand ſtreitig machen, und<lb/>
komm nach Hamburg mit unſerem kleinen Gretchen.<lb/>
In der Vorſtadt St. Pauli Nr. 10. wirſt Du, wenn<lb/>
Du Deinen Namen ſagſt, freundlich aufgenommen,<lb/>
wirſt alles Uebrige erfahren und eine bequeme Ueber¬<lb/>
fahrt nach Amerika haben. Ich beſchwöre Dich, laß<lb/>
mich nicht im Stich, ich kann nicht leben ohne Dich<lb/>
und ohne unſer liebes Kind, ich werde Dich mit offe¬<lb/>
nen Armen empfangen und in unſer Hotel führen, da<lb/>
ſollſt Du fürſtlich leben und die Bettelwirthſchaft, die<lb/>
Dich jetzt drückte, bald vergeſſen. — Du kommſt!<lb/>
ich zweifle nicht und bin ewig Dein Eduard Günther.</p><lb/>
<p>Klärchen ließ es willenlos geſchehen, daß auch<lb/>
Herr Reinhard den Brief nahm und las. Er ward<lb/>
<pb n="123" facs="#f0127"/>
noch zorniger, als er erfuhr, daß der Betrüger ihm<lb/>
entgangen ſei, und fragte Klärchen mit beißenden Wor¬<lb/>
ten, was ſie zu dem Vorſchlag ſage. Dieſe erklärte,<lb/>
ſie wolle lieber mit ihrem Kinde verhungern, als dem<lb/>
Manne folgen. Als Herr Reinhard merkte, daß Klär¬<lb/>
chen ganz unwiſſend in der Sache ſei, als er ihren<lb/>
Schmerz darüber ſah, ward er etwas milder gegen ſie<lb/>
geſtimmt, aber die Wohnung mußte ſie räumen und<lb/>
die ganze Einrichtung ihres Haushaltes zurücklaſſen,<lb/>
denn ſie konnte nicht leugnen, daß Günther Alles an¬<lb/>
geſchafft hatte; nur ihre eigenen Kleidungsſtücke und<lb/>
Leibwäſche, das Bettchen und Zeug des Kindes nebſt<lb/>
einigen Kleinigkeiten wurden ihr mitzunehmen erlaubt.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Klärchen ſaß wieder in der kleinen Stube ihrer<lb/>
Mutter. Die zwei Jahre ihrer Abweſenheit waren ihr<lb/>
wie ein Traum, ein Traum, der in Luſt und Herr¬<lb/>
lichkeit begonnen und geendet in Jammer und Noth.<lb/>
Dem ſchwülen Tage war ein Gewitter gefolgt, das<lb/>
jetzt in einen leiſen Landregen endete. Die Mutter<lb/>
war trotz des Regens ausgegangen, um Einkäufe zu<lb/>
machen, denn ihr Haus war ganz leer; und ſeitdem<lb/>
ihr Klärchen die 30 Thaler im Nähkäſtchen gezeigt,<lb/>
war ſie guten Muthes. Sie lebte nur in der Gegen¬<lb/>
wart und ſagte, wenn es ihr gut ging: der liebe<lb/>
Gott wird weiter ſorgen. Denn ſie führte den lieben<lb/>
Gott wenigſtens im Munde, wenn ſie ihn auch nicht im<lb/>
Herzen hatte. Klärchen war nicht guten Muthes, ſie<lb/>
ſaß in der dämmernden Stube am Fenſter, ſah auf<lb/>
die grauen, naßgewaſchenen Häuſer und auf die fal¬<lb/>
<pb n="124" facs="#f0128"/>
lenden Tropfen, und ihre Augen tropften ebenfalls.<lb/>
Was werden die Nachbarn ſagen, dachte ſie, wenn<lb/>
ſie dich hier wieder ſehen, und nun in Schande und<lb/>
Noth; was Guſtchen Vogler, die ſie manchmal in<lb/>
ihrer vornehmen Wohnung beſucht und ihr Loos ge¬<lb/>
prieſen und beneidet hatte? Was wird Tante Rieke<lb/>
ſagen, die ihr das Alles vorher geſagt? Aber Mit¬<lb/>
leiden wird ſie doch mit dir haben. Hat ſie doch<lb/>
neulich ganz freundlich zur Mutter von Klärchen ge¬<lb/>
ſprochen, hat ſich gefreut, daß ſie ihr kleines Mäd¬<lb/>
chen Gretchen genannt hat, und daß ſie Klärchen ei¬<lb/>
nigemal in der Stephani-Kirche geſehen. Ja, die<lb/>
Stephani-Kirche! — dachte Klärchen weiter, es hat<lb/>
dir auch nichts geholfen; der liebe Gott hat deine Ge¬<lb/>
bete nicht erhört, er hat dir die Strafe für dein frü¬<lb/>
heres Leben bald geſchickt, er iſt ein ſtrafender Gott.<lb/>
Klärchen konnte nicht zu ihm aufſehen, aber ihr ver¬<lb/>
gangenes Leben ging jetzt vor ihrer Seele vorüber, die<lb/>
zwei letzten Jahre kamen ihr wie ein langes Leben<lb/>
vor. Es war jetzt Jahreszeit, als Fritz Buchſtein<lb/>
zurückkam, als ſie mit Geringſchätzung auf ihn ſchaute<lb/>
und um den Studenten buhlte. Was hätte ſie denn<lb/>
gehabt, wenn ſie den errungen? O ſie wußte jetzt,<lb/>
daß rohe, gottloſe Männer eben ſo gegen ihre Frauen<lb/>
ſind, wenn ſie auch in den Liebesmonaten eine ſanfte<lb/>
Sprache führen. Sie hatte es erfahren, daß ſchöne<lb/>
Kleider und ein vornehmes, bequemes Leben keine<lb/>
Freude ſind, wenn das Herz an Kummer und Ver¬<lb/>
druß zehren muß. Sie dachte weiter an ihr Leben<lb/>
bei der Generalin, wohin der Leichtſinn ſie dort ge¬<lb/>
führt, und hielt beide Hände vor das Geſicht vor in¬<lb/>
<pb n="125" facs="#f0129"/>
nerer Schaam. Wie ganz anders dachte ſie jetzt über<lb/>
den Grafen, dieſen leichtfertigen, wortbrüchigen Men¬<lb/>
ſchen, der ſie beinahe in den Abgrund getaumelt. Ja,<lb/>
ſie fühlte ſo etwas wie Fügung Gottes, daß ſie vor<lb/>
noch tieferem Fall und äußerſter Schande bewahrt ge¬<lb/>
blieben. Mit welchem Leichtſinn aber hatte ſie ſich<lb/>
ihrem Manne in die Arme geworfen! Sie hatte ge¬<lb/>
wußt, daß er leichtfertig, ja ſie zweifelte eigentlich<lb/>
nicht an der Tante Ausſage, daß er ſchlecht und herz¬<lb/>
los ſei; aber ſie meinte damals, wenn es ihr äußer¬<lb/>
lich wohl ginge, wäre ſie glücklich. Und wie unglück¬<lb/>
lich und troſtlos hatte ſie ſich an ſeiner Seite gefühlt,<lb/>
wie war jetzt ihre ganze Zukunft zerſtört! Ob dir der<lb/>
liebe Gott dennoch helfen könnte? kam ihr ein heller<lb/>
Gedanke in der Nacht ihres Herzens. Die Tante hatte<lb/>
oft geſagt: Aeußere Noth iſt kein Unglück, der Herr<lb/>
kann uns dabei doch Frieden und Freude ſchenken.<lb/>
Sie ſchaute auf ihr Gretchen, das ſo ſanft in der<lb/>
Wiege ſchlief, und fühlte eine Ahnung höherer Freude,<lb/>
als alle irdiſchen Genüſſe ihr bis jetzt geboten. Für<lb/>
das Kind leben, arbeiten, das ſoll mein Troſt ſein!<lb/>
O wie ſüß es jetzt ſeine Aermchen ſtreckte und dehnte<lb/>
und ſeine Aeuglein aufthat! Klärchen nahm das Kind<lb/>
an ihre Bruſt und vergaß allen Kummer. Sie nahm<lb/>
ſich vor, alle Schaam zu überwinden und morgen<lb/>
gleich neue Kundſchaft als Schneiderin zu ſuchen, die<lb/>
dreißig Thaler wollte ſie ſparen und für Nothfälle auf¬<lb/>
heben, damit es ihrem Kinde nie am Nöthigſten ge¬<lb/>
bräche.</p><lb/>
<p>Aber es ſollte anders ſein. Klärchens noch zarte<lb/>
Geſundheit war von den letzten Stürmen ſo erſchüt¬<lb/>
<pb n="126" facs="#f0130"/>
tert, daß ſie am anderen Morgen ihr Bett nicht ver¬<lb/>
laſſen konnte; ja, nach einigen Tagen hatte ſich ein<lb/>
ſo heftiges Nervenfieber entwickelt, daß ſie beſinnungs¬<lb/>
los dalag. So vergingen vierzehn Tage, ſie wußte<lb/>
nichts davon, wenn man ihr das Kind an die Bruſt<lb/>
legte, ſie wußte nicht, daß Tante Rieke und Gretchen<lb/>
oft pflegend an ihrem Bette ſaßen, ſie hörte nichts von<lb/>
den Todesbefürchtungen, die der Arzt in ihrer Nähe<lb/>
ausſprach. Endlich kam die glückliche Kriſis, Klär¬<lb/>
chen erlangte ihr Bewußtſein wieder, die Tante und<lb/>
Gretchen nahten ſich ihr vorſichtig; Klärchen konnte<lb/>
vor Schwäche nicht reden, aber lächelte dankbar. Man<lb/>
mußte ihr das Kind zeigen, ſie nahm es an ihr Herz,<lb/>
ſie war ſo glücklich und fühlte einen Himmel in dieſen<lb/>
Umgebungen. Von Tage zu Tage ward ſie kräftiger<lb/>
und fühlte ſich bald wie neugeboren.</p><lb/>
<p>Aber auch für ihre Seele begann ein neues Le¬<lb/>
ben. Eine Geneſungszeit iſt oft eine ſegensreiche, da<lb/>
iſt der Boden locker und der Same findet eine gute<lb/>
Statt. Frau Bendler wußte das, und benutzte es.<lb/>
Sie ſprach ihr Troſt und Muth zu; Klärchen hörte<lb/>
gern, denn kein Vorwurf, kein hartes Wort traf ihre<lb/>
Vergangenheit, nur der Gegenwart, der Zukunft ſollte<lb/>
ſie jetzt leben. Auch der Stephani-Prediger kam, ſie<lb/>
hatte der Tante von ihrer früheren Sehnſucht nach<lb/>
ihm geſagt. Warm und eindringlich ſprach er von<lb/>
der Liebe und Gnade unſeres Herrn, und ſeine Worte<lb/>
machten immer tieferen Eindruck auf Klärchens Herz.<lb/>
Ja, der Herr gab dem Samen, der hier geſäet wurde,<lb/>
ein gnädiges Gedeihen. Klärchen lernte ihren Heiland<lb/>
kennen, ſie fühlte, daß ſie trotz ihrer vielen Sünden<lb/>
<pb n="127" facs="#f0131"/>
ſich ihm doch nahen dürfe, ſie fühlte, daß alle Luſt<lb/>
und Herrlichkeit der Welt nichts iſt gegen den Frieden,<lb/>
den er uns beut. Dieſer Frieden ward nur geſtört<lb/>
durch die Erinnerung an die Vergangenheit. Ihre Schuld<lb/>
kam ihr oft gar groß vor, aber wenn ſie ſah, wie<lb/>
die Tante und Gretchen, ſchwache Menſchen wie ſie<lb/>
ſelbſt, ihr nur mit Liebe und Theilnahme ihren Leicht¬<lb/>
ſinn, ihre Liebloſigkeit und Verſpottung vergalten, wie<lb/>
vielmehr mußte ſie bei dem Herrn Verzeihung finden.<lb/>
Ja, der Herr nimmt an ihr reuevolles Herz. Aber<lb/>
auch allen Menſchen, denen ſie Unrecht gethan, möchte<lb/>
ſie ihre Reue ſagen. Vor allen zogen ihre ſtillen Ge¬<lb/>
danken ſie zu Fritz Buchſtein hin; ſie hätte wiſſen mö¬<lb/>
gen, ob er ſie nicht gar ſehr verachte und gering<lb/>
ſchätze, ob ſie Gretchens Worten trauen und je ſein<lb/>
Haus beſuchen dürft, ſie hätte ihm gern ihr demüthi¬<lb/>
ges Herz gezeigt und ihn um Verzeihung für ihr lieb¬<lb/>
loſes Betragen gegen ihn gebeten. Doch nach ihm<lb/>
zu fragen wagte ſie nicht, und als Gretchen einſt er¬<lb/>
wähnte: Fritz warte nur auf Erlaubniß, ſeinen Kran¬<lb/>
kenbeſuch zu machen, konnte ſie kaum vor innerer Be¬<lb/>
wegung dieſe Erlaubniß geben.</p><lb/>
<p>Bald darauf, — Klärchen war allein mit ihrem<lb/>
Kinde im Zimmer, — öffnete ſich die Thür und Fritz<lb/>
trat ein. Klärchen hatte eben ſinnend in den letzten<lb/>
Abendſchein geſchaut und gedacht, ob Fritz wirklich<lb/>
kommen würde, als er plötzlich vor ihr ſtand. Sie<lb/>
erhob ſich erſchrocken vom Stuhl, er aber nöthigte ſie<lb/>
zum Sitzen und bot ihr einen freundlichen guten Abend.<lb/>
Als er ihr ſo mild und theilnehmend in die Augen<lb/>
ſah, ging ihr das Herz über, ſie konnte keine Worte<lb/>
<pb n="128" facs="#f0132"/>
finden, nahm ſeine Hand mit beiden Händen und<lb/>
weinte bitterlich. Das war zu viel für Fritz, er machte<lb/>
ſich los und trat ſchweigend an das Fenſter. Die<lb/>
Hand, die ſie mit Thränen benetzt, legte er auf ſein<lb/>
klopfendes Herz und flehte um Kraft. Feſt und ernſt<lb/>
ſetzte er ſich dann zu ihr, ſprach tröſtliche Worte<lb/>
zu ihr, aber berührte mehr ihr äußeres Leben. Klär¬<lb/>
chen, die da meinte, ſie hätte zu heftig ihre innere<lb/>
Bewegung kund gethan und ihn dadurch verletzt, nahm<lb/>
ſich zuſammen und verſuchte ruhig und gelaſſen zu ſpre¬<lb/>
chen. Das kleine Gretchen ward der Gegenſtand der<lb/>
Unterhaltung. Fritz ſagte, wie er und Gretchen auch<lb/>
ſolcher Freude entgegen ſähen, wie dann die Kinder<lb/>
zuſammen ſpielen und groß werden könnten. Die<lb/>
Tante und Gretchen kamen jetzt hinzu, und Klärchen<lb/>
athmete leichter, die Unterhaltung ward ganz unbe¬<lb/>
fangen. Die Tante ſprach zu Fritz von Klärchens<lb/>
Wunſch, die Scheidung von Günther ſo ſchnell als<lb/>
möglich gerichtlich zu machen, was bei den vorliegen¬<lb/>
den Umſtänden nicht ſchwer ſein konnte. Klärchen<lb/>
ſprach dann von ihren Lebensplänen, daß ſie wieder<lb/>
nähen wolle und mit Gottes Hülfe ihr Kind ernähren<lb/>
und erziehen. Sie drückte bei dieſen Worten ihr Gret¬<lb/>
chen innig und zärtlich an das Herz und bemerkte<lb/>
nicht, wie der Tante Blicke wehmüthig auf dem Kinde<lb/>
ruhten, deſſen Augen ſo groß aus dem kleinen weißen<lb/>
Geſichtchen herausſchauten. Der Mutter ſchwere Krank¬<lb/>
heit hatte natürlich auch das Kind halb verkommen<lb/>
laſſen; alle Sachverſtändige fürchteten für ſein Leben,<lb/>
und nur Klärchen ahnete nichts von dem gefährlichen<lb/>
Zuſtande.<lb/>
</p>
<pb n="129" facs="#f0133"/>
<p>Am nächſten Sonntag ging ſie zuerſt in die Ste¬<lb/>
phani-Kirche. Ihr Herz war voll ſeliger Dankbarkeit<lb/>
und voll heißen Gebetes. Das war ein ſegensreicher<lb/>
Morgen. Sie konnte getroſt dem Herrn nahen und er¬<lb/>
wartete ihren Frieden nicht mehr von äußerem Wohl¬<lb/>
ergehen, ſondern nur in der Gnade und Liebe des<lb/>
treuen Herrn.</p><lb/>
<p>Nach der Kirche rüſtete ſie ſich zu ihrem erſten<lb/>
Gang in die Stadt. Es war ein ſchwerer Gang. Sie<lb/>
ſagte Niemandem wohin, ſie ging zur Generalin. Dieſe<lb/>
Frau, gegen die ſie ſich am ſchwerſten vergangen, de¬<lb/>
ren Güte und Freundlichkeit ſie mit ſchmählichem Un¬<lb/>
dank belohnt hatte, mußte ſie um Verzeihung bitten.<lb/>
Mit klopfendem Herzen ſtieg ſie die Treppe hinauf, zog<lb/>
ſie die Klingel. Der alte Bediente, der ihr eigentlich<lb/>
immer gut Freund geweſen, machte ihr jetzt durch ſei¬<lb/>
nen freundlichen Gruß den beſten Muth. Als er ging,<lb/>
ſie zu melden, ſtand ſie allein in dem ihr wohlbekann¬<lb/>
ten Vorzimmerchen. Der Nähtiſch, vor dem ſie ſo<lb/>
oft geſeſſen, ſtand noch an demſelben Platz, der wohl¬<lb/>
bekannte Arbeitskorb darauf. Sie ſah ſich dort im<lb/>
Geiſte ſitzen mit all ihrer Eitelkeit, mit ihren tollen<lb/>
Gedanken und wunderlichen Plänen für die Zukunft.<lb/>
Ein ſchnelles Roth flog über ihre Wangen. Wie ſchämte<lb/>
ſie ſich der Vergangenheit, wie ſchnell hatte ſich die<lb/>
Zukunft ſtrafend für ſie enthüllt, wie bangte ihr vor<lb/>
den ernſten Worten der Generalin, und wie trieb es<lb/>
ſie doch wieder, ihr Herz zu erleichtern!</p><lb/>
<p>Die Generalin war indeſſen ſehr ſchwankend, ob<lb/>
ſie Klärchen annehmen ſollte oder nicht. Sie hatte<lb/>
von ihrem Schickſale gehört, fand es wohl verdient<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">9<lb/>
</fw>
<pb n="130" facs="#f0134"/>
und glaubte, daß jetzt nur äußere Noth und Bitte um<lb/>
Unterſtützung Klärchen hergetrieben. Sie ſchämte ſich<lb/>
aber faſt vor dem Bedienten, der hatte ſo theilneh¬<lb/>
mend Klärchen genannt, der ſchien gar nicht zu zweifeln,<lb/>
daß ſie vorgelaſſen würde, und ſie gab die Erlaubniß.</p><lb/>
<p>Klärchen konnte vor Bangigkeit erſt nicht reden,<lb/>
ſie nahm nur der Generalin Hand und küßte ſie. Dieſe<lb/>
ſagte mit etwas kaltem Tone: Ich habe von Ihrem<lb/>
Unglück gehört, und bedaure Sie.</p><lb/>
<p>Ich bin jetzt nicht unglücklich, gnädige Frau, un¬<lb/>
terbrach ſie Klärchen ſchüchtern, nicht ſo unglücklich,<lb/>
als da ich bei Ihnen war. — Die Generalin machte<lb/>
ein verwundertes Geſicht, und Klärchen fuhr fort:<lb/>
Ich bereue meinen Leichtſinn, und hoffe, ich werde<lb/>
mit Gottes Hülfe anders werden, ich konnte es nur<lb/>
nicht laſſen (bei dieſen Worten wurde ihre Stimme<lb/>
zitternd und Thränen traten in ihre Augen), ich konnt'<lb/>
es nur nicht laſſen, vor allem erſt Ihre Verzeihung<lb/>
zu erbitten; ich wage es kaum, es war zu ſchlecht,<lb/>
o Gott! ich habe Sie ja beſtohlen. — — Klärchen<lb/>
konnte nicht weiter reden, und die gutmüthige Frau<lb/>
Generalin war ſo bewegt von dieſer unerwarteten<lb/>
Scene, daß ſich ihre Gefühle plötzlich wandten, und<lb/>
ſie die bleiche, junge Frau in den herzlichſten Worten<lb/>
ihrer Verzeihung verſicherte. Sie unterhielt ſich noch<lb/>
weiter mit ihr, fragte nach ihren Plänen für die Zu¬<lb/>
kunft, und als ſie hörte, daß Klärchen wieder ſchnei¬<lb/>
dern wolle, erbot ſie ſich, ihr ſelbſt Arbeit zu geben<lb/>
und ihr auch Kundſchaft zu verſchaffen. Klärchen war<lb/>
gerührt von dieſer Güte. Sie pries es als eine Gnade<lb/>
Gottes und als die Erhörung ihres Gebetes von heut<lb/>
<pb n="131" facs="#f0135"/>
Morgen in der Kirche, wo ſie zum Herrn ſo dringend<lb/>
gefleht, ihr doch die Theilnahme und Liebe guter Men¬<lb/>
ſchen wieder zuzuwenden, weil ſie doch noch ein gar<lb/>
zu ſchwankendes Rohr ſei und leicht muthlos werden<lb/>
könne; aber die Freude, bei der Frau Generalin im<lb/>
Hauſe arbeiten zu dürfen, müſſe ſie erſt mit der Zeit<lb/>
verdienen, ſie müſſe ſich jetzt noch zu ſehr ſchämen und<lb/>
fürchten, ihre Wohlthäterin könne ihr noch nicht trauen.</p><lb/>
<p>Dieſe aufrichtige Reue machte die Generalin im¬<lb/>
mer gütiger, und Klärchen ſchied von ihr das Herz<lb/>
voller Troſt und froher Hoffnungen. Aber der Herr<lb/>
wollte ſie lehren, gar keinen Troſt bei Menſchen, ſon¬<lb/>
dern bei ihm allein zu ſuchen, und führte ſie noch<lb/>
ſchwere Wege.</p><lb/>
<p>Als ſie nach Hauſe kam, hatte ihre Mutter das<lb/>
kleine Gretchen auf dem Arm, und Klärchen bemerkte<lb/>
zum erſtenmal, daß ihr Kindchen nicht ſo ausſah wie<lb/>
andere Kinder dieſes Alters. Ein jäher Schreck fuhr<lb/>
durch ihre Seele, ſie nahm es, ſah ihm in die gro¬<lb/>
ßen, blauen Augen, faßte die welken Hände und ſah<lb/>
flehend zum Himmel auf. Nein, das kann der Herr<lb/>
nicht thun, das könnteſt du auch nicht ertragen! dachte<lb/>
ſie. Vielleicht will er nur deinen Glauben prüfen, und<lb/>
du willſt nicht aufhören zu bitten.</p><lb/>
<p>Sie forſchte bei der Mutter und bei der Tante<lb/>
und anderen Bekannten nach deren Meinungen über<lb/>
das Kind, und es war ihr Balſam, zu hören, wie<lb/>
ſchwächliche Kinder oft leichter über die erſten Jahre<lb/>
hinkämen, als ſtarke und vollſäftige. Ach, dachte ſie,<lb/>
du willſt es ſorgſam pflegen und hüten, und der liebe<lb/>
Gott wird das ſegnen.<lb/>
</p> <fw type="sig" place="bottom">9 *<lb/>
</fw>
<pb n="132" facs="#f0136"/>
<p>Daß ſie, als ſie wieder zum Nähen ausging,<lb/>
Gretchen der Pflege ihrer Mutter überlaſſen mußte,<lb/>
wurde ihr ſehr ſchwer; doch die dreißig Thaler waren<lb/>
zu Ende, und die Tante und alle vernünftigen Men¬<lb/>
ſchen erwarteten, daß ſie ihre hergeſtellten Kräfte zur<lb/>
Arbeit benutzen würde. Es wurde ihr nicht ſchwer,<lb/>
ſich einen Wirkungskreis zu verſchaffen: ja bald ward<lb/>
er ſo groß, daß ſie nicht allen Anforderungen genügen<lb/>
konnte. Frau Krauter war ſehr glücklich darüber;<lb/>
zwar reichte das Geld gerade nur von der Hand in<lb/>
den Mund, ſie war aber gewohnt, nicht weiter zu<lb/>
denken. Klärchens Tage gingen einförmig hin: in der<lb/>
Woche nähte ſie in den Häuſern, jeden Sonntag ging<lb/>
ſie in die Stephani-Kirche, die Feierſtunden, die ihr<lb/>
blieben, widmete ſie der Pflege ihres Kindes. Von<lb/>
<hi rendition="#g">einer</hi> Sorge, die auf ihrem Herzen ruhte, der Schei¬<lb/>
dung von ihrem Manne, hatte ſie der Herr ſelbſt be¬<lb/>
freit. Das Schiff, auf welchem Günther ſich einge¬<lb/>
ſchifft, war im Kanal geſcheitert, und er ſelbſt hatte<lb/>
den Tod und das Ende ſeiner Pläne in den Wellen<lb/>
gefunden. So hätte ſie ſich in ihrem Stillleben un¬<lb/>
geſtört und mit jedem Tage glücklicher fühlen können,<lb/>
wenn nur ihr Kind friſch und geſund geweſen; aber<lb/>
die bange Sorge ſaß ihr wie ein Stachel im Herzen,<lb/>
und ihr Glaube war noch zu jung und ſchwach, um<lb/>
willig ihr Liebſtes zu opfern und wie Abraham zu ru¬<lb/>
fen: Herr, hier bin ich.</p><lb/>
<p>Es war am erſten Adventsſonntag. Klärchen war<lb/>
früh in der Kirche geweſen und noch erfüllt von der<lb/>
herrlichen Predigt, erquickte ſie ſich an der ſonntägli¬<lb/>
chen Ruhe. Ihre Mutter war zu Tante Ricke gegan¬<lb/>
<pb n="133" facs="#f0137"/>
gen, ſie ſaß allein in der Stube, ihr ſchlummerndes<lb/>
Gretchen auf dem Schooße. Schneeflocken fielen leiſe<lb/>
nieder, Klärchen ſchaute ſtill hinein, es war ihr, als<lb/>
ob ſie durch die weiße Decke doch die ganze Herrlich¬<lb/>
keit des Himmels ſähe; ſie fühlte eine Glückſeligkeit<lb/>
von da oben ſich in ihr Herz hinabſenken, wie ſie nie<lb/>
gefühlt. Sie faltete die Hände: O Du lieber himm¬<lb/>
liſcher Vater, halte mich ſo wie Du mich in dieſem<lb/>
Augenblicke hältſt, ich fühle mich an Deinem Herzen,<lb/>
ich könnte Dir Alles geben, ja auch das Liebſte hier.<lb/>
Sie ſah auf ihr bleiches Kind, aber fühlte eine ſelige<lb/>
Verklärung im Herzen. Da ſchlug das kleine Gret¬<lb/>
chen die matten Augen auf, die Mutter drückte es<lb/>
heiß an ihr Herz und ſchluchzte: O Herr, aber gieb<lb/>
Du Kraft! ich bin ſchwach, ſehr ſchwach! Sie fühlte<lb/>
die Verheißung vom Tode ihres Kindes, und ihr Herz<lb/>
konnte ſich beugen.</p><lb/>
<p>Aber dieſer ſeligen Stunde folgten viele bange,<lb/>
ſie fing wieder an zu zagen, zu ringen, zu hoffen,<lb/>
auf Mittel zu ſinnen, wie dem Kinde zu helfen ſei.<lb/>
Beſonders glaubte ſie, daß ihre eigne Pflege nöthig<lb/>
ſei, und ging deswegen nicht zum Nähen aus, wie<lb/>
auch Frau Krauter darüber böſe war; denn wenn Klär¬<lb/>
chen meinte, im Hauſe eben ſo viel verdienen zu kön¬<lb/>
nen, merkten ſie bald an der Kaſſe, daß dem nicht<lb/>
ſo war. Stundenlang trug ſich Klärchen mit dem<lb/>
Kinde, oder ſaß von Kummer und Wachen ermattet<lb/>
mit müßigen Händen. Bis vierzehn Tage vor Weih¬<lb/>
nachten ging es leidlich, der Hausſtand hatte noch<lb/>
nicht Mangel gelitten, da trat aber ſtatt des bisheri¬<lb/>
gen milden Wetters ſtrenge Kälte ein, und Holzman¬<lb/>
<pb n="134" facs="#f0138"/>
gel machte ſich bitter fühlbar. Tante Rieke wagte<lb/>
Klärchen nicht anzuſprechen, weil ſie ja durch eigne<lb/>
Schuld in dieſe Verlegenheit gekommen war, und auch<lb/>
die Mutter hatte nicht Muth dazu, weil Tante Rieke<lb/>
ihr Weihnachten ſchon die Miethe geben mußte. So<lb/>
ward denn für jetzt beſchloſſen, Klärchens Flitterſtaat<lb/>
zu verkaufen, den ſie um Alles in der Welt doch nicht<lb/>
wieder getragen haben würde. Frau Krauter war ſehr<lb/>
zufrieden damit. Wir helfen uns noch einige Wochen<lb/>
hin, dachte ſie, länger kann das Würmchen nicht mehr<lb/>
leben, und dann iſt Klärchen doppelt fleißig und die<lb/>
Noth hat ein Ende. Der ſchwarze ſeidene Mantel<lb/>
und der Sammethut machten den Anfang, dann folg¬<lb/>
ten allerhand Kleinigkeiten, für die aber ſehr wenig<lb/>
eingenommen wurde, und da Tag und Nacht geheizt<lb/>
werden mußte, auch außer Eſſen und Trinken noch<lb/>
Medizin und allerlei andere Dinge zu beſchaffen wa¬<lb/>
ren, ſo war bald die Kaſſe wieder ſo leer wie zuvor,<lb/>
und Klärchen ſtand am dritten Weihnachtstage troſtlos<lb/>
vor den leeren Kommodenkaſten. Noch fand ſich eini¬<lb/>
ges Unbedeutende, das ſie ſich eigentlich ſchämte aus¬<lb/>
zubieten, aber die Mutter brachte einen Thaler dafür.<lb/>
Das Schlimme bei dieſem Verkaufen war nur, daß<lb/>
Klärchen für den Flitterſtaat nichts Derbes und Feſtes<lb/>
in der Stelle hatte. Ein Deckentuch war ihr einziges<lb/>
warmes Kleidungsſtück und hatte auch bei dem milden<lb/>
Wetter ausgereicht; jetzt hatte ſie weder einen Mantel,<lb/>
noch ein warmes Kleid, und konnte kaum die warme<lb/>
Stube verlaſſen. Aber auch dieſe Stube war nicht<lb/>
mehr warm zu machen; am Sylveſter-Morgen blieb<lb/>
Frau Krauter im Bett liegen, um nicht zu frieren,<lb/>
<pb n="135" facs="#f0139"/>
und Klärchen ging in den Holzſtall, um noch einmal<lb/>
Nachleſe zu halten, obgleich ſie geſtern Abend ſchon<lb/>
ſehr genau eingeſammelt hatte. Sie fand einige Split¬<lb/>
terchen, kochte noch einmal Kaffee und für Gretchen<lb/>
einen Brei. Die Stube ward kaum warm. Klärchen<lb/>
fragte nichts nach der Kälte, aber Hülfe mußte nun<lb/>
geſchafft werden, das Kind durfte nicht frieren. Vor<lb/>
allen Dingen zog ſie ſelbſt ihren einzigen wollenen<lb/>
Unterrock aus, machte eine Kappe davon, hüllte das<lb/>
Kind da warm hinein und trug es ſo im Deckentuch<lb/>
in der kalten Stube. Um noch etwas unter dem dün¬<lb/>
nen wollenen Mouſſelin-Kleide zu haben, hatte ſie den<lb/>
weißen Unterrock mit der Friſur angezogen, der aus<lb/>
ihrer Mädchenzeit, jetzt aber dünn und verwaſchen,<lb/>
kaum noch zu Futter nutzbar, in einer Ecke lag. Sie<lb/>
kämpfte lange, ob ſie zu Tante Rieke gehen ſollte,<lb/>
oder vielmehr zu Buchſteins; denn ſchon ſeit acht Ta¬<lb/>
gen war die Tante dort, weil Gretchen an einer bö¬<lb/>
ſen Grippe niederlag. Sie entſchied ſich zum Gehen,<lb/>
die Noth war zu groß, ihre Stube ward immer kälter,<lb/>
die Mutter jammerte nach Eſſen, und ſie ſelbſt und<lb/>
ihr Kind waren hungrig. O wenn ſie nur Kraft zum<lb/>
Beten gehabt hätte! Aber ſie war matt und ſchwach,<lb/>
konnte ſich nicht erheben und trug all dies Elend als<lb/>
eine wohlverdiente Schuld.</p><lb/>
<p>Der Nordwind pfiff durch ihre dünnen Kleider,<lb/>
an allen Gliedern bebend trat ſie zu Buchſteins in das<lb/>
Haus. Fritz nahm eben dem Lehrjungen einen Korb<lb/>
mit Spähnen und Holzabfällen ab, die er in der<lb/>
Werkſtatt aufgeräumt. Klärchens Blicke ſahen unwill¬<lb/>
kürlich verlangend darauf. Fritz, der für Klärchens<lb/>
<pb n="136" facs="#f0140"/>
Augenſprache immer noch ein feinfühlendes Verſtänd¬<lb/>
niß hatte, verſtand auch dieſen Blick. Ein heißes Weh<lb/>
ging durch ſein Herz. Sie iſt in Noth, dachte er,<lb/>
ſie ſieht bleich und kümmerlich aus, und ihr habt ſie<lb/>
vergeſſen. Er führte ſie in die Stube. Gretchen hatte<lb/>
zum erſtenmal das Bett verlaſſen und ſaß in Betten<lb/>
und Mäntel gehüllt im Lehnſtuhl, Vater Buchſtein<lb/>
und die Tante ſaßen neben ihr, freueten ſich ihrer<lb/>
Geneſung, der ſie mit einiger Beſorgniß entgegen ſa¬<lb/>
hen, weil der ſehr heftige Huſten in Gretchens Zu¬<lb/>
ſtande was Angſtvolles hatte. Die Tante erſchrak, als<lb/>
Klärchen als ein ſo ſprechendes Bild des Jammers<lb/>
und des Elendes in die Stube trat. Fritz ſtellte ihr<lb/>
einen Stuhl an den Ofen, ſie ſetzte ſich, aber immer<lb/>
noch flogen ihre Glieder vor Froſt.</p><lb/>
<p>Wie geht's Euch denn? fragte die Tante beſorgt.</p><lb/>
<p>Die Mutter liegt im Bett, und mein Gretchen —<lb/>
hier ſtockte Klärchens Stimme.</p><lb/>
<p>Warum haſt Du keinen Mantel um? — fuhr die<lb/>
Tante fort — was haſt Du an? Sie hob unwill¬<lb/>
kürlich das dünne Kleid und den wohlbekannten Fri¬<lb/>
ſurenrock auf. Ach Gott! nichts weiter? ſagte die<lb/>
Tante erſchrocken, warum denn keinen wollenen Rock?</p><lb/>
<p>Klärchen legte beide Hände vor die Augen. Ich<lb/>
habe keinen, ſchluchzte ſie, und habe nichts, nichts!<lb/>
Fritz trat an das Fenſter, er konnte ſeinen Augen nicht<lb/>
gebieten. Gretchen bat die Tante, welche Kleidungs¬<lb/>
ſtücke ſie für Klärchen holen ſollte; aber Klärchen ſagte<lb/>
leiſe weinend:</p><lb/>
<p>O nichts für mich, nur etwas Holz und Eſſen<lb/>
für meine Mutter und mein Kind.<lb/>
</p>
<pb n="137" facs="#f0141"/>
<p>Fritz eilte hinaus. Der Korb mit dem Holze ſtand<lb/>
noch dort, alles mögliche aus der Speiſekammer packte<lb/>
er hinzu und eilte nun voran in Klärchens Wohnung.<lb/>
Wie fand er es hier! öde und kalt, das Kind wei¬<lb/>
nend, die Großmutter klagend. Mit zitternden Händen<lb/>
machte er ſelbſt Feuer, ſtellte Waſſer dabei, und als<lb/>
Tante Rieke mit dem eingekleideten Klärchen in die<lb/>
Stube trat, hörte dieſe wenigſtens das tröſtliche Kni¬<lb/>
ſtern im Ofen. Sie ſah ihn ſo demüthig und dank¬<lb/>
bar an, er konnte den Blick nicht vertragen, ſein Ge¬<lb/>
wiſſen machte ihm Vorwürfe, daß er ſie darben ließ;<lb/>
freilich war ſein Gretchen in den Tagen ſchwer krank<lb/>
geweſen, und ſeine Zeit durch die Pflege hingenommen,<lb/>
aber daran dachte er jetzt nicht, ſondern nur an ſeine<lb/>
Schuld.</p><lb/>
<p>Als er darauf den Abend allein ſaß und dem<lb/>
neuen Jahr entgegen wachte, — denn ſein alter Vater<lb/>
war jetzt ſehr kränklich und auch die Tante von den<lb/>
vorhergegangenen Nachtwachen angegriffen, — da gin¬<lb/>
gen ſeine Gedanken zurück in die Vergangenheit. Es<lb/>
waren zwei Jahr, daß er zu Klärchen die warnenden<lb/>
Worte geſprochen, — wie hatte ſich ſeitdem alles geän¬<lb/>
dert! Er fühlte dankbar, daß der Herr ſeine Gebete<lb/>
erhört, an der Seite ſeines treuen Gretchens war er<lb/>
von aller Unruhe des Herzens geheilt, und wenn auch<lb/>
die Jugenderinnerung zuweilen wunderlich durch ſeine<lb/>
Seele klang, ſo hatte das nichts Schmerzliches mehr.<lb/>
Klärchen war der Welt entfremdet und dem Himmel<lb/>
gewonnen; Fritz flehte zum Herrn, daß er alle ihre<lb/>
Herzen verklären möge, daß er ſie <hi rendition="#g">einen</hi> Weg führe<lb/>
<pb n="138" facs="#f0142"/>
zum himmliſchen Jeruſalem und dort oben ewig ſelig<lb/>
vereinigt halte.</p><lb/>
<p>Während Fritz ſo mit ſeinen Gedanken allein war,<lb/>
ſaß Klärchen ebenſo an der Wiege ihres hinwelkenden<lb/>
Kindes. Sie war matt und krank, ihre Glaubens¬<lb/>
welt ſchwach und ohne Halt, das Leben war ihr trüb'<lb/>
und der Himmel fern, ihr einziger Troſt war das<lb/>
Kind, ihr einziger Gedanke: ſo grauſam kann Gott<lb/>
nicht ſein, dir dies zu nehmen. Und doch kann er<lb/>
es, dachte ſie angſtvoll, und du haſt es verdient! —<lb/>
Das Leben lag wie eine ſchwere Schuld hinter ihr,<lb/>
und der erlöſenden Liebe wagte ſie ſich nicht zu nahen.<lb/>
In die Kirche war ſie nicht gekommen, die Tante und<lb/>
Buchſteins hatte ſie lange nicht geſprochen, ſo fehlte<lb/>
es ihr an jedem ſtärkenden Zuſpruch, und innerlich<lb/>
und äußerlich welkte ſie dahin.</p><lb/>
<p>Am anderen Morgen ſtand Frau Krauter trotz der<lb/>
warmen Stube nicht auf, ſie fühlte ſich wirklich krank,<lb/>
und als es in den nächſten Tagen zunahm, ſchickte<lb/>
die Tante einen Arzt. Der erklärte es für eine ner¬<lb/>
vöſe Grippe. Klärchen hatte nun doppelt zu pflegen,<lb/>
und da die Tante immer wieder an Gretchens Kran¬<lb/>
kenbette gebunden war, ſtand ſie ganz allein. Nur<lb/>
Fritz kam zuweilen; aber ernſt und ſchweigſam war<lb/>
er, Klärchen hielt das für eine verdiente Nichtachtung,<lb/>
wagte ihn kaum anzuſehen und zu danken für Alles,<lb/>
was er ihr zur Erleichterung that und ſchickte. So<lb/>
gingen ihr die Tage wie im dumpfen Traume hin.<lb/>
Nach drei Wochen erklärte der Arzt den Zuſtand der<lb/>
Mutter für beſſer, zugleich aber ward ſein Geſicht beim<lb/>
Anſchauen des Kindes immer bedenklicher. Klärchen<lb/>
<pb n="139" facs="#f0143"/>
empfand große Qualen; je mehr ſie das Kind hegte<lb/>
und pflegte, je furchtbarer ward ihr der Gedanke ſei¬<lb/>
nes Todes. Eines Abends wollte es die Bruſt nicht<lb/>
mehr nehmen und hing matt das Köpfchen; wie ein<lb/>
Schwert fuhr der Schmerz durch Klärchens Bruſt. Sie<lb/>
wußte in der Angſt nicht was beginnen; der liebe<lb/>
Gott will nicht helfen, vielleicht können es Menſchen.<lb/>
Sie ſtürzte zur Tante, aber bei Buchſteins war Angſt<lb/>
und Verwirrung, der alte Benjamin ſtand mit gefal¬<lb/>
teten Händen im Hauſe, Gretchen lag in ſchweren<lb/>
Kindesnöthen. Klärchen lief zu Guſtchen Vogler, lief<lb/>
zum Arzt; der fand das Kind freilich ſehr krank, er<lb/>
hatte es aber nicht anders erwartet. Guſtchen blieb<lb/>
die Nacht, machte Thee, wärmte Tücher und hörte<lb/>
Klärchens Klagen an. Die Nacht war ſo lang, dichte<lb/>
Schneeflocken hielten die Dämmerung am Morgen noch<lb/>
länger auf. Endlich ward es Tag. Klärchen hielt<lb/>
laut jammernd das ſterbende Kind auf dem Schooße,<lb/>
als die Thür ſich öffnete und Tante Rieke eintrat.</p><lb/>
<p>Eben ſtirbt mein Kind! rief Klärchen verzweif¬<lb/>
lungsvoll.</p><lb/>
<p>Der Herr hat's gegeben, der Herr hat's genom¬<lb/>
men, ſein Name ſei gelobt ewiglich, — ſagte die<lb/>
Tante bewegt.</p><lb/>
<p>Nein, nein, rief Klärchen und küßte den letzten<lb/>
Athemzug von des Kindes Lippen.</p><lb/>
<p>Ja, ja, ſagte die Tante. Klärchen, laß uns<lb/>
beten, wir ſind jetzt beide kinderlos, — Thränen er¬<lb/>
ſtickten ihre Stimme, — auch mein Gretchen iſt hin¬<lb/>
übergegangen.<lb/>
</p>
<pb n="140" facs="#f0144"/>
<p>Klärchen ſtarrte ſie an. Ja, fuhr die Tante fort,<lb/>
laß uns den lieben Herrn im Himmel bitten, daß er<lb/>
uns Kraft giebt, daß er uns tröſtet.</p><lb/>
<p>Der liebe Herr im Himmel? ſtöhnte Klärchen;<lb/>
aber ihre Hände falteten ſich, die ſeligen Stunden,<lb/>
die ſie mit dieſem Herrn ſchon verlebt hatte, nahten<lb/>
ſich ihr plötzlich wie ein Troſtes-Engel. Am erſten<lb/>
Advent hatte ja ihr Kind eben ſo bleich auf ihrem<lb/>
Schooße geruht; damals hatte ſie Kraft, es dem Herrn<lb/>
willig hinzugeben. O Herr, hilf mir! flehte ſie,<lb/>
und der Herr half. Ja wunderbar, ſchnell, augen¬<lb/>
blicklich! eine ſelige Erhebung fühlte ſie im Herzen,<lb/>
der düſtere Traum, die Angſt war vorüber. Sie<lb/>
konnte mit der Tante beten, ſie konnte mit ergebenem<lb/>
Herzen heiße Thränen weinen.</p><lb/>
<p>Und dieſe Thränen floſſen noch oft, aber ſie lö¬<lb/>
ſten die Laſt ihres Gewiſſens und machten ſie zum<lb/>
Kinde Gottes.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Klärchens äußeres Leben war bald wieder im<lb/>
alten Geleiſe. Sie ging aus zum Nähen; weil ſie<lb/>
geſund war, und nichts ſie mehr an's Haus feſſelte,<lb/>
wollte ſie auch wieder arbeiten. So ſtill und einför¬<lb/>
mig ihre Tage aber auch äußerlich hingingen, ſo warm<lb/>
und lebendig war es ihr im Herzen: ihre Gedanken<lb/>
zogen immer mehr dem Himmel zu, dahin, wo ihr<lb/>
Kindchen mit den Engeln ſpielt, und der Himmel kam<lb/>
zu ihr hernieder mit ſeinem Frieden, ſeiner Seligkeit.<lb/>
Sie verlangte und hoffte von dieſem Leben nichts wei¬<lb/>
ter, ja, wenn ſie des Abends oder des Sonntags bei<lb/>
<pb n="141" facs="#f0145"/>
der Tante war, dieſe ſie mit Liebe und Vertrauen<lb/>
überhäufte, und wenn gar Fritz dazu kam, mit ihnen<lb/>
ſprach, ihnen vorlas, und ſie einen theilnehmenden<lb/>
Blick von ihm erhaſchte, da meinte ſie, ſo glückliche<lb/>
Tage nicht verdient zu haben, und bat Gott, ſie ihr<lb/>
bis zum Lebensende ſo zu erhalten.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Der Sommer ging vorüber, auch der halbe Win¬<lb/>
ter. Am Sylveſter-Abend ſaßen Klärchen, Fritz und<lb/>
die Tante beiſammen, es wurde nicht geſcherzt und<lb/>
fröhlich geplaudert, aber alle drei waren im Herrn<lb/>
ſelig vergnügt. Fritz, obgleich er es nicht wagte, die<lb/>
Wünſche ſeines Herzens in die Wirklichkeit hinaus zu<lb/>
denken, ahnete doch, was der Herr mit ihm vorhätte.<lb/>
Unter ſchweren Kämpfen hatte er ihm einſt ſein thö¬<lb/>
richtes Herz und ſeine Jugendliebe übergeben, verklärt<lb/>
ſollte er dieſe Liebe aus ſeiner Hand zurück erhalten.<lb/>
Als er Klärchen gute Nacht wünſchte und den Segen<lb/>
des Herrn zum neuen Jahr, da konnte er ſeiner<lb/>
Stimme nicht gebieten, und Klärchen fühlte den Ton<lb/>
in ihrer Seele. O Gott! ſie wagte es ja kaum, in<lb/>
ſeine reinen, lichten Augen zu ſchauen, ſie hatte ihn<lb/>
nur in ihr Gebet eingeſchloſſen und erſehnt, er möchte<lb/>
ihr nicht länger zürnen.</p><lb/>
<p>Frau Krauter, die ſeit der ſchweren Krankheit ſich<lb/>
nie wieder ganz erholt und immer gekränkelt hatte,<lb/>
mußte ſich nach Neujahr legen, und Klärchen durfte<lb/>
ſie nicht verlaſſen. Doch ward ihr eine lange Kran¬<lb/>
kenpflege diesmal erſpart, ein Lungenſchlag machte der<lb/>
Mutter Leben ſchnell ein Ende.<lb/>
</p>
<pb n="142" facs="#f0146"/>
<p>Klärchen war nun eine Waiſe. Und doch nicht, —<lb/>
die Tante nahm ſie nicht allein an ihr Herz, auch in<lb/>
ihr Haus, und ward ihr eine wahrhafte Mutter. Als<lb/>
der Frühling draußen ſproßte, ſaß Klärchen in Gret¬<lb/>
chens Fenſter neben blühenden Schneeglöckchen. Der<lb/>
alte Benjamin hatte ſie ihr gebracht; ja, ſeine Liebe<lb/>
zu Gretchen war auf Klärchen übergegangen, und<lb/>
Klärchen hatte mit ihm wieder ſcherzen und plaudern<lb/>
und fröhlich ſingen gelernt. Der Staarmatz rief: „Klär¬<lb/>
chen, ſo recht“, und mit dem Dompfaffen ſang ſie:<lb/>
Lobe den Herrn, o meine Seele! — Fritz arbeitete<lb/>
rüſtig in der Werkſtatt, lauſchte zum Fenſter hinaus,<lb/>
und ſein Herz ſchlug hoch auf, wenn er Klärchens<lb/>
blaue Augen ſah, ſo rein, ſo kindlich und verklärt,<lb/>
wie ſie ihm auf ſeinen Wanderungen vorgeſchwebt.<lb/>
Als aber der Frühling immer ſchöner hervorbrach,<lb/>
Blüthen und Blumen ſich entfalteten, konnte ſich auch<lb/>
Fritz nicht länger halten, und Klärchen durfte den gan¬<lb/>
zen Himmel ſeiner Liebe ſchauen.</p><lb/>
<p>Sie iſt jetzt Frau Meiſterin, ſie iſt ſtolz auf ihren<lb/>
Stand und trägt nur dunkle Strümpfe, feſte Leder¬<lb/>
ſchuh und ein einfaches Kleid. Sie iſt neu und ſchö¬<lb/>
ner erblüht, iſt die Freude ihres Mannes und der Se¬<lb/>
gen ihres Hausſtandes. Der alte Buchſtein ſitzt im<lb/>
Lehnſtuhl und wiegt ſein jüngſtes Enkelchen auf den<lb/>
Knieen, Benjamin führt ein kleines blondes Gretchen<lb/>
zur Tante hinüber, Klärchen ſitzt unter dem offenen<lb/>
Fenſter der Werkſtatt und ſingt mit ſchöner Stimme:</p><lb/>
<pb n="143" facs="#f0147"/>
<lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Lobe den Herrn, o meine Seele,</l><lb/>
<l>Ich will ihn loben bis in Tod!</l><lb/>
<l>Weil ich noch Stunden auf Erden zähle,</l><lb/>
<l>Will ich lobſingen meinem Gott;</l><lb/>
<l>Der Leib und Seel gegeben hat,</l><lb/>
<l>Werde geprieſen früh und ſpat.</l><lb/>
<l>Halleluja, Halleluja.</l> </lg><lb/>
<lg n="2"> <l>Selig, ja ſelig iſt der zu nennen,</l><lb/>
<l>Deß Hülfe der Gott Jacob iſt,</l><lb/>
<l>Welcher vom Glauben ſich Nichts läßt trennen</l><lb/>
<l>Und hofft getroſt auf Jeſum Chriſt.</l><lb/>
<l>Wer dieſen Herrn zum Beiſtand hat,</l><lb/>
<l>Am beſten findet Rath und That.</l><lb/>
<l>Halleluja, Hallelujah.</l> </lg> </lg><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0148"/>
</body> <back> <div type="imprint"> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p rendition="#c">Druck von Ed. <hi rendition="#g">Heynemann</hi> in Halle.</p> </div><lb/>
<pb facs="#f0149"/>
<pb facs="#f0150"/>
<pb facs="#f0151"/>
</back> </text> </TEI>