<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Also sprach Zarathustra</title>
<title type="sub">Ein Buch für Alle und Keinen</title>
<title type="volume" n="4">Vierter und letzter Theil</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118587943">
<surname>Nietzsche</surname>
<forename>Friedrich</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">170</measure>
<measure type="tokens">25934</measure>
<measure type="types">5273</measure>
<measure type="characters">168768</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:07:11Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/nietzsche_zarathustra04_1891</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/nietzsche_zarathustra04_1891</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/nietzsche_zarathustra04_1891</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/nietzsche_zarathustra04_1891</idno>
<idno type="DTADirName">nietzsche_zarathustra04_1891</idno>
<idno type="DTAID">16843</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905197250</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="MM">Nietzsche, Friedrich: Also sprach Zarathustra. Bd. 4. Leipzig, 1891.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Also sprach Zarathustra</title>
<title level="m" type="sub">Ein Buch für Alle und Keinen</title>
<title level="m" type="volume" n="4">Vierter und letzter Theil</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118587943">
<surname>Nietzsche</surname>
<forename>Friedrich</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">134 S., [3] Bl., 21 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Naumann</name></publisher>
<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
<date type="publication">1891</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>SUB Göttingen</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 PHIL I, 7352:4 RARA</idno>
<idno type="URLCatalogue">https://opac.sub.uni-goettingen.de/DB=1/CMD?ACT=SRCHM&amp;IKT0=54&amp;TRM0=8%20PHIL%20I%2C%207352%3A4%20RARA</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Antiqua</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Fachtext</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Philosophie</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Philosophie</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<figure/>
<pb n="[1]" facs="#f0008"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#b">Also<lb/>
sprach Zarathustra.</hi></titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="sub">Ein Buch<lb/>
für<lb/>
<hi rendition="#g">Alle und Keinen</hi>.</titlePart> </docTitle><lb/>
<byline> Von<lb/>
<docAuthor>Friedrich Nietzsche</docAuthor>. </byline><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="volume"> <hi rendition="#g">Vierter und letzter Theil</hi>.</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b">LEIPZIG</hi></pubPlace><hi rendition="#b">.</hi><lb/>
Druck und Verlag von <publisher>C. G. Naumann</publisher>.<lb/>
<docDate>1891</docDate>. </docImprint><lb/>
</titlePage>
<pb n="[2]" facs="#f0009"/>
<div type="copyright"> <p rendition="#c">Uebersetzungsrecht vorbehalten.</p> </div><lb/>
<div type="imprint"> <p rendition="#c">Druck von C. G. Naumann in Leipzig</p> </div><lb/>
</front> <body>
<pb n="[3]" facs="#f0010"/>
<cit> <quote> <p>Ach, wo in der Welt geschahen grössere Thor¬<lb/>
heiten, als bei den Mitleidigen? Und was in der Welt<lb/>
stiftete mehr Leid, als die Thorheiten der Mitleidigen?</p><lb/>
<p>Wehe allen Liebenden, die nicht noch eine Höhe<lb/>
haben, welche über ihrem Mitleiden ist!</p><lb/>
<p>Also sprach der Teufel einst zu mir: „auch Gott<lb/>
hat seine Hölle: das ist seine Liebe zu den Menschen.“</p><lb/>
<p>Und jüngst hörte ich ihn diess Wort sagen: „Gott<lb/>
ist todt; an seinem Mitleiden mit den Menschen ist<lb/>
Gott gestorben.“</p> </quote><lb/>
<bibl><hi rendition="#right"><hi rendition="#g">Also sprach Zarathustra</hi> 2 p. 12.</hi></bibl> </cit><lb/>
<pb n="[4]" facs="#f0011"/>
<pb n="5" facs="#f0012"/>
<div n="1"> <head>Das Honig-Opfer.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>— Und wieder liefen Monde und Jahre über<lb/>
Zarathustra's Seele, und er achtete dessen nicht; sein<lb/>
Haar aber wurde weiss. Eines Tages, als er auf<lb/>
einem Steine vor seiner Höhle sass und still hinaus¬<lb/>
schaute, — man schaut aber dort auf das Meer hin¬<lb/>
aus, und hinweg über gewundene Abgründe —, da<lb/>
giengen seine Thiere nachdenklich um ihn herum und<lb/>
stellten sich endlich vor ihn hin.</p><lb/>
<p>„Oh Zarathustra, sagten sie, schaust du wohl aus<lb/>
nach deinem Glücke?“ — „Was liegt am Glücke! ant¬<lb/>
wortete er, ich trachte lange nicht mehr nach Glücke,<lb/>
ich trachte nach meinem Werke.“ — „Oh Zarathustra,<lb/>
redeten die Thiere abermals, Das sagst du als Einer,<lb/>
der des Guten übergenug hat. Liegst du nicht in<lb/>
einem himmelblauen See von Glück?“ — „Ihr Schalks-<lb/>
Narren, antwortete Zarathustra und lächelte, wie gut<lb/>
wähltet ihr das Gleichniss! Aber ihr wisst auch, dass<lb/>
mein Glück schwer ist und nicht wie eine flüssige<lb/>
Wasserwelle: es drängt mich und will nicht von mir<lb/>
und thut gleich geschmolzenem Peche.“ —</p><lb/>
<p>Da giengen die Thiere wieder nachdenklich um<lb/>
ihn herum und stellten sich dann abermals vor ihn<lb/>
hin. „Oh Zarathustra, sagten sie, <hi rendition="#g">daher</hi> also kommt<lb/>
es, dass du selber immer gelber und dunkler wirst, ob¬<lb/>
schon dein Haar weiss und flächsern aussehen will?<lb/>
<pb n="6" facs="#f0013"/>
Siehe doch, du sitzest in deinem Peche!“ — „Was<lb/>
sagt ihr da, meine Thiere, sagte Zarathustra und<lb/>
lachte dazu, wahrlich, ich lästerte als ich von Peche<lb/>
sprach. Wie mir geschieht, so geht es allen Früchten,<lb/>
die reif werden. Es ist der <hi rendition="#g">Honig</hi> in meinen Adern,<lb/>
der mein Blut dicker und auch meine Seele stiller<lb/>
macht.“ — „So wird es sein, oh Zarathustra, antwor¬<lb/>
teten die Thiere und drängten sich an ihn; willst du<lb/>
aber nicht heute auf einen hohen Berg steigen? Die<lb/>
Luft ist rein, und man sieht heute mehr von der Welt<lb/>
als jemals.“ — „Ja, meine Thiere, antwortete er, ihr<lb/>
rathet trefflich und mir nach dem Herzen: ich will<lb/>
heute auf einen hohen Berg steigen! Aber sorgt,<lb/>
dass dort Honig mir zur Hand sei, gelber, weisser,<lb/>
guter, eisfrischer Waben-Goldhonig. Denn wisset,<lb/>
ich will droben das Honig-Opfer bringen.“ —</p><lb/>
<p>Als Zarathustra aber oben auf der Höhe war,<lb/>
sandte er die Thiere heim, die ihn geleitet hatten,<lb/>
und fand, dass er nunmehr allein sei: — da lachte er<lb/>
aus ganzem Herzen, sah sich um und sprach also:</p><lb/>
<p>Dass ich von Opfern sprach und Honig-Opfern,<lb/>
eine List war's nur meiner Rede und, wahrlich, eine<lb/>
nützliche Thorheit! Hier oben darf ich schon freier<lb/>
reden, als vor Einsiedler-Höhlen und Einsiedler-Haus¬<lb/>
thieren.</p><lb/>
<p>Was opfern! Ich verschwende, was mir geschenkt<lb/>
wird, ich Verschwender mit tausend Händen: wie<lb/>
dürfte ich Das noch — Opfern heissen!</p><lb/>
<p>Und als ich nach Honig begehrte, begehrte ich<lb/>
nur nach Köder und süssem Seime und Schleime,<lb/>
<pb n="7" facs="#f0014"/>
nach dem auch Brummbären und wunderliche mür¬<lb/>
rische böse Vögel die Zunge lecken:</p><lb/>
<p>— nach dem besten Köder, wie er Jägern und<lb/>
Fischfängern noththut. Denn wenn die Welt wie<lb/>
ein dunkler Thierwald ist und aller wilden Jäger<lb/>
Lustgarten, so dünkt sie mich noch mehr und lieber<lb/>
ein abgründliches reiches Meer,</p><lb/>
<p>— ein Meer voll bunter Fische und Krebse, nach<lb/>
dem es auch Götter gelüsten möchte, dass sie an ihm<lb/>
zu Fischern würden und zu Netz-Auswerfern: so reich<lb/>
ist die Welt an Wunderlichem, grossem und kleinem!</p><lb/>
<p>Sonderlich die Menschen-Welt, das Menschen-<lb/>
Meer: — nach dem werfe ich nun meine goldene<lb/>
Angelruthe aus und spreche: thue dich auf, du<lb/>
Menschen-Abgrund!</p><lb/>
<p>Thue dich auf und wirf mir deine Fische und<lb/>
Glitzer-Krebse zu! Mit meinem besten Köder ködere<lb/>
ich mir heute die wunderlichsten Menschen-Fische!</p><lb/>
<p>— mein Glück selber werfe ich hinaus in alle<lb/>
Weiten und Fernen, zwischen Aufgang, Mittag und<lb/>
Niedergang, ob nicht an meinem Glücke viele Menschen-<lb/>
Fische zerrn und zappeln lernen.</p><lb/>
<p>Bis sie, anbeissend an meine spitzen verborgenen<lb/>
Haken, hinauf müssen in <hi rendition="#g">meine</hi> Höhe, die buntesten<lb/>
Abgrund-Gründlinge zu dem boshaftigsten aller<lb/>
Menschen-Fischfänger.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Der</hi> nämlich bin ich von Grund und Anbeginn,<lb/>
ziehend, heranziehend, hinaufziehend, aufziehend, ein<lb/>
Zieher, Züchter und Zuchtmeister, der sich nicht um¬<lb/>
sonst einstmals zusprach: „Werde, der du bist!“</p><lb/>
<p>Also mögen nunmehr die Menschen zu mir <hi rendition="#g">hin¬<lb/>
<pb n="8" facs="#f0015"/>
auf</hi> kommen: denn noch warte ich der Zeichen, dass<lb/>
es Zeit sei zu meinem Niedergange; noch gehe ich<lb/>
selber nicht unter, wie ich muss, unter Menschen.</p><lb/>
<p>Dazu warte ich hier, listig und spöttisch auf<lb/>
hohen Bergen, kein Ungeduldiger, kein Geduldiger,<lb/>
vielmehr Einer, der auch die Geduld verlernt hat, —<lb/>
weil er nicht mehr „duldet.“</p><lb/>
<p>Mein Schicksal nämlich lässt mir Zeit: es vergass<lb/>
mich wohl? Oder sitzt es hinter einem grossen Steine<lb/>
im Schatten und fängt Fliegen?</p><lb/>
<p>Und wahrlich, ich bin ihm gut darob, meinem<lb/>
ewigen Schicksale, dass es mich nicht hetzt und<lb/>
drängt und mir Zeit zu Possen lässt und Bosheiten:<lb/>
also dass ich heute zu einem Fischfange auf diesen<lb/>
hohen Berg stieg.</p><lb/>
<p>Fieng wohl je ein Mensch auf hohen Bergen<lb/>
Fische? Und wenn es auch eine Thorheit ist, was<lb/>
ich hier oben will und treibe: besser noch Diess, als<lb/>
dass ich da unten feierlich würde vor Warten und<lb/>
grün und gelb —</p><lb/>
<p>— ein gespreitzter Zornschnauber vor Warten, ein<lb/>
heiliger Heule-Sturm aus Bergen, ein Ungeduldiger,<lb/>
der in die Thäler hinab ruft: „Hört, oder ich peitsche<lb/>
euch mit der Geissel Gottes!“</p><lb/>
<p>Nicht dass ich solchen Zürnern darob gram würde:<lb/>
zum Lachen sind sie mir gut genung! Ungeduldig<lb/>
müssen sie schon sein, diese grossen Lärmtrommeln,<lb/>
welche heute oder niemals zu Worte kommen!</p><lb/>
<p>Ich aber und mein Schicksal — wir reden nicht<lb/>
zum Heute, wir reden auch nicht zum Niemals: wir<lb/>
haben zum Reden schon Geduld und Zeit und Über¬<lb/>
<pb n="9" facs="#f0016"/>
zeit. Denn einst muss er doch kommen und darf<lb/>
nicht vorübergehn.</p><lb/>
<p>Wer muss einst kommen und darf nicht vorüber¬<lb/>
gehn? Unser grosser Hazar, das ist unser grosses<lb/>
fernes Menschen-Reich, das Zarathustra-Reich von<lb/>
tausend Jahren — —</p><lb/>
<p>Wie ferne mag solches „Ferne“ sein? was geht's<lb/>
mich an! Aber darum steht es mir doch nicht minder<lb/>
fest —, mit beiden Füssen stehe ich sicher auf diesem<lb/>
Grunde,</p><lb/>
<p>— auf einem ewigen Grunde, auf hartem Urge¬<lb/>
steine, auf diesem höchsten härtesten Urgebirge, zu<lb/>
dem alle Winde kommen als zur Wetterscheide, fragend<lb/>
nach Wo? und Woher? und Wohinaus?</p><lb/>
<p>Hier lache, lache, meine helle heile Bosheit! Von<lb/>
hohen Bergen wirf hinab dein glitzerndes Spott-<lb/>
Gelächter! Ködere mit deinem Glitzern mir die<lb/>
schönsten Menschen-Fische!</p><lb/>
<p>Und was in allen Meeren <hi rendition="#g">mir</hi> zugehört, mein<lb/>
An-und-für-mich in allen Dingen — <hi rendition="#g">Das</hi> fische mir<lb/>
heraus, <hi rendition="#g">Das</hi> führe zu mir herauf: dess warte ich, der<lb/>
boshaftigste aller Fischfänger.</p><lb/>
<p>Hinaus, hinaus, meine Angel! Hinein, hinab,<lb/>
Köder meines Glücks! Träufle deinen süssesten Thau,<lb/>
mein Herzens-Honig! Beisse, meine Angel, in den<lb/>
Bauch aller schwarzen Trübsal!</p><lb/>
<p>Hinaus, hinaus, mein Auge! Oh welche vielen<lb/>
Meere rings um mich, welch' dämmernde Menschen-<lb/>
Zukünfte! Und über mir — welch rosenrothe Stille!<lb/>
Welch entwölktes Schweigen!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="10" facs="#f0017"/>
<div n="1"> <head>Der Nothschrei.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Des nächsten Tages sass Zarathustra wieder auf<lb/>
seinem Steine vor der Höhle, während die Thiere<lb/>
draussen in der Welt herumschweiften, dass sie neue<lb/>
Nahrung heimbrächten, — auch neuen Honig: denn<lb/>
Zarathustra hatte den alten Honig bis auf das letzte<lb/>
Korn verthan und verschwendet. Als er aber der¬<lb/>
maassen dasass, mit einem Stecken in der Hand, und<lb/>
den Schatten seiner Gestalt auf der Erde abzeichnete,<lb/>
nachdenkend, und wahrlich! nicht über sich und seinen<lb/>
Schatten — da erschrak er mit Einem Male und fuhr<lb/>
zusammen: denn er sahe neben seinem Schatten noch<lb/>
einen andern Schatten. Und wie er schnell um sich<lb/>
blickte und aufstand, siehe, da stand der Wahrsager<lb/>
neben ihm, der selbe, den er einstmals an seinem<lb/>
Tische gespeist und getränkt hatte, der Verkündiger<lb/>
der grossen Müdigkeit, welcher lehrte: „Alles ist<lb/>
gleich, es lohnt sich Nichts, Welt ist ohne Sinn,<lb/>
Wissen würgt.“ Aber sein Antlitz hatte sich in¬<lb/>
zwischen verwandelt; und als ihm Zarathustra in die<lb/>
Augen blickte, wurde sein Herz abermals erschreckt:<lb/>
so viel schlimme Verkündigungen und aschgraue<lb/>
Blitze liefen über diess Gesicht.</p><lb/>
<p>Der Wahrsager, der es wahrgenommen, was sich<lb/>
in Zarathustra's Seele zutrug, wischte mit der Hand<lb/>
über sein Antlitz hin, wie als ob er dasselbe weg¬<lb/>
<pb n="11" facs="#f0018"/>
wischen wollte; desgleichen that auch Zarathustra.<lb/>
Und als Beide dergestalt sich schweigend gefasst und<lb/>
gekräftigt hatten, gaben sie sich die Hände, zum<lb/>
Zeichen, dass sie sich wiedererkennen wollten.</p><lb/>
<p>„Sei mir willkommen, sagte Zarathustra, du Wahr¬<lb/>
sager der grossen Müdigkeit, du sollst nicht umsonst<lb/>
einstmals mein Tisch- und Gastfreund gewesen sein.<lb/>
Iss und trink auch heute bei mir und vergieb es,<lb/>
dass ein vergnügter alter Mann mit dir zu Tische<lb/>
sitzt!“ — „Ein vergnügter alter Mann? antwortete<lb/>
der Wahrsager, den Kopf schüttelnd: wer du aber<lb/>
auch bist oder sein willst, oh Zarathustra, du bist es<lb/>
zum Längsten hier Oben gewesen, — dein Nachen<lb/>
soll über Kurzem nicht mehr im Trocknen sitzen!“ —<lb/>
„Sitze ich denn im Trocknen?“ fragte Zarathustra<lb/>
lachend. — „Die Wellen um deinen Berg, antwortete<lb/>
der Wahrsager, steigen und steigen, die Wellen grosser<lb/>
Noth und Trübsal: die werden bald auch deinen Nachen<lb/>
heben und dich davontragen.“ — Zarathustra schwieg<lb/>
hierauf und wunderte sich. — „Hörst du noch Nichts?<lb/>
fuhr der Wahrsager fort: rauscht und braust es nicht<lb/>
herauf aus der Tiefe?“ — Zarathustra schwieg abermals<lb/>
und horchte: da hörte er einen langen, langen Schrei,<lb/>
welchen die Abgründe sich zuwarfen und weitergaben,<lb/>
denn keiner wollte ihn behalten: so böse klang er.</p><lb/>
<p>„Du schlimmer Verkündiger, sprach endlich Zara¬<lb/>
thustra, das ist ein Nothschrei und der Schrei eines<lb/>
Menschen; der mag wohl aus einem schwarzen Meere<lb/>
kommen. Aber was geht mich Menschen-Noth an!<lb/>
Meine letzte Sünde, die mir aufgespart blieb, — weisst<lb/>
du wohl, wie sie heisst?“<lb/>
</p>
<pb n="12" facs="#f0019"/>
<p>— „<hi rendition="#g">Mitleiden</hi>!“ antwortete der Wahrsager aus<lb/>
einem überströmenden Herzen und hob beide Hände<lb/>
empor — „oh Zarathustra, ich komme, dass ich dich<lb/>
zu deiner letzten Sünde verführe!“ —</p><lb/>
<p>Und kaum waren diese Worte gesprochen, da er¬<lb/>
scholl der Schrei abermals, und länger und ängstlicher<lb/>
als vorher, auch schon viel näher. „Hörst du? Hörst<lb/>
du, oh Zarathustra? rief der Wahrsager, dir gilt der<lb/>
Schrei, dich ruft er: komm, komm, komm, es ist Zeit,<lb/>
es ist höchste Zeit!“ —</p><lb/>
<p>Zarathustra schwieg hierauf, verwirrt und er¬<lb/>
schüttert; endlich fragte er, wie Einer, der bei sich<lb/>
selber zögert: „Und wer ist das, der dort mich ruft?“</p><lb/>
<p>„Aber du weisst es ja, antwortete der Wahrsager<lb/>
heftig, was verbirgst du dich? <hi rendition="#g">Der höhere Mensch</hi><lb/>
ist es, der nach dir schreit!“</p><lb/>
<p>„Der höhere Mensch? schrie Zarathustra von<lb/>
Grausen erfasst: was will <hi rendition="#g">der</hi>? Was will <hi rendition="#g">der</hi>? Der<lb/>
höhere Mensch! Was will der hier?“ — und seine<lb/>
Haut bedeckte sich mit Schweiss.</p><lb/>
<p>Der Wahrsager aber antwortete nicht auf die<lb/>
Angst Zarathustra's, sondern horchte und horchte<lb/>
nach der Tiefe zu. Als es jedoch lange Zeit dort<lb/>
stille blieb, wandte er seinen Blick zurück und sahe<lb/>
Zarathustra stehn und zittern.</p><lb/>
<p>„Oh Zarathustra, hob er mit trauriger Stimme<lb/>
an, du stehst nicht da wie Einer, den sein Glück<lb/>
drehend macht: du wirst tanzen müssen, dass du mir<lb/>
nicht umfällst!</p><lb/>
<p>Aber wenn du auch vor mir tanzen wolltest und<lb/>
alle deine Seitensprünge springen: Niemand soll mir<lb/>
<pb n="13" facs="#f0020"/>
doch sagen dürfen: „Siehe, hier tanzt der letzte frohe<lb/>
Mensch!“</p><lb/>
<p>Umsonst käme Einer auf diese Höhe, der <hi rendition="#g">den</hi><lb/>
hier suchte: Höhlen fände er wohl und Hinter-Höhlen,<lb/>
Verstecke für Versteckte, aber nicht Glücks-Schachte<lb/>
und Schatzkammern und neue Glücks-Goldadern.</p><lb/>
<p>Glück — wie fände man wohl das Glück bei<lb/>
solchen Vergrabenen und Einsiedlern! Muss ich das<lb/>
letzte Glück noch auf glückseligen Inseln suchen und<lb/>
ferne zwischen vergessenen Meeren?</p><lb/>
<p>Aber Alles ist gleich, es lohnt sich Nichts, es<lb/>
hilft kein Suchen, es giebt auch keine glückseligen<lb/>
Inseln mehr!“ — —</p><lb/>
<p>Also seufzte der Wahrsager; bei seinem letzten<lb/>
Seufzer aber wurde Zarathustra wieder hell und<lb/>
sicher, gleich Einem, der aus einem tiefen Schlunde<lb/>
an's Licht kommt. „Nein! Nein! Drei Mal Nein!<lb/>
rief er mit starker Stimme und strich sich den Bart —<lb/>
<hi rendition="#g">Das</hi> weiss ich besser! Es giebt noch glückselige<lb/>
Inseln! Stille <hi rendition="#g">davon</hi>, du seufzender Trauersack!</p><lb/>
<p>Höre <hi rendition="#g">davon</hi> auf zu plätschern, du Regenwolke<lb/>
am Vormittag! Stehe ich denn nicht schon da, nass<lb/>
von deiner Trübsal und begossen wie ein Hund?</p><lb/>
<p>Nun schüttle ich mich und laufe dir davon, dass<lb/>
ich wieder trocken werde: dess darfst du nicht Wunder<lb/>
haben! Dünke ich dir unhöflich? Aber hier ist<lb/>
<hi rendition="#g">mein</hi> Hof.</p><lb/>
<p>Was aber deinen höheren Menschen angeht:<lb/>
wohlan! ich suche ihn flugs in jenen Wäldern: <hi rendition="#g">da¬<lb/>
<pb n="14" facs="#f0021"/>
her</hi> kam sein Schrei. Vielleicht bedrängt ihn da ein<lb/>
böses Thier.</p><lb/>
<p>Er ist in <hi rendition="#g">meinem</hi> Bereiche: darin soll er mir<lb/>
nicht zu Schaden kommen! Und wahrlich, es giebt<lb/>
viele böse Thiere bei mir.“ —</p><lb/>
<p>Mit diesen Worten wandte sich Zarathustra zum<lb/>
Gehen. Da sprach der Wahrsager: „Oh Zarathustra,<lb/>
du bist ein Schelm!</p><lb/>
<p>Ich weiss es schon: du willst mich los sein! Lieber<lb/>
noch läufst du in die Wälder und stellst bösen Thieren<lb/>
nach!</p><lb/>
<p>Aber was hilft es dir? Des Abends wirst du doch<lb/>
mich wiederhaben; in deiner eignen Höhle werde ich<lb/>
dasitzen, geduldig und schwer wie ein Klotz — und<lb/>
auf dich warten!“</p><lb/>
<p>„So sei's! rief Zarathustra zurück im Fortgehn:<lb/>
und was mein ist in meiner Höhle, gehört auch dir,<lb/>
meinem Gastfreunde!</p><lb/>
<p>Solltest du aber drin noch Honig finden, wohlan!<lb/>
so lecke ihn nur auf, du Brummbär, und versüsse<lb/>
deine Seele! Am Abende nämlich wollen wir Beide<lb/>
guter Dinge sein,</p><lb/>
<p>— guter Dinge und froh darob, dass dieser Tag<lb/>
zu Ende gieng! Und du selber sollst zu meinen<lb/>
Liedern als mein Tanzbär tanzen.</p><lb/>
<p>Du glaubst nicht daran? Du schüttelst den Kopf?<lb/>
Wohlan! Wohlauf! Alter Bär! Aber auch ich — bin<lb/>
ein Wahrsager.“</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="15" facs="#f0022"/>
<div n="1"> <head>Gespräch mit den Königen.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <div n="2"> <head>1.<lb/>
</head> <p>Zarathustra war noch keine Stunde in seinen Bergen<lb/>
und Wäldern unterwegs, da sahe er mit Einem Male<lb/>
einen seltsamen Aufzug. Gerade auf dem Wege, den<lb/>
er hinabwollte, kamen zwei Könige gegangen, mit<lb/>
Kronen und Purpurgürteln geschmückt und bunt wie<lb/>
Flamingo-Vögel: die trieben einen beladenen Esel vor<lb/>
sich her. „Was wollen diese Könige in meinem Reiche?“<lb/>
sprach Zarathustra erstaunt zu seinem Herzen und<lb/>
versteckte sich geschwind hinter einem Busche. Als<lb/>
aber die Könige bis zu ihm herankamen, sagte er,<lb/>
halblaut, wie Einer, der zu sich allein redet: „Seltsam!<lb/>
Seltsam! Wie reimt sich Das zusammen? Zwei Könige<lb/>
sehe ich — und nur Einen Esel!“</p><lb/>
<p>Da machten die beiden Könige Halt, lächelten,<lb/>
sahen nach der Stelle hin, woher die Stimme kam<lb/>
und sahen sich nachher selber in's Gesicht. „Solcherlei<lb/>
denkt man wohl auch unter uns, sagte der König zur<lb/>
Rechten, aber man spricht es nicht aus.“</p><lb/>
<p>Der König zur Linken aber zuckte mit den Achseln<lb/>
und antwortete: „Das mag wohl ein Ziegenhirt sein.<lb/>
Oder ein Einsiedler, der zu lange unter Felsen und<lb/>
Bäumen lebte. Gar keine Gesellschaft nämlich ver¬<lb/>
dirbt auch die guten Sitten.“<lb/>
</p>
<pb n="16" facs="#f0023"/>
<p>„Die guten Sitten? entgegnete unwillig und bitter<lb/>
der andre König: wem laufen wir denn aus dem Wege?<lb/>
Ist es nicht den „guten Sitten“? Unsrer „guten Gesell¬<lb/>
schaft“?</p><lb/>
<p>Lieber, wahrlich, unter Einsiedlern und Ziegenhirten<lb/>
als mit unserm vergoldeten falschen überschminkten<lb/>
Pöbel leben, — ob er sich schon „gute Gesellschaft“<lb/>
heisst,</p><lb/>
<p>— ob er sich schon „Adel“ heisst. Aber da ist<lb/>
Alles falsch und faul, voran das Blut, Dank alten<lb/>
schlechten Krankheiten und schlechteren Heil-Künstlern.</p><lb/>
<p>Der Beste und Liebste ist mir heute noch ein<lb/>
gesunder Bauer, grob, listig, hartnäckig, langhaltig:<lb/>
das ist heute die vornehmste Art.</p><lb/>
<p>Der Bauer ist heute der beste; und Bauern-Art<lb/>
sollte Herr sein! Aber es ist das Reich des Pöbels,<lb/>
— ich lasse mir Nichts mehr vormachen. Pöbel aber,<lb/>
das heisst: Mischmasch.</p><lb/>
<p>Pöbel-Mischmasch: darin ist Alles in Allem durch¬<lb/>
einander, Heiliger und Hallunke und Junker und Jude<lb/>
und jeglich Vieh aus der Arche Noäh.</p><lb/>
<p>Gute Sitten! Alles ist bei uns falsch und faul.<lb/>
Niemand weiss mehr zu verehren: <hi rendition="#g">dem</hi> gerade laufen<lb/>
wir davon. Es sind süssliche zudringliche Hunde, sie<lb/>
vergolden Palmenblätter.</p><lb/>
<p>Dieser Ekel würgt mich, dass wir Könige selber<lb/>
falsch wurden, überhängt und verkleidet durch alten<lb/>
vergilbten Grossväter-Prunk, Schaumünzen für die<lb/>
Dümmsten und die Schlauesten und wer heute Alles<lb/>
mit der Macht Schacher treibt!</p><lb/>
<p>Wir <hi rendition="#g">sind</hi> nicht die Ersten — und müssen es doch<lb/>
<pb n="17" facs="#f0024"/>
<hi rendition="#g">bedeuten</hi>: dieser Betrügerei sind wir endlich satt und<lb/>
ekel geworden.</p><lb/>
<p>Dem Gesindel giengen wir aus dem Wege, allen<lb/>
diesen Schreihälsen und Schreib-Schmeissfliegen, dem<lb/>
Krämer-Gestank, dem Ehrgeiz-Gezappel, dem üblen<lb/>
Athem —: pfui, unter dem Gesindel leben,</p><lb/>
<p>— pfui, unter dem Gesindel die Ersten zu bedeuten!<lb/>
Ach, Ekel! Ekel! Ekel! Was liegt noch an uns<lb/>
Königen!“ —</p><lb/>
<p>„Deine alte Krankheit fällt dich an, sagte hier der<lb/>
König zur Linken, der Ekel fällt dich an, mein armer<lb/>
Bruder. Aber du weisst es doch, es hört uns Einer zu.“</p><lb/>
<p>Sofort erhob sich Zarathustra, der zu diesen Reden<lb/>
Ohren und Augen aufgesperrt hatte, aus seinem<lb/>
Schlupfwinkel, trat auf die Könige zu und begann:</p><lb/>
<p>„Der Euch zuhört, der Euch gerne zuhört, ihr<lb/>
Könige, der heisst Zarathustra.</p><lb/>
<p>Ich bin Zarathustra, der einst sprach: „Was liegt<lb/>
noch an Königen!“ Vergebt mir, ich freute mich, als<lb/>
Ihr zu einander sagtet: „Was liegt an uns Königen!“</p><lb/>
<p>Hier aber ist <hi rendition="#g">mein</hi> Reich und meine Herrschaft:<lb/>
was mögt Ihr wohl in meinem Reiche suchen? Viel¬<lb/>
leicht aber <hi rendition="#g">fandet</hi> Ihr unterwegs, was <hi rendition="#g">ich</hi> suche:<lb/>
nämlich den höheren Menschen.“</p><lb/>
<p>Als Diess die Könige hörten, schlugen sie sich an<lb/>
die Brust und sprachen mit Einem Munde: „Wir<lb/>
sind erkannt!</p><lb/>
<p>Mit dem Schwerte dieses Wortes zerhaust du<lb/>
unsres Herzens dickste Finsterniss. Du entdecktest<lb/>
unsre Noth, denn siehe! Wir sind unterwegs, dass<lb/>
wir den höheren Menschen fänden —</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2<lb/>
</fw>
<pb n="18" facs="#f0025"/>
<p>— den Menschen, der höher ist als wir: ob wir<lb/>
gleich Könige sind. Ihm führen wir diesen Esel zu.<lb/>
Der höchste Mensch nämlich soll auf Erden auch der<lb/>
höchste Herr sein.</p><lb/>
<p>Es giebt kein härteres Unglück in allem Menschen-<lb/>
Schicksale, als wenn die Mächtigen der Erde nicht<lb/>
auch die ersten Menschen sind. Da wird Alles falsch<lb/>
und schief und ungeheuer.</p><lb/>
<p>Und wenn sie gar die letzten sind und mehr Vieh<lb/>
als Mensch: da steigt und steigt der Pöbel im Preise,<lb/>
und endlich spricht gar die Pöbel-Tugend: „siehe,<lb/>
ich allein bin Tugend!“ —</p><lb/>
<p>Was hörte ich eben? antwortete Zarathustra;<lb/>
welche Weisheit bei Königen! Ich bin entzückt, und,<lb/>
wahrlich, schon gelüstet's mich, einen Reim darauf zu<lb/>
machen: —</p><lb/>
<p>— mag es auch ein Reim werden, der nicht für<lb/>
Jedermanns Ohren taugt. Ich verlernte seit langem<lb/>
schon die Rücksicht auf lange Ohren. Wohlan!<lb/>
Wohlauf!</p><lb/>
<p>(Hier aber geschah es, dass auch der Esel zu<lb/>
Worte kam: er sagte aber deutlich und mit bösem<lb/>
Willen I-A.)</p><lb/>
<lg type="poem"> <l>Einstmals — ich glaub', im Jahr des Heiles Eins —</l><lb/>
<l>Sprach die Sibylle, trunken sonder Weins:</l><lb/>
<l>„Weh, nun geht's schief!</l><lb/>
<l>„Verfall! Verfall! Nie sank die Welt so tief!</l><lb/>
<l>„Rom sank zur Hure und zur Huren-Bude,</l><lb/>
<l>„Rom's Caesar sank zum Vieh, Gott selbst —<lb/>
<hi rendition="#et">ward Jude!“</hi></l> </lg><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="19" facs="#f0026"/>
<div n="2"> <head>2.<lb/>
</head> <p>An diesen Reimen Zarathustra's weideten sich die<lb/>
Könige; der König zur Rechten aber sprach: „oh<lb/>
Zarathustra, wie gut thaten wir, dass wir auszogen,<lb/>
dich zu sehn!</p><lb/>
<p>Deine Feinde nämlich zeigten uns dein Bild in<lb/>
ihrem Spiegel: da blicktest du mit der Fratze eines<lb/>
Teufels und hohnlachend: also dass wir uns vor dir<lb/>
fürchteten.</p><lb/>
<p>Aber was half's! Immer wieder stachst du uns in<lb/>
Ohr und Herz mit deinen Sprüchen. Da sprachen<lb/>
wir endlich: was liegt daran, wie er aussieht!</p><lb/>
<p>Wir müssen ihn <hi rendition="#g">hören</hi>, ihn, der lehrt „ihr sollt<lb/>
den Frieden lieben als Mittel zu neuen Kriegen, und<lb/>
den kurzen Frieden mehr als den langen!“</p><lb/>
<p>Niemand sprach je so kriegerische Worte: „Was<lb/>
ist gut? Tapfer sein ist gut. Der gute Krieg ist's,<lb/>
der jede Sache heiligt.“</p><lb/>
<p>Oh Zarathustra, unsrer Väter Blut rührte sich bei<lb/>
solchen Worten in unserm Leibe: das war wie die<lb/>
Rede des Frühlings zu alten Weinfässern.</p><lb/>
<p>Wenn die Schwerter durcheinander liefen gleich<lb/>
rothgefleckten Schlangen, da wurden unsre Väter dem<lb/>
Leben gut; alles Friedens Sonne dünkte sie flau und<lb/>
lau, der lange Frieden aber machte Scham.</p><lb/>
<p>Wie sie seufzten, unsre Väter, wenn sie an der<lb/>
Wand blitzblanke ausgedorrte Schwerter sahen! Denen<lb/>
gleich dürsteten sie nach Krieg. Ein Schwert nämlich<lb/>
will Blut trinken und funkelt vor Begierde.“ — —</p><lb/>
<p>— Als die Könige dergestalt mit Eifer von dem<lb/>
Glück ihrer Väter redeten und schwätzten, überkam<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2 *<lb/>
</fw>
<pb n="20" facs="#f0027"/>
Zarathustra keine kleine Lust, ihres Eifers zu spotten:<lb/>
denn ersichtlich waren es sehr friedfertige Könige,<lb/>
welche er vor sich sah, solche mit alten und feinen<lb/>
Gesichtern. Aber er bezwang sich. „Wohlan! sprach<lb/>
er, dorthin führt der Weg, da liegt die Höhle Zara¬<lb/>
thustra's; und dieser Tag soll einen langen Abend<lb/>
haben! Jetzt aber ruft mich eilig ein Nothschrei fort<lb/>
von Euch.</p><lb/>
<p>Es ehrt meine Höhle, wenn Könige in ihr sitzen<lb/>
und warten wollen: aber, freilich, Ihr werdet lange<lb/>
warten müssen!</p><lb/>
<p>Je nun! Was thut's! Wo lernt man heute besser<lb/>
warten als an Höfen? Und der Könige ganze Tugend,<lb/>
die ihnen übrig blieb, — heisst sie heute nicht:<lb/>
Warten<hi rendition="#g">-können</hi>?“</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </div>
<pb n="21" facs="#f0028"/>
<div n="1"> <head>Der Blutegel.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Und Zarathustra gieng nachdenklich weiter und<lb/>
tiefer, durch Wälder und vorbei an moorigen Gründen;<lb/>
wie es aber Jedem ergeht, der über schwere Dinge<lb/>
nachdenkt, so trat er unversehens dabei auf einen<lb/>
Menschen. Und siehe, da sprützten ihm mit Einem<lb/>
Male ein Weheschrei und zwei Flüche und zwanzig<lb/>
schlimme Schimpfworte in's Gesicht: also dass er in<lb/>
seinem Schrecken den Stock erhob und auch auf den<lb/>
Getretenen noch zuschlug. Gleich darauf aber kam<lb/>
ihm die Besinnung; und sein Herz lachte über die<lb/>
Thorheit, die er eben gethan hatte.</p><lb/>
<p>„Vergieb, sagte er zu dem Getretenen, der sich<lb/>
grimmig erhoben und gesetzt hatte, vergieb und ver¬<lb/>
nimm vor Allem erst ein Gleichniss.</p><lb/>
<p>Wie ein Wanderer, der von fernen Dingen träumt,<lb/>
unversehens auf einsamer Strasse einen schlafenden<lb/>
Hund anstösst, einen Hund, der in der Sonne liegt:</p><lb/>
<p>— wie da Beide auffahren, sich anfahren, Tod¬<lb/>
feinden gleich, diese zwei zu Tod Erschrockenen: also<lb/>
ergieng es uns.</p><lb/>
<p>Und doch! Und doch — wie Wenig hat gefehlt,<lb/>
dass sie einander liebkosten, dieser Hund und dieser<lb/>
Einsame! Sind sie doch Beide — Einsame!</p><lb/>
<pb n="22" facs="#f0029"/>
<p>— „Wer du auch sein magst, sagte immer noch<lb/>
grimmig der Getretene, du trittst mir auch mit deinem<lb/>
Gleichniss zu nahe, und nicht nur mit deinem Fusse!</p><lb/>
<p>Siehe doch, bin ich denn ein Hund?“ — und dabei<lb/>
erhob sich der Sitzende und zog seinen nackten Arm<lb/>
aus dem Sumpfe. Zuerst nämlich hatte er ausgestreckt<lb/>
am Boden gelegen, verborgen und unkenntlich gleich<lb/>
Solchen, die einem Sumpf-Wilde auflauern.</p><lb/>
<p>„Aber was treibst du doch!“ rief Zarathustra er¬<lb/>
schreckt, denn sahe, dass über den nackten Arm<lb/>
weg viel Blut floss, — „was ist dir zugestossen? Biss<lb/>
dich, du Unseliger, ein schlimmes Thier?“</p><lb/>
<p>Der Blutende lachte, immer noch erzürnt. „Was<lb/>
geht's dich an! sagte er und wollte weitergehn. Hier<lb/>
bin ich heim und in meinem Bereiche. Mag mich<lb/>
fragen, wer da will: einem Tölpel aber werde ich<lb/>
schwerlich antworten.“</p><lb/>
<p>„Du irrst, sagte Zarathustra mitleidig und hielt ihn<lb/>
fest, du irrst: hier bist du nicht bei dir, sondern in<lb/>
meinem Reiche, und darin soll mir Keiner zu Schaden<lb/>
kommen.</p><lb/>
<p>Nenne mich aber immerhin, wie du willst, — ich<lb/>
bin, der ich sein muss. Ich selber heisse mich Zara¬<lb/>
thustra.</p><lb/>
<p>Wohlan! Dort hinauf geht der Weg zu Zara¬<lb/>
thustra's Höhle: die ist nicht fern, — willst du nicht<lb/>
bei mir deiner Wunden warten?</p><lb/>
<p>Es gieng dir schlimm, du Unseliger, in diesem<lb/>
Leben: erst biss dich das Thier, und dann — trat<lb/>
dich der Mensch!“ — —</p><lb/>
<p>Als aber der Getretene den Namen Zarathustra's<lb/>
<pb n="23" facs="#f0030"/>
hörte, verwandelte er sich. „Was geschieht mir doch!<lb/>
rief er aus, <hi rendition="#g">wer</hi> kümmert mich denn noch in diesem<lb/>
Leben, als dieser Eine Mensch, nämlich Zarathustra,<lb/>
und jenes Eine Thier, das vom Blute lebt, der Blutegel?</p><lb/>
<p>Des Blutegels halber lag ich hier an diesem Sumpfe<lb/>
wie ein Fischer, und schon war mein ausgehängter Arm<lb/>
zehn Mal angebissen, da beisst noch ein schönerer Igel<lb/>
nach meinem Blute, Zarathustra selber!</p><lb/>
<p>Oh Glück! Oh Wunder! Gelobt sei dieser Tag,<lb/>
der mich in diesen Sumpf lockte! Gelobt sei der beste<lb/>
lebendigste Schröpfkopf, der heut lebt, gelobt sei der<lb/>
grosse Gewissens-Blutegel Zarathustra!“ —</p><lb/>
<p>Also sprach der Getretene; und Zarathustra freute<lb/>
sich über seine Worte und ihre feine ehrfürchtige Art.<lb/>
„Wer bist du? fragte er und reichte ihm die Hand,<lb/>
zwischen uns bleibt Viel aufzuklären und aufzuheitern:<lb/>
aber schon, dünkt mich, wird es reiner heller Tag.“</p><lb/>
<p>„Ich bin <hi rendition="#g">der Gewissenhafte des Geistes</hi>,<lb/>
antwortete der Gefragte, und in Dingen des Geistes<lb/>
nimmt es nicht leicht Einer strenger, enger und härter<lb/>
als ich, ausgenommen Der, von dem ich's lernte, Zara¬<lb/>
thustra selber.</p><lb/>
<p>Lieber Nichts wissen, als Vieles halb wissen! Lieber<lb/>
ein Narr sein auf eigne Faust, als ein Weiser nach<lb/>
fremdem Gutdünken! Ich — gehe auf den Grund:</p><lb/>
<p>— was liegt daran, ob er gross oder klein ist? Ob<lb/>
er Sumpf oder Himmel heisst? Eine Hand breit Grund<lb/>
ist mir genung: wenn er nur wirklich Grund und Boden ist!</p><lb/>
<p>— eine Hand breit Grund: darauf kann man stehn.<lb/>
In der rechten Wissen-Gewissenschaft giebt es nichts<lb/>
Grosses und nichts Kleines.“<lb/>
</p>
<pb n="24" facs="#f0031"/>
<p>„So bist du vielleicht der Erkenner des Blutegels?<lb/>
fragte Zarathustra; und du gehst dem Blutegel nach<lb/>
bis auf die letzten Gründe, du Gewissenhafter?“</p><lb/>
<p>„Oh Zarathustra, antwortete der Getretene, das<lb/>
wäre ein Ungeheures, wie dürfte ich mich dessen<lb/>
unterfangen!</p><lb/>
<p>Wess ich aber Meister und Kenner bin, das ist<lb/>
des Blutegels <hi rendition="#g">Hirn</hi>: — das ist <hi rendition="#g">meine</hi> Welt!</p><lb/>
<p>Und es ist auch eine Welt! Vergieb aber, dass<lb/>
hier mein Stolz zu Worte kommt, denn ich habe hier<lb/>
nicht meines Gleichen. Darum sprach ich „hier bin<lb/>
ich heim.“</p><lb/>
<p>Wie lange gehe ich schon diesem Einen nach, dem<lb/>
Hirn des Blutegels, dass die schlüpfrige Wahrheit mir<lb/>
hier nicht mehr entschlüpfe! Hier ist <hi rendition="#g">mein</hi> Reich!</p><lb/>
<p>— darob warf ich alles Andere fort, darob wurde<lb/>
mir alles Andre gleich; und dicht neben meinem Wissen<lb/>
lagert mein schwarzes Unwissen.</p><lb/>
<p>Mein Gewissen des Geistes will es so von mir,<lb/>
dass ich Eins weiss und sonst Alles nicht weiss: es<lb/>
ekelt mich aller Halben des Geistes, aller Dunstigen,<lb/>
Schwebenden, Schwärmerischen.</p><lb/>
<p>Wo meine Redlichkeit aufhört, bin ich blind und<lb/>
will auch blind sein. Wo ich aber wissen will, will<lb/>
ich auch redlich sein, nämlich hart, streng, eng, grau¬<lb/>
sam, unerbittlich.</p><lb/>
<p>Dass <hi rendition="#g">du</hi> einst sprachst, oh Zarathustra: „Geist ist<lb/>
das Leben, das selber in's Leben schneidet“, das führte<lb/>
und verführte mich zu deiner Lehre. Und, wahrlich,<lb/>
mit eignem Blute mehrte ich mir das eigne Wissen!“<lb/>
</p>
<pb n="25" facs="#f0032"/>
<p>— „Wie der Augenschein lehrt,“ fiel Zarathustra<lb/>
ein; denn immer noch floss das Blut an dem nackten<lb/>
Arme des Gewissenhaften herab. Es hatten nämlich<lb/>
zehn Blutegel sich in denselben eingebissen.</p><lb/>
<p>„Oh du wunderlicher Gesell, wie Viel lehrt mich<lb/>
dieser Augenschein da, nämlich du selber! Und nicht<lb/>
Alles dürfte ich vielleicht in deine strengen Ohren<lb/>
giessen!</p><lb/>
<p>Wohlan! So scheiden wir hier! Doch möchte ich<lb/>
gerne dich wiederfinden. Dort hinauf führt der Weg<lb/>
zu meiner Höhle: heute Nacht sollst du dort mein<lb/>
lieber Gast sein!</p><lb/>
<p>Gerne möchte ich's auch an deinem Leibe wieder<lb/>
gut machen, dass Zarathustra dich mit Füssen trat:<lb/>
darüber denke ich nach. Jetzt aber ruft mich ein<lb/>
Nothschrei eilig fort von dir.“</p><lb/>
<space dim="vertical"/> <p>Also sprach Zarathustra.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="26" facs="#f0033"/>
<div n="1"> <head>Der Zauberer.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <div n="2"> <head>1.<lb/>
</head> <p>Als aber Zarathustra um einen Felsen herumbog,<lb/>
da sahe er, nicht weit unter sich, auf dem gleichen<lb/>
Wege, einen Menschen, der die Glieder warf wie ein<lb/>
Tobsüchtiger und endlich bäuchlings zur Erde nieder¬<lb/>
stürzte. „Halt! sprach da Zarathustra zu seinem Herzen,<lb/>
Der dort muss wohl der höhere Mensch sein, von ihm<lb/>
kam jener schlimme Nothschrei, — ich will sehn, ob da<lb/>
zu helfen ist.“ Als er aber hinzulief, an die Stelle, wo<lb/>
der Mensch auf dem Boden lag, fand er einen zitternden<lb/>
alten Mann mit stieren Augen; und wie sehr sich<lb/>
Zarathustra mühte, dass er ihn aufrichte und wieder<lb/>
auf seine Beine stelle, es war umsonst. Auch schien<lb/>
der Unglückliche nicht zu merken, dass Jemand um ihn<lb/>
sei; vielmehr sah er sich immer mit rührenden Gebär¬<lb/>
den um, wie ein von aller Welt Verlassener und Ver¬<lb/>
einsamter. Zuletzt aber, nach vielem Zittern, Zucken<lb/>
und Sich-zusammen-Krümmen, begann er also zu<lb/>
jammern:</p><lb/>
<lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Wer wärmt mich, wer liebt mich noch?</l><lb/>
<l rendition="#et">Gebt heisse Hände!</l><lb/>
<l rendition="#et">gebt Herzens-Kohlenbecken!</l><lb/>
<l>Hingestreckt, schaudernd,</l><lb/>
<l>Halbtodtem gleich, dem man die Füsse wärmt —</l><lb/>
<pb n="27" facs="#f0034"/>
<l>geschüttelt, ach! von unbekannten Fiebern,</l><lb/>
<l>zitternd vor spitzen eisigen Frost-Pfeilen,</l><lb/>
<l rendition="#et">von dir gejagt, Gedanke!</l><lb/>
<l>Unnennbarer! Verhüllter! Entsetzlicher!</l><lb/>
<l rendition="#et">du Jäger hinter Wolken!</l><lb/>
<l>darniedergeblitzt von dir,</l><lb/>
<l>du höhnisch Auge, das mich aus Dunklem anblickt:</l><lb/>
<l>— so liege ich,</l><lb/>
<l>biege mich, winde mich, gequält</l><lb/>
<l>von allen ewigen Martern,</l><lb/>
<l rendition="#et">getroffen</l><lb/>
<l>von dir, grausamster Jäger,</l><lb/>
<l>du unbekannter — <hi rendition="#g">Gott</hi> ...</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l>Triff tiefer!</l><lb/>
<l>Triff Ein Mal noch!</l><lb/>
<l>Zerstich, zerbrich diess Herz!</l><lb/>
<l>Was soll diess Martern</l><lb/>
<l>mit zähnestumpfen Pfeilen?</l><lb/>
<l>Was blickst du wieder,</l><lb/>
<l>der Menschen-Qual nicht müde,</l><lb/>
<l>mit schadenfrohen Götter-Blitz-Augen?</l><lb/>
<l>Nicht tödten willst du,</l><lb/>
<l>nur martern, martern?</l><lb/>
<l>Wozu — <hi rendition="#g">mich</hi> martern,</l><lb/>
<l>du schadenfroher unbekannter Gott? —</l><lb/>
</lg> <lg n="3"> <l>Haha!</l><lb/>
<l>Du schleichst heran</l><lb/>
<l>bei solcher Mitternacht? ...</l><lb/>
<l>Was willst du?</l><lb/>
<l>Sprich!</l><lb/>
<pb n="28" facs="#f0035"/>
<l>Du drängst mich, drückst mich —</l><lb/>
<l>Ha! schon viel zu nahe!</l><lb/>
<l>Du hörst mich athmen,</l><lb/>
<l>du behorchst mein Herz,</l><lb/>
<l>du Eifersüchtiger!</l><lb/>
<l>— worauf doch eifersüchtig?</l><lb/>
<l>Weg! Weg!</l><lb/>
<l>Wozu die Leiter?</l><lb/>
<l>Willst du <hi rendition="#g">hinein</hi>,</l><lb/>
<l>in's Herz, einsteigen,</l><lb/>
<l>in meine heimlichsten</l><lb/>
<l>Gedanken einsteigen?</l><lb/>
<l>Schamloser! Unbekannter! — Dieb!</l><lb/>
<l>Was willst du dir erstehlen?</l><lb/>
<l>Was willst du dir erhorchen?</l><lb/>
<l>Was willst du dir erfoltern,</l><lb/>
<l>du Folterer!</l><lb/>
<l>du — Henker-Gott!</l><lb/>
<l>Oder soll ich, dem Hunde gleich,</l><lb/>
<l>vor dir mich wälzen?</l><lb/>
<l>hingebend, begeistert-ausser-mir,</l><lb/>
<l>dir Liebe — zuwedeln!</l><lb/>
</lg> <lg n="4"> <l>Umsonst!</l><lb/>
<l>Stich weiter!</l><lb/>
<l>grausamster Stachel!</l><lb/>
<l>Kein Hund — dein Wild nur bin ich,</l><lb/>
<l>grausamster Jäger!</l><lb/>
<l>dein stolzester Gefangner,</l><lb/>
<l>du Räuber hinter Wolken ...</l><lb/>
<l>Sprich endlich,</l><lb/>
<pb n="29" facs="#f0036"/>
<l>du Blitz-Verhüllter! Unbekannter! sprich!</l><lb/>
<l>Was willst du, Wegelagerer, von — mir? ...</l><lb/>
</lg> <lg n="5"> <l>Wie?</l><lb/>
<l>Lösegeld?</l><lb/>
<l>Was willst du Lösegelds?</l><lb/>
<l>Verlange Viel — das räth mein Stolz!</l><lb/>
<l>und rede kurz — das räth mein andrer Stolz!</l><lb/>
</lg> <lg n="6"> <l>Haha!</l><lb/>
<l><hi rendition="#g">Mich</hi> — willst du? mich?</l><lb/>
<l>mich — ganz? ...</l><lb/>
</lg> <lg n="7"> <l>Haha!</l><lb/>
<l>Und marterst mich, Narr, der du bist,</l><lb/>
<l>zermarterst meinen Stolz?</l><lb/>
<l>Gieb <hi rendition="#g">Liebe</hi> mir — wer wärmt mich noch?</l><lb/>
<l rendition="#et">wer liebt mich noch? —</l><lb/>
<l>gieb heisse Hände,</l><lb/>
<l>gieb Herzens-Kohlenbecken,</l><lb/>
<l>gieb mir, dem Einsamsten,</l><lb/>
<l>den Eis, ach! siebenfaches Eis</l><lb/>
<l>nach Feinden selber,</l><lb/>
<l>nach Feinden schmachten lehrt,</l><lb/>
<l>gieb, ja ergieb,</l><lb/>
<l>grausamster Feind,</l><lb/>
<l>mir — <hi rendition="#g">dich</hi>! — —</l><lb/>
</lg> <lg n="8"> <l>Davon!</l><lb/>
<l>Da floh er selber,</l><lb/>
<l>mein einziger Genoss,</l><lb/>
<l>mein grosser Feind,</l><lb/>
<pb n="30" facs="#f0037"/>
<l>mein Unbekannter,</l><lb/>
<l>mein Henker-Gott! ...</l><lb/>
</lg> <lg n="9"> <l>— Nein!</l><lb/>
<l>Komm zurück!</l><lb/>
<l><hi rendition="#g">mit</hi> allen deinen Martern!</l><lb/>
<l>All meine Thränen laufen</l><lb/>
<l>zu dir den Lauf!</l><lb/>
<l>Und meine letzte Herzensflamme —</l><lb/>
<l><hi rendition="#g">dir</hi> glüht sie auf!</l><lb/>
<l>Oh komm zurück,</l><lb/>
<l>mein unbekannter Gott! mein <hi rendition="#g">Schmerz</hi>!</l><lb/>
<l rendition="#et">mein letztes Glück!</l><lb/>
</lg> </lg> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>2.<lb/>
</head> <p>— Hier aber konnte sich Zarathustra nicht länger<lb/>
halten, nahm seinen Stock und schlug mit allen Kräften<lb/>
auf den Jammernden los. „Halt ein! schrie er ihm zu,<lb/>
mit ingrimmigem Lachen, halt ein, du Schauspieler!<lb/>
Du Falschmünzer! Du Lügner aus dem Grunde! Ich<lb/>
erkenne dich wohl!</p><lb/>
<p>Ich will dir schon warme Beine machen, du schlimmer<lb/>
Zauberer, ich verstehe mich gut darauf, Solchen wie du<lb/>
bist — einzuheizen!“</p><lb/>
<p>— „Lass ab, sagte der alte Mann und sprang vom<lb/>
Boden auf, schlage nicht mehr, oh Zarathustra! Ich<lb/>
trieb's also nur zum Spiele!</p><lb/>
<p>Solcherlei gehört zu meiner Kunst; dich selber<lb/>
wollte ich auf die Probe stellen, als ich dir diese Probe<lb/>
gab! Und, wahrlich, du hast mich gut durchschaut!</p><lb/>
<pb n="31" facs="#f0038"/>
<p>Aber auch du — gabst mir von dir keine kleine<lb/>
Probe, du bist <hi rendition="#g">hart</hi>, du weiser Zarathustra! Hart<lb/>
schlägst du zu mit deinen „Wahrheiten“, dein Knüttel<lb/>
erzwingt von mir — <hi rendition="#g">diese</hi> Wahrheit!“</p><lb/>
<p>— „Schmeichle nicht, antwortete Zarathustra, immer<lb/>
noch erregt und finsterblickend, du Schauspieler aus dem<lb/>
Grunde! Du bist falsch: was redest du — von Wahrheit!</p><lb/>
<p>Du Pfau der Pfauen, du Meer der Eitelkeit, <hi rendition="#g">was</hi><lb/>
spieltest du vor mir, du schlimmer Zauberer, an <hi rendition="#g">wen</hi><lb/>
sollte ich glauben, als du in solcher Gestalt jammertest?“</p><lb/>
<p>„<hi rendition="#g">Den Büsser des Geistes</hi>, sagte der alte Mann,<lb/>
<hi rendition="#g">den</hi> — spielte ich: du selber erfandest einst diess<lb/>
Wort —</p><lb/>
<p>— den Dichter und Zauberer, der gegen sich selber<lb/>
endlich seinen Geist wendet, den Verwandelten, der an<lb/>
seinem bösen Wissen und Gewissen erfriert.</p><lb/>
<p>Und gesteh es nur ein: es währte lange, oh Zara¬<lb/>
thustra, bis du hinter meine Kunst und Lüge kamst! Du<lb/>
<hi rendition="#g">glaubtest</hi> an meine Noth, als du mir den Kopf mit<lb/>
beiden Händen hieltest, —</p><lb/>
<p>— ich hörte dich jammern „man hat ihn zu wenig<lb/>
geliebt, zu wenig geliebt!“ Dass ich dich soweit betrog,<lb/>
darüber frohlockte inwendig meine Bosheit.“</p><lb/>
<p>„Du magst Feinere betrogen haben als mich, sagte<lb/>
Zarathustra hart. Ich bin nicht auf der Hut vor Be¬<lb/>
trügern, ich <hi rendition="#g">muss</hi> ohne Vorsicht sein: so will es mein<lb/>
Loos.</p><lb/>
<p>Du aber — <hi rendition="#g">musst</hi> betrügen: so weit kenne ich<lb/>
dich! Du musst immer zwei- drei- vier- und fünfdeutig<lb/>
sein! Auch was du jetzt bekanntest, war mir lange<lb/>
nicht wahr und nicht falsch genung!</p><lb/>
<pb n="32" facs="#f0039"/>
<p>Du schlimmer Falschmünzer, wie könntest du anders!<lb/>
Deine Krankheit würdest du noch schminken, wenn du<lb/>
dich deinem Arzte nackt zeigtest.</p><lb/>
<p>So schminktest du eben vor mir deine Lüge, als du<lb/>
sprachst: „ich trieb's also <hi rendition="#g">nur</hi> zum Spiele!“ Es war<lb/>
auch <hi rendition="#g">Ernst</hi> darin, du <hi rendition="#g">bist</hi> Etwas von einem Büsser<lb/>
des Geistes!</p><lb/>
<p>Ich errathe dich wohl: du wurdest der Bezauberer<lb/>
Aller, aber gegen dich hast du keine Lüge und List<lb/>
mehr übrig, — du selber bist dir entzaubert!</p><lb/>
<p>Du erntetest den Ekel ein, als deine Eine Wahrheit.<lb/>
Kein Wort ist mehr an dir ächt, aber dein Mund: näm¬<lb/>
lich der Ekel, der an deinem Munde klebt.“</p><lb/>
<p>— „Wer bist du doch! schrie hier der alte Zauberer<lb/>
mit einer trotzigen Stimme, wer darf also zu <hi rendition="#g">mir</hi> reden,<lb/>
dem Grössten, der heute lebt?“ — und ein grüner Blitz<lb/>
schoss aus seinem Auge nach Zarathustra. Aber gleich<lb/>
darauf verwandelte er sich und sagte traurig:</p><lb/>
<p>„Oh Zarathustra, ich bin's müde, es ekelt mich meiner<lb/>
Künste, ich bin nicht <hi rendition="#g">gross</hi>, was verstelle ich mich!<lb/>
Aber, du weisst es wohl — ich suchte nach Grösse!</p><lb/>
<p>Einen grossen Menschen wollte ich vorstellen und<lb/>
überredete Viele: aber diese Lüge gieng über meine<lb/>
Kraft. An ihr zerbreche ich.</p><lb/>
<p>Oh Zarathustra, Alles ist Lüge an mir; aber dass ich<lb/>
zerbreche — diess mein Zerbrechen ist <hi rendition="#g">ächt</hi>!“ —</p><lb/>
<p>„Es ehrt dich, sprach Zarathustra düster und zur<lb/>
Seite niederblickend, es ehrt dich, dass du nach Grösse<lb/>
suchtest, aber es verräth dich auch. Du bist nicht gross.</p><lb/>
<p>Du schlimmer alter Zauberer, <hi rendition="#g">das</hi> ist dein Bestes<lb/>
und Redlichstes, was ich an dir ehre, dass du deiner<lb/>
<pb n="33" facs="#f0040"/>
müde wurdest und es aussprachst: „ich bin nicht<lb/>
gross.“</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Darin</hi> ehre ich dich als einen Büsser des Geistes:<lb/>
und wenn auch nur für einen Hauch und Husch, diesen<lb/>
Einen Augenblick warst du — ächt.</p><lb/>
<p>Aber sprich, was suchst du hier in <hi rendition="#g">meinen</hi> Wäl¬<lb/>
dern und Felsen? Und wenn du <hi rendition="#g">mir</hi> dich in den Weg<lb/>
legtest, welche Probe wolltest du von mir? —</p><lb/>
<p>— wess versuchtest du <hi rendition="#g">mich</hi>?“ —</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra, und seine Augen funkelten.<lb/>
Der alte Zauberer schwieg eine Weile, dann sagte er:<lb/>
„Versuchte ich dich? Ich — suche nur.</p><lb/>
<p>Oh Zarathustra, ich suche einen Ächten, Rechten,<lb/>
Einfachen, Eindeutigen, einen Menschen aller Redlich¬<lb/>
keit, ein Gefäss der Weisheit, einen Heiligen der Er¬<lb/>
kenntniss, einen grossen Menschen!</p><lb/>
<p>Weisst du es denn nicht, oh Zarathustra? <hi rendition="#g">Ich<lb/>
suche Zarathustra</hi>.“</p><lb/>
<p>— Und hier entstand ein langes Stillschweigen<lb/>
zwischen Beiden; Zarathustra aber versank tief hinein<lb/>
in sich selber, also dass er die Augen schloss. Dann<lb/>
aber, zu seinem Unterredner zurückkehrend, ergriff er<lb/>
die Hand des Zauberers und sprach, voller Artigkeit<lb/>
und Arglist:</p><lb/>
<p>„Wohlan! Dort hinauf führt der Weg, da liegt die<lb/>
Höhle Zarathustra's. In ihr darfst du suchen, wen du<lb/>
finden möchtest.</p><lb/>
<p>Und frage meine Thiere um Rath, meinen Adler<lb/>
und meine Schlange: die sollen dir suchen helfen.<lb/>
Meine Höhle aber ist gross.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3<lb/>
</fw>
<pb n="34" facs="#f0041"/>
<p>Ich selber freilich — ich sah noch keinen grossen<lb/>
Menschen. Was gross ist, dafür ist das Auge der<lb/>
Feinsten heute grob. Es ist das Reich des Pöbels.</p><lb/>
<p>So Manchen fand ich schon, der streckte und blähte<lb/>
sich, und das Volk schrie: „Seht da, einen grossen<lb/>
Menschen!“ Aber was helfen alle Blasebälge! Zuletzt<lb/>
fährt der Wind heraus.</p><lb/>
<p>Zuletzt platzt ein Frosch, der sich zu lange aufblies:<lb/>
da fährt der Wind heraus. Einem Geschwollnen in den<lb/>
Bauch stechen, das heisse ich eine brave Kurzweil.<lb/>
Hört das, ihr Knaben!</p><lb/>
<p>Diess Heute ist des Pöbels: wer <hi rendition="#g">weiss</hi> da noch,<lb/>
was gross, was klein ist! Wer suchte da mit Glück<lb/>
nach Grösse! Ein Narr allein: den Narren glückt's.</p><lb/>
<p>Du suchst nach grossen Menschen, du wunder¬<lb/>
licher Narr? Wer <hi rendition="#g">lehrte's</hi> dich? Ist heute dazu die<lb/>
Zeit? Oh du schlimmer Sucher, was — versuchst du<lb/>
mich?“ — —</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra, getrösteten Herzens, und<lb/>
gieng lachend seines Wegs fürbass.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </div>
<pb n="35" facs="#f0042"/>
<div n="1"> <head>Ausser Dienst.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Nicht lange aber, nachdem Zarathustra sich von<lb/>
dem Zauberer losgemacht hatte, sahe er wiederum<lb/>
Jemanden am Wege sitzen, den er gieng, nämlich einen<lb/>
schwarzen langen Mann mit einem hageren Bleichgesicht:<lb/>
<hi rendition="#g">der</hi> verdross ihn gewaltig. Wehe, sprach er zu seinem<lb/>
Herzen, da sitzt vermummte Trübsal, das dünkt mich<lb/>
von der Art der Priester: was wollen <hi rendition="#g">die</hi> in meinem<lb/>
Reiche?</p><lb/>
<p>Wie! Kaum bin ich jenem Zauberer entronnen:<lb/>
muss mir da wieder ein anderer Schwarzkünstler über<lb/>
den Weg laufen, —</p><lb/>
<p>— irgend ein Hexenmeister mit Handauflegen, ein<lb/>
dunkler Wunderthäter von Gottes Gnaden, ein gesalbter<lb/>
Welt-Verleumder, den der Teufel holen möge!</p><lb/>
<p>Aber der Teufel ist nie am Platze, wo er am Platze<lb/>
wäre: immer kommt er zu spät, dieser vermaledeite<lb/>
Zwerg und Klumpfuss!“ —</p><lb/>
<p>Also fluchte Zarathustra ungeduldig in seinem<lb/>
Herzen und gedachte, wie er abgewandten Blicks an<lb/>
dem schwarzen Manne vorüberschlüpfe: aber siehe, es<lb/>
kam anders. Im gleichen Augenblicke nämlich hatte<lb/>
ihn schon der Sitzende erblickt; und nicht unähnlich<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3 *<lb/>
</fw>
<pb n="36" facs="#f0043"/>
einem Solchen, dem ein unvermuthetes Glück zustösst,<lb/>
sprang er auf und gieng auf Zarathustra los.</p><lb/>
<p>„Wer du auch bist, du Wandersmann, sprach er,<lb/>
hilf einem Verirrten, einem Suchenden, einem alten<lb/>
Manne, der hier leicht zu Schaden kommt!</p><lb/>
<p>Diese Welt hier ist mir fremd und fern, auch hörte<lb/>
ich wilde Thiere heulen; und Der, welcher mir hätte<lb/>
Schutz bieten können, der ist selber nicht mehr.</p><lb/>
<p>Ich suchte den letzten frommen Menschen, einen<lb/>
Heiligen und Einsiedler, der allein in seinem Walde<lb/>
noch Nichts davon gehört hatte, was alle Welt heute<lb/>
weiss.“</p><lb/>
<p>„<hi rendition="#g">Was</hi> weiss heute alle Welt? fragte Zarathustra.<lb/>
Etwa diess, dass der alte Gott nicht mehr lebt, an den<lb/>
alle Welt einst geglaubt hat?“</p><lb/>
<p>„Du sagst es, antwortete der alte Mann betrübt.<lb/>
Und ich diente diesem alten Gotte bis zu seiner letzten<lb/>
Stunde.</p><lb/>
<p>Nun aber bin ich ausser Dienst, ohne Herrn, und<lb/>
doch nicht frei, auch keine Stunde mehr lustig, es sei<lb/>
denn in Erinnerungen.</p><lb/>
<p>Dazu stieg ich in diese Berge, dass ich endlich<lb/>
wieder ein Fest mir machte, wie es einem alten Papste<lb/>
und Kirchen-Vater zukommt: denn wisse, ich bin der<lb/>
letzte Papst! — ein Fest frommer Erinnerungen und<lb/>
Gottesdienste.</p><lb/>
<p>Nun aber ist er selber todt, der frömmste Mensch,<lb/>
jener Heilige im Walde, der seinen Gott beständig mit<lb/>
Singen und Brummen lobte.</p><lb/>
<p>Ihn selber fand ich nicht mehr, als ich seine Hütte<lb/>
fand, — wohl aber zwei Wölfe darin, welche um seinen<lb/>
<pb n="37" facs="#f0044"/>
Tod heulten — denn alle Thiere liebten ihn. Da lief ich<lb/>
davon.</p><lb/>
<p>Kam ich also umsonst in diese Wälder und Berge?<lb/>
Da entschloss sich mein Herz, dass ich einen Anderen<lb/>
suchte, den Frömmsten aller Derer, die nicht an Gott<lb/>
glauben —, dass ich Zarathustra suchte!“</p><lb/>
<p>Also sprach der Greis und blickte scharfen Auges<lb/>
Den an, welcher vor ihm stand; Zarathustra aber ergriff<lb/>
die Hand des alten Papstes und betrachtete sie lange<lb/>
mit Bewunderung.</p><lb/>
<p>„Siehe da, du Ehrwürdiger, sagte er dann, welche<lb/>
schöne und lange Hand! Das ist die Hand eines Solchen,<lb/>
der immer Segen ausgetheilt hat. Nun aber hält sie Den<lb/>
fest, welchen du suchst, mich, Zarathustra.</p><lb/>
<p>Ich bin's, der gottlose Zarathustra, der da spricht:<lb/>
wer ist gottloser als ich, dass ich mich seiner Unter¬<lb/>
weisung freue?“ —</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra und durchbohrte mit seinen<lb/>
Blicken die Gedanken und Hintergedanken des alten<lb/>
Papstes. Endlich begann dieser:</p><lb/>
<p>„Wer ihn am meisten liebte und besass, der hat ihn<lb/>
nun am meisten auch verloren —:</p><lb/>
<p>— siehe, ich selber bin wohl von uns Beiden jetzt<lb/>
der Gottlosere? Aber wer könnte daran sich freuen!“ —</p><lb/>
<p>— „Du dientest ihm bis zuletzt, fragte Zarathustra<lb/>
nachdenklich, nach einem tiefen Schweigen, du weisst,<lb/>
<hi rendition="#g">wie</hi> er starb? Ist es wahr, was man spricht, dass ihn<lb/>
das Mitleiden erwürgte,</p><lb/>
<p>— dass er es sah, wie <hi rendition="#g">der Mensch</hi> am Kreuze<lb/>
hieng, und es nicht ertrug, dass die Liebe zum Menschen<lb/>
seine Hölle und zuletzt sein Tod wurde?“ — —</p><lb/>
<pb n="38" facs="#f0045"/>
<p>Der alte Papst aber antwortete nicht, sondern blickte<lb/>
scheu und mit einem schmerzlichen und düsteren Aus¬<lb/>
drucke zur Seite.</p><lb/>
<p>„Lass ihn fahren, sagte Zarathustra nach einem<lb/>
langen Nachdenken, indem er immer noch dem alten<lb/>
Manne gerade in's Auge blickte.</p><lb/>
<p>Lass ihn fahren, er ist dahin. Und ob es dich auch<lb/>
ehrt, dass du diesem Todten nur Gutes nachredest, so<lb/>
weisst du so gut als ich, <hi rendition="#g">wer</hi> er war; und dass er<lb/>
wunderliche Wege gieng.“</p><lb/>
<p>„Unter drei Augen gesprochen, sagte erheitert der<lb/>
alte Papst (denn er war auf Einem Auge blind), in Dingen<lb/>
Gottes bin ich aufgeklärter als Zarathustra selber —<lb/>
und darf es sein.</p><lb/>
<p>Meine Liebe diente ihm lange Jahre, mein Wille<lb/>
gieng allem seinen Willen nach. Ein guter Diener aber<lb/>
weiss Alles, und Mancherlei auch, was sein Herr sich<lb/>
selbst verbirgt.</p><lb/>
<p>Es war ein verborgener Gott, voller Heimlichkeit.<lb/>
Wahrlich zu einem Sohne sogar kam er nicht anders als<lb/>
auf Schleichwegen. An der Thür seines Glaubens steht<lb/>
der Ehebruch.</p><lb/>
<p>Wer ihn als einen Gott der Liebe preist, denkt nicht<lb/>
hoch genug von der Liebe selber. Wollte dieser Gott<lb/>
nicht auch Richter sein? Aber der Liebende liebt jen¬<lb/>
seits von Lohn und Vergeltung.</p><lb/>
<p>Als er jung war, dieser Gott aus dem Morgenlande,<lb/>
da war er hart und rachsüchtig und erbaute sich eine<lb/>
Hölle zum Ergötzen seiner Lieblinge.</p><lb/>
<p>Endlich aber wurde er alt und weich und mürbe<lb/>
und mitleidig, einem Grossvater ähnlicher als einem<lb/>
<pb n="39" facs="#f0046"/>
Vater, am ähnlichsten aber einer wackeligen alten<lb/>
Grossmutter.</p><lb/>
<p>Da sass er, welk, in seinem Ofenwinkel, härmte<lb/>
sich ob seiner schwachen Beine, weltmüde, willens¬<lb/>
müde, und erstickte eines Tags an seinem allzugrossen<lb/>
Mitleiden.“</p><lb/>
<p>„Du alter Papst, sagte hier Zarathustra dazwischen,<lb/>
hast du <hi rendition="#g">Das</hi> mit Augen angesehn? Es könnte wohl so<lb/>
abgegangen sein: so, <hi rendition="#g">und</hi> auch anders. Wenn Götter<lb/>
sterben, sterben sie immer viele Arten Todes.</p><lb/>
<p>Aber wohlan! So oder so, so und so — er ist dahin!<lb/>
Er gieng meinen Ohren und Augen wider den Ge¬<lb/>
schmack, Schlimmeres möchte ich ihm nicht nachsagen.</p><lb/>
<p>Ich liebe Alles, was hell blickt und redlich redet.<lb/>
Aber er — du weisst es ja, du alter Priester, es war<lb/>
Etwas von deiner Art an ihm, von Priester-Art — er<lb/>
war vieldeutig.</p><lb/>
<p>Er war auch undeutlich. Was hat er uns darob<lb/>
gezürnt, dieser Zornschnauber, dass wir ihn schlecht<lb/>
verstünden! Aber warum sprach er nicht reinlicher?</p><lb/>
<p>Und lag es an unsern Ohren, warum gab er uns<lb/>
Ohren, die ihn schlecht hörten? War Schlamm in unsern<lb/>
Ohren, wohlan! wer legte ihn hinein?</p><lb/>
<p>Zu Vieles missrieth ihm, diesem Töpfer, der nicht<lb/>
ausgelernt hatte! Dass er aber Rache an seinen Töpfen<lb/>
und Geschöpfen nahm, dafür dass sie ihm schlecht<lb/>
geriethen, — das war eine Sünde wider den <hi rendition="#g">guten<lb/>
Geschmack</hi>.</p><lb/>
<p>Es giebt auch in der Frömmigkeit guten Ge¬<lb/>
schmack: der sprach endlich „Fort mit einem <hi rendition="#g">solchen</hi><lb/>
Gotte! Lieber keinen Gott, lieber auf eigne Faust<lb/>
<pb n="40" facs="#f0047"/>
Schicksal machen, lieber Narr sein, lieber selber<lb/>
Gott sein!“</p><lb/>
<p>— „Was höre ich! sprach hier der alte Papst mit<lb/>
gespitzten Ohren; oh Zarathustra, du bist frömmer als<lb/>
du glaubst, mit einem solchen Unglauben! Irgend ein<lb/>
Gott in dir bekehrte dich zu deiner Gottlosigkeit.</p><lb/>
<p>Ist es nicht deine Frömmigkeit selber, die dich nicht<lb/>
mehr an einen Gott glauben lässt? Und deine über¬<lb/>
grosse Redlichkeit wird dich auch noch jenseits von<lb/>
Gut und Böse wegführen!</p><lb/>
<p>Siehe doch, was blieb dir aufgespart? Du hast<lb/>
Augen und Hand und Mund, die sind zum Segnen<lb/>
vorherbestimmt seit Ewigkeit. Man segnet nicht mit<lb/>
der Hand allein.</p><lb/>
<p>In deiner Nähe, ob du schon der Gottloseste sein<lb/>
willst, wittere ich einen heimlichen Weih- und Wohl¬<lb/>
geruch von langen Segnungen: mir wird wohl und<lb/>
wehe dabei.</p><lb/>
<p>Lass mich deinen Gast sein, oh Zarathustra, für<lb/>
eine einzige Nacht! Nirgends auf Erden wird es mir<lb/>
jetzt wohler als bei dir!“ —</p><lb/>
<p>„Amen! So soll es sein! sprach Zarathustra mit<lb/>
grosser Verwunderung, dort hinauf führt der Weg, da<lb/>
liegt die Höhle Zarathustra's.</p><lb/>
<p>Gerne, fürwahr, würde ich dich selber dahin ge¬<lb/>
leiten, du Ehrwürdiger, denn ich liebe alle frommen<lb/>
Menschen. Aber jetzt ruft mich eilig ein Nothschrei<lb/>
weg von dir.</p><lb/>
<p>In meinem Bereiche soll mir Niemand zu Schaden<lb/>
kommen; meine Höhle ist ein guter Hafen. Und am<lb/>
<pb n="41" facs="#f0048"/>
liebsten möchte ich jedweden Traurigen wieder auf<lb/>
festes Land und feste Beine stellen.</p><lb/>
<p>Wer aber nähme dir <hi rendition="#g">deine</hi> Schwermuth von der<lb/>
Schulter? Dazu bin ich zu schwach. Lange, wahrlich,<lb/>
möchten wir warten, bis dir Einer deinen Gott wieder<lb/>
aufweckt.</p><lb/>
<p>Dieser alte Gott nämlich lebt nicht mehr: der ist<lb/>
gründlich todt.“ —</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="42" facs="#f0049"/>
<div n="1"> <head>Der hässlichste Mensch.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>— Und wieder liefen Zarathustra's Füsse durch<lb/>
Berge und Wälder, und seine Augen suchten und<lb/>
suchten, aber nirgends war Der zu sehen, welchen sie<lb/>
sehn wollten, der grosse Nothleidende und Noth¬<lb/>
schreiende. Auf dem ganzen Wege aber frohlockte er<lb/>
in seinem Herzen und war dankbar. „Welche guten<lb/>
Dinge, sprach er, schenkte mir doch dieser Tag, zum<lb/>
Entgelt, dass er schlimm begann! Welche seltsamen<lb/>
Unterredner fand ich!</p><lb/>
<p>An deren Worten will ich lange nun kauen gleich<lb/>
als an guten Körnern; klein soll mein Zahn sie mahlen<lb/>
und malmen, bis sie mir wie Milch in die Seele<lb/>
fliessen!“ —</p><lb/>
<p>Als aber der Weg wieder um einen Felsen bog,<lb/>
veränderte sich mit Einem Male die Landschaft, und<lb/>
Zarathustra trat in ein Reich des Todes. Hier starrten<lb/>
schwarze und rothe Klippen empor: kein Gras, kein<lb/>
Baum, keine Vogelstimme. Es war nämlich ein Thal,<lb/>
welches alle Thiere mieden, auch die Raubthiere;<lb/>
nur dass eine Art hässlicher, dicker, grüner Schlangen,<lb/>
wenn sie alt wurden, hierher kamen, um zu sterben.<lb/>
Darum nannten diess Thal die Hirten: Schlangen-Tod.</p><lb/>
<p>Zarathustra aber versank in eine schwarze Erin¬<lb/>
nerung, denn ihm war, als habe er schon ein Mal in<lb/>
<pb n="43" facs="#f0050"/>
diesem Thal gestanden. Und vieles Schwere legte<lb/>
sich ihm über den Sinn: also, dass er langsam gieng<lb/>
und immer langsamer und endlich still stand. Da<lb/>
aber sahe er, als er die Augen aufthat, Etwas, das<lb/>
am Wege sass, gestaltet wie ein Mensch, und kaum<lb/>
wie ein Mensch, etwas Unaussprechliches. Und mit<lb/>
Einem Schlage überfiel Zarathustra die grosse Scham<lb/>
darob, dass er so Etwas mit den Augen angesehn<lb/>
habe: erröthend bis hinauf an sein weisses Haar,<lb/>
wandte er den Blick ab und hob den Fuss, dass er<lb/>
diese schlimme Stelle verlasse. Da aber wurde die<lb/>
todte Öde laut: vom Boden auf nämlich quoll es<lb/>
gurgelnd und röchelnd, wie Wasser Nachts durch<lb/>
verstopfte Wasser-Röhren gurgelt und röchelt; und<lb/>
zuletzt wurde daraus eine Menschen-Stimme und<lb/>
Menschen-Rede: — die lautete also.</p><lb/>
<p>„Zarathustra! Zarathustra! Rathe mein Räthsel!<lb/>
Sprich, sprich! Was ist <hi rendition="#g">die Rache am Zeugen</hi>?</p><lb/>
<p>Ich locke dich zurück, hier ist glattes Eis! Sieh zu,<lb/>
sieh zu, ob dein Stolz sich hier nicht die Beine bricht!</p><lb/>
<p>Du dünkst dich weise, du stolzer Zarathustra! So<lb/>
rathe doch das Räthsel, du harter Nüsseknacker, —<lb/>
das Räthsel, das ich bin! So sprich doch: wer bin <hi rendition="#g">ich</hi>!“</p><lb/>
<p>— Als aber Zarathustra diese Worte gehört hatte,<lb/>
— was glaubt ihr wohl, dass sich da mit seiner Seele<lb/>
zutrug? <hi rendition="#g">Das Mitleiden fiel ihn an</hi>; und er sank<lb/>
mit Einem Male nieder, wie ein Eichbaum, der lange<lb/>
vielen Holzschlägern widerstanden hat, — schwer,<lb/>
plötzlich, zum Schrecken selber für Die, welche ihn<lb/>
fällen wollten. Aber schon stand er wieder vom Boden<lb/>
auf, und sein Antlitz wurde hart.</p><lb/>
<pb n="44" facs="#f0051"/>
<p>„Ich erkenne dich wohl, sprach er mit einer erzenen<lb/>
Stimme: <hi rendition="#g">du bist der Mörder Gottes</hi>! Lass mich<lb/>
gehn.</p><lb/>
<p>Du <hi rendition="#g">ertrugst</hi> Den nicht, der <hi rendition="#g">dich</hi> sah, — der dich<lb/>
immer und durch und durch sah, du hässlichster Mensch!<lb/>
Du nahmst Rache an diesem Zeugen!“</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra und wollte davon; aber<lb/>
der Unaussprechliche fasste nach einem Zipfel seines<lb/>
Gewandes und begann von Neuem zu gurgeln und<lb/>
nach Worten zu suchen. „Bleib!“ sagte er endlich —</p><lb/>
<p>— bleib! Geh nicht vorüber! Ich errieth, welche<lb/>
Axt dich zu Boden schlug: Heil dir, oh Zarathustra,<lb/>
dass du wieder stehst!</p><lb/>
<p>Du erriethest, ich weiss es gut, wie Dem zu Muthe<lb/>
ist, der ihn tödtete, — dem Mörder Gottes. Bleib!<lb/>
Setze dich her zu mir, es ist nicht umsonst.</p><lb/>
<p>Zu wem wollte ich, wenn nicht zu dir? Bleib, setze<lb/>
dich! Blicke mich aber nicht an! Ehre also — meine<lb/>
Hässlichkeit!</p><lb/>
<p>Sie verfolgen mich: nun bist <hi rendition="#g">du</hi> meine letzte Zu¬<lb/>
flucht. <hi rendition="#g">Nicht</hi> mit ihrem Hasse, <hi rendition="#g">nicht</hi> mit ihren<lb/>
Häschern: — oh solcher Verfolgung würde ich spotten<lb/>
und stolz und froh sein!</p><lb/>
<p>War nicht aller Erfolg bisher bei den Gut-Ver¬<lb/>
folgten? Und wer gut verfolgt, lernt leicht <hi rendition="#g">folgen</hi>:<lb/>
— ist er doch einmal — hinterher! Aber ihr <hi rendition="#g">Mitleid</hi><lb/>
ist's —</p><lb/>
<p>— ihr Mitleid ist's, vor dem ich flüchte und dir<lb/>
zuflüchte. Oh Zarathustra, schütze mich, du meine letzte<lb/>
Zuflucht, du Einziger, der mich errieth:</p><lb/>
<p>— du erriethest, wie Dem zu Muthe ist, welcher<lb/>
<pb n="45" facs="#f0052"/>
<hi rendition="#g">ihn</hi> tödtete. Bleib! Und willst du gehn, du Un¬<lb/>
geduldiger: geh nicht den Weg, den ich kam. <hi rendition="#g">Der</hi><lb/>
Weg ist schlecht.</p><lb/>
<p>Zürnst du mir, dass ich zu lange schon rede-rade¬<lb/>
breche? Dass ich schon dir rathe? Aber wisse, ich<lb/>
bin's, der hässlichste Mensch,</p><lb/>
<p>— der auch die grössten schwersten Füsse hat.<lb/>
Wo <hi rendition="#g">ich</hi> gieng, ist der Weg schlecht. Ich trete alle<lb/>
Wege todt und zu Schanden.</p><lb/>
<p>Dass du aber an mir vorübergiengst, schweigend;<lb/>
dass du erröthetest, ich sah es wohl: daran erkannte<lb/>
ich dich als Zarathustra.</p><lb/>
<p>Jedweder Andere hätte mir sein Almosen zuge¬<lb/>
worfen, sein Mitleiden, mit Blick und Rede. Aber<lb/>
dazu — bin ich nicht Bettler genug, das erriethest<lb/>
du —</p><lb/>
<p>— dazu bin ich zu <hi rendition="#g">reich</hi>, reich an Grossem, an<lb/>
Furchtbarem, am Hässlichsten, am Unaussprechlichsten!<lb/>
Deine Scham, oh Zarathustra, <hi rendition="#g">ehrte</hi> mich!</p><lb/>
<p>Mit Noth kam ich heraus aus dem Gedräng der<lb/>
Mitleidigen, — dass ich den Einzigen fände, der heute<lb/>
lehrt „Mitleiden ist zudringlich“ — dich, oh Zarathustra!</p><lb/>
<p>— sei es eines Gottes, sei es der Menschen Mit¬<lb/>
leiden: Mitleiden geht gegen die Scham. Und nicht-<lb/>
helfen-wollen kann vornehmer sein als jene Tugend,<lb/>
die zuspringt.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Das</hi> aber heisst heute Tugend selber bei allen<lb/>
kleinen Leuten, das Mitleiden: — die haben keine Ehr¬<lb/>
furcht vor grossem Unglück, vor grosser Hässlichkeit,<lb/>
vor grossem Missrathen.</p><lb/>
<p>Über diese Alle blicke ich hinweg, wie ein Hund<lb/>
<pb n="46" facs="#f0053"/>
über die Rücken wimmelnder Schafheerden wegblickt.<lb/>
Es sind kleine wohlwollige wohlwillige graue Leute.<lb/>
Wie ein Reiher verachtend über flache Teiche<lb/>
wegblickt, mit zurückgelegtem Kopfe: so blicke ich<lb/>
über das Gewimmel grauer kleiner Wellen und Willen<lb/>
und Seelen weg.</p><lb/>
<p>Zu lange hat man ihnen Recht gegeben, diesen<lb/>
kleinen Leuten: so gab man ihnen endlich auch die<lb/>
Macht — nun lehren sie: „gut ist nur, was kleine<lb/>
Leute gut heissen.“</p><lb/>
<p>Und „Wahrheit“ heisst heute, was der Prediger<lb/>
sprach, der selber aus ihnen herkam, jener wunderliche<lb/>
Heilige und Fürsprecher der kleinen Leute, welcher<lb/>
von sich zeugte „ich — bin die Wahrheit.“</p><lb/>
<p>Dieser Unbescheidne macht nun lange schon den<lb/>
kleinen Leuten den Kamm hoch schwellen — er, der<lb/>
keinen kleinen Irrthum lehrte, als er lehrte „ich — bin<lb/>
die Wahrheit.“</p><lb/>
<p>Ward einem Unbescheidnen jemals höflicher ge¬<lb/>
antwortet? — Du aber, oh Zarathustra, giengst an<lb/>
ihm vorüber und sprachst: „Nein! Nein! Drei Mal<lb/>
Nein!“</p><lb/>
<p>Du warntest vor seinem Irrthum, du warntest als<lb/>
der Erste vor dem Mitleiden — nicht Alle, nicht<lb/>
Keinen, sondern dich und deine Art.</p><lb/>
<p>Du schämst dich an der Scham des grossen Leiden¬<lb/>
den; und wahrlich, wenn du sprichst „von dem Mit¬<lb/>
leiden her kommt eine grosse Wolke, habt Acht, ihr<lb/>
Menschen!“</p><lb/>
<p>— wenn du lehrst „alle Schaffenden sind hart,<lb/>
alle grosse Liebe ist über ihrem Mitleiden“: oh Zara¬<lb/>
<pb n="47" facs="#f0054"/>
thustra, wie gut dünkst du mich eingelernt auf Wetter-<lb/>
Zeichen!</p><lb/>
<p>Du selber aber — warne dich selber auch vor<lb/>
<hi rendition="#g">deinem</hi> Mitleiden! Denn Viele sind zu dir unterwegs,<lb/>
viele Leidende, Zweifelnde, Verzweifelnde, Ertrinkende,<lb/>
Frierende —</p><lb/>
<p>Ich warne dich auch vor mir. Du erriethest mein<lb/>
bestes, schlimmstes Räthsel, mich selber und was ich<lb/>
that. Ich kenne die Axt, die dich fällt.</p><lb/>
<p>Aber er — <hi rendition="#g">musste</hi> sterben: er sah mit Augen,<lb/>
welche <hi rendition="#g">Alles</hi> sahn, — er sah des Menschen Tiefen<lb/>
und Gründe, alle seine verhehlte Schmach und Häss¬<lb/>
lichkeit.</p><lb/>
<p>Sein Mitleiden kannte keine Scham: er kroch in<lb/>
meine schmutzigsten Winkel. Dieser Neugierigste,<lb/>
Über-Zudringliche, Über-Mitleidige musste sterben.</p><lb/>
<p>Er sah immer <hi rendition="#g">mich</hi>: an einem solchen Zeugen<lb/>
wollte ich Rache haben — oder selber nicht leben.</p><lb/>
<p>Der Gott, der Alles sah, <hi rendition="#g">auch den Menschen</hi>:<lb/>
dieser Gott musste sterben! Der Mensch <hi rendition="#g">erträgt</hi> es<lb/>
nicht, dass solch ein Zeuge lebt.“</p><lb/>
<p>Also sprach der hässlichste Mensch. Zarathustra<lb/>
aber erhob sich und schickte sich an fortzugehn:<lb/>
denn ihn fröstelte bis in seine Eingeweide.</p><lb/>
<p>Du Unaussprechlicher, sagte er, du warntest mich<lb/>
vor deinem Wege. Zum Danke dafür lobe ich dir<lb/>
den meinen. Siehe, dort hinauf liegt die Höhle<lb/>
Zarathustra's.</p><lb/>
<p>Meine Höhle ist gross und tief und hat viele<lb/>
Winkel; da findet der Versteckteste sein Versteck.<lb/>
<pb n="48" facs="#f0055"/>
Und dicht bei ihr sind hundert Schlüpfe und Schliche<lb/>
für kriechendes, flatterndes und springendes Gethier.</p><lb/>
<p>Du Ausgestossener, der du dich selber ausstiessest,<lb/>
du willst nicht unter Menschen und Menschen-Mitleid<lb/>
wohnen? Wohlan, so thu's mir gleich! So lernst du<lb/>
auch von mir; nur der Thäter lernt.</p><lb/>
<p>Und rede zuerst und -nächst mit meinen Thieren!<lb/>
Das stolzeste Thier und das klügste Thier — die<lb/>
möchten uns Beiden wohl die rechten Rathgeber<lb/>
sein!“</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra und gieng seiner Wege,<lb/>
nachdenklicher und langsamer noch als zuvor: denn<lb/>
er fragte sich Vieles und wusste sich nicht leicht zu<lb/>
antworten.</p><lb/>
<p>„Wie arm ist doch der Mensch! dachte er in<lb/>
seinem Herzen, wie hässlich, wie röchelnd, wie voll<lb/>
verborgener Scham!</p><lb/>
<p>Man sagt mir, dass der Mensch sich selber liebe:<lb/>
ach, wie gross muss diese Selber-Liebe sein! Wie<lb/>
viel Verachtung hat sie wider sich!</p><lb/>
<p>Auch dieser da liebte sich, wie er sich ver¬<lb/>
achtete, — ein grosser Liebender ist er mir und ein<lb/>
grosser Verächter.</p><lb/>
<p>Keinen fand ich noch, der sich tiefer verachtet<lb/>
hätte: auch <hi rendition="#g">Das</hi> ist Höhe. Wehe, war <hi rendition="#g">Der</hi> vielleicht<lb/>
der höhere Mensch, dessen Schrei ich hörte?</p><lb/>
<p>Ich liebe die grossen Verachtenden. Der Mensch<lb/>
aber ist Etwas, das überwunden werden muss.“ — —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="49" facs="#f0056"/>
<div n="1"> <head>Der freiwillige Bettler.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Als Zarathustra den hässlichsten Menschen ver¬<lb/>
lassen hatte, fror ihn, und er fühlte sich einsam: es<lb/>
gieng ihm nämlich vieles Kalte und Einsame durch<lb/>
die Sinne, also, dass darob auch seine Glieder kälter<lb/>
wurden. Indem er aber weiter und weiter stieg, hinauf,<lb/>
hinab, bald an grünen Weiden vorbei, aber auch über<lb/>
wilde steinichte Lager, wo ehedem wohl ein ungedul¬<lb/>
diger Bach sich zu Bett gelegt hatte: da wurde ihm<lb/>
mit Einem Male wieder wärmer und herzlicher zu Sinne.</p><lb/>
<p>„Was geschah mir doch? fragte er sich, etwas<lb/>
Warmes und Lebendiges erquickt mich, das muss in<lb/>
meiner Nähe sein.</p><lb/>
<p>Schon bin ich weniger allein; unbewusste Ge¬<lb/>
fährten und Brüder schweifen um mich, ihr warmer<lb/>
Athem rührt an meine Seele.“</p><lb/>
<p>Als er aber um sich spähete und nach den Trö¬<lb/>
stern seiner Einsamkeit suchte: siehe, da waren es<lb/>
Kühe, welche auf einer Anhöhe bei einander standen;<lb/>
deren Nähe und Geruch hatten sein Herz erwärmt.<lb/>
Diese Kühe aber schienen mit Eifer einem Redenden<lb/>
zuzuhören und gaben nicht auf Den Acht, der heran¬<lb/>
kam. Wie aber Zarathustra ganz in ihrer Nähe war,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">4<lb/>
</fw>
<pb n="50" facs="#f0057"/>
hörte er deutlich, dass eine Menschen-Stimme aus der<lb/>
Mitte der Kühe heraus redete; und ersichtlich hatten<lb/>
sie allesammt ihre Köpfe dem Redenden zugedreht.</p><lb/>
<p>Da sprang Zarathustra mit Eifer hinauf und drängte<lb/>
die Thiere auseinander, denn er fürchtete, dass hier<lb/>
Jemandem ein Leids geschehn sei, welchem schwerlich<lb/>
das Mitleid von Kühen abhelfen mochte. Aber darin<lb/>
hatte er sich getäuscht; denn siehe, da sass ein Mensch<lb/>
auf der Erde und schien den Thieren zuzureden, dass<lb/>
sie keine Scheu vor ihm haben sollten, ein friedfertiger<lb/>
Mensch und Berg-Prediger, aus dessen Augen die<lb/>
Güte selber predigte. „Was suchst du hier?“ rief<lb/>
Zarathustra mit Befremden.</p><lb/>
<p>„Was ich hier suche? antwortete er: das Selbe,<lb/>
was du suchst, du Störenfried! nämlich das Glück<lb/>
auf Erden.</p><lb/>
<p>Dazu aber möchte ich von diesen Kühen lernen.<lb/>
Denn, weisst du wohl, einen halben Morgen schon<lb/>
rede ich ihnen zu, und eben wollten sie mir Bescheid<lb/>
geben. Warum doch störst du sie?</p><lb/>
<p>So wir nicht umkehren und werden wie die Kühe,<lb/>
so kommen wir nicht in das Himmelreich. Wir soll¬<lb/>
ten ihnen nämlich Eins ablernen: das Wiederkäuen.</p><lb/>
<p>Und wahrlich, wenn der Mensch auch die ganze<lb/>
Welt gewönne und lernte das Eine nicht, das Wieder¬<lb/>
käuen: was hülfe es! Er würde nicht seine Trübsal los</p><lb/>
<p>— seine grosse Trübsal: die aber heisst heute<lb/>
<hi rendition="#g">Ekel</hi>. Wer hat heute von Ekel nicht Herz, Mund<lb/>
und Augen voll? Auch du! Auch du! Aber siehe<lb/>
doch diese Kühe an!“ —</p><lb/>
<pb n="51" facs="#f0058"/>
<p>Also sprach der Berg-Prediger und wandte dann<lb/>
seinen eignen Blick Zarathustra zu, — denn bisher<lb/>
hieng er mit Liebe an den Kühen —: da aber ver¬<lb/>
wandelte er sich. „Wer ist das, mit dem ich rede?<lb/>
rief er erschreckt und sprang vom Boden empor.</p><lb/>
<p>Diess ist der Mensch ohne Ekel, diess ist Zarathustra<lb/>
selber, der Überwinder des grossen Ekels, diess ist<lb/>
das Auge, diess ist der Mund, diess ist das Herz Zara¬<lb/>
thustra's selber.“</p><lb/>
<p>Und indem er also sprach, küsste er Dem, zu<lb/>
welchem er redete, die Hände, mit überströmenden<lb/>
Augen, und gebärdete sich ganz als Einer, dem ein<lb/>
kostbares Geschenk und Kleinod unversehens vom<lb/>
Himmel fällt. Die Kühe aber schauten dem Allen zu<lb/>
und wunderten sich.</p><lb/>
<p>„Sprich nicht von mir, du Wunderlicher! Lieb¬<lb/>
licher! sagte Zarathustra und wehrte seiner Zärtlich¬<lb/>
keit, sprich mir erst von dir! Bist du nicht der frei¬<lb/>
willige Bettler, der einst einen grossen Reichthum von<lb/>
sich warf, —</p><lb/>
<p>— der sich seines Reichthums schämte und der<lb/>
Reichen, und zu den Ärmsten floh, dass er ihnen<lb/>
seine Fülle und sein Herz schenke? Aber sie nahmen<lb/>
ihn nicht an.“</p><lb/>
<p>„Aber sie nahmen mich nicht an, sagte der frei¬<lb/>
willige Bettler, du weisst es ja. So gieng ich endlich<lb/>
zu den Thieren und zu diesen Kühen.“</p><lb/>
<p>„Da lerntest du, unterbrach Zarathustra den<lb/>
Redenden, wie es schwerer ist, recht geben als recht<lb/>
nehmen, und dass gut schenken eine <hi rendition="#g">Kunst</hi> ist und<lb/>
die letzte listigste Meister-Kunst der Güte.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">4*<lb/>
</fw>
<pb n="52" facs="#f0059"/>
<p>Sonderlich heutzutage, antwortete der freiwillige<lb/>
Bettler: heute nämlich, wo alles Niedrige aufständisch<lb/>
ward und scheu und auf seine Art hoffährtig: nämlich<lb/>
auf Pöbel-Art.</p><lb/>
<p>Denn es kam die Stunde, du weisst es ja, für den<lb/>
grossen schlimmen langen langsamen Pöbel- und<lb/>
Sklaven-Aufstand: der wächst und wächst!</p><lb/>
<p>Nun empört die Niedrigen alles Wohlthun und<lb/>
kleine Weggeben; und die Überreichen mögen auf<lb/>
der Hut sein!</p><lb/>
<p>Wer heute gleich bauchichten Flaschen tröpfelt<lb/>
aus allzuschmalen Hälsen: — solchen Flaschen bricht<lb/>
man heute gern den Hals.</p><lb/>
<p>Lüsterne Gier, gallichter Neid, vergrämte Rach¬<lb/>
sucht, Pöbel-Stolz: das sprang mir Alles in's Gesicht.<lb/>
Es ist nicht mehr wahr, dass die Armen selig sind.<lb/>
Das Himmelreich aber ist bei den Kühen.“</p><lb/>
<p>Und warum ist es nicht bei den Reichen? fragte<lb/>
Zarathustra versuchend, während er den Kühen wehrte,<lb/>
die den Friedfertigen zutraulich anschnauften.</p><lb/>
<p>„Was versuchst du mich? antwortete dieser. Du<lb/>
weisst es selber besser noch als ich. Was trieb mich<lb/>
doch zu den Ärmsten, oh Zarathustra? War es nicht<lb/>
der Ekel vor unsern Reichsten?</p><lb/>
<p>— vor den Sträflingen des Reichthums, welche<lb/>
sich ihren Vortheil aus jedem Kehricht auflesen, mit<lb/>
kalten Augen, geilen Gedanken, vor diesem Gesindel,<lb/>
das gen Himmel stinkt,</p><lb/>
<p>— vor diesem vergüldeten verfälschten Pöbel,<lb/>
dessen Väter Langfinger oder Aasvögel oder Lumpen¬<lb/>
sammler waren, mit Weibern willfährig, lüstern, ver¬<lb/>
<pb n="53" facs="#f0060"/>
gesslich: — sie haben's nämlich alle nicht weit zur<lb/>
Hure —</p><lb/>
<p>Pöbel oben, Pöbel unten! Was ist heute noch<lb/>
„Arm“ und „Reich“! Diesen Unterschied verlernte<lb/>
ich, — da floh ich davon, weiter, immer weiter, bis<lb/>
ich zu diesen Kühen kam.“</p><lb/>
<p>Also sprach der Friedfertige und schnaufte selber<lb/>
und schwitzte bei seinen Worten: also dass die Kühe<lb/>
sich von Neuem wunderten. Zarathustra aber sah<lb/>
ihm immer mit Lächeln in's Gesicht, als er so hart<lb/>
redete, und schüttelte dazu schweigend den Kopf.</p><lb/>
<p>„Du thust dir Gewalt an, du Berg-Prediger, wenn<lb/>
du solche harte Worte brauchst. Für solche Härte<lb/>
wuchs dir nicht der Mund, nicht das Auge.</p><lb/>
<p>Auch, wie mich dünkt, dein Magen selber nicht:<lb/>
<hi rendition="#g">dem</hi> widersteht all solches Zürnen und Hassen und<lb/>
Überschäumen. Dein Magen will sanftere Dinge: du<lb/>
bist kein Fleischer.</p><lb/>
<p>Vielmehr dünkst du mich ein Pflanzler und Wurzel¬<lb/>
mann. Vielleicht malmst du Körner. Sicherlich aber<lb/>
bist du fleischlichen Freuden abhold und liebst den<lb/>
Honig.“</p><lb/>
<p>„Du erriethst mich gut, antwortete der freiwillige<lb/>
Bettler, mit erleichtertem Herzen. Ich liebe den Honig,<lb/>
ich malme auch Körner, denn ich suchte, was lieblich<lb/>
mundet und reinen Athem macht:</p><lb/>
<p>— auch was lange Zeit braucht, ein Tag- und<lb/>
Maul-Werk für sanfte Müssiggänger und Tagediebe.</p><lb/>
<p>Am weitesten freilich brachten es diese Kühe:<lb/>
die erfanden sich das Wiederkäuen und In-der-Sonne-<lb/>
<pb n="54" facs="#f0061"/>
Liegen. Auch enthalten sie sich aller schweren Ge¬<lb/>
danken, welche das Herz blähn.“</p><lb/>
<p>— „Wohlan! sagte Zarathustra: du solltest auch<lb/>
<hi rendition="#g">meine</hi> Thiere sehn, meinen Adler und meine Schlange,<lb/>
— ihres Gleichen giebt es heute nicht auf Erden.</p><lb/>
<p>Siehe, dorthin führt der Weg zu meiner Höhle:<lb/>
sei diese Nacht ihr Gast. Und rede mit meinen<lb/>
Thieren vom Glück der Thiere, —</p><lb/>
<p>— bis ich selber heimkomme. Denn jetzt ruft<lb/>
ein Nothschrei mich eilig weg von dir. Auch findest<lb/>
du neuen Honig bei mir, eisfrischen Waben-Goldhonig:<lb/>
den iss!</p><lb/>
<p>Jetzt aber nimm flugs Abschied von deinen Kühen,<lb/>
du Wunderlicher! Lieblicher! ob es dir schon schwer<lb/>
werden mag. Denn es sind deine wärmsten Freunde<lb/>
und Lehrmeister!“ —</p><lb/>
<p>„— Einen ausgenommen, den ich noch lieber habe,<lb/>
antwortete der freiwillige Bettler. Du selber bist gut<lb/>
und besser noch als eine Kuh, oh Zarathustra!“</p><lb/>
<p>„Fort, fort mit dir! du arger Schmeichler! schrie<lb/>
Zarathustra mit Bosheit, was verdirbst du mich mit<lb/>
solchem Lob und Schmeichel-Honig?“</p><lb/>
<p>„Fort, fort von mir!“ schrie er noch Ein Mal und<lb/>
schwang seinen Stock nach dem zärtlichen Bettler: der<lb/>
aber lief hurtig davon.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="55" facs="#f0062"/>
<div n="1"> <head>Der Schatten.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Kaum aber war der freiwillige Bettler davonge¬<lb/>
laufen und Zarathustra wieder mit sich allein, da hörte<lb/>
er hinter sich eine neue Stimme: die rief „Halt! Zara¬<lb/>
thustra! So warte doch! Ich bin's ja, oh Zarathustra,<lb/>
ich, dein Schatten!“ Aber Zarathustra wartete nicht,<lb/>
denn ein plötzlicher Verdruss überkam ihn ob des vielen<lb/>
Zudrangs und Gedrängs in seinen Bergen. „Wo ist<lb/>
meine Einsamkeit hin? sprach er.</p><lb/>
<p>Es wird mir wahrlich zu viel; diess Gebirge wim¬<lb/>
melt, mein Reich ist nicht mehr von <hi rendition="#g">dieser</hi> Welt,<lb/>
ich brauche neue Berge.</p><lb/>
<p>Mein Schatten ruft mich? Was liegt an meinem<lb/>
Schatten! Mag er mir nachlaufen! ich — laufe ihm<lb/>
davon.“</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra zu seinem Herzen und<lb/>
lief davon. Aber Der, welcher hinter ihm war, folgte<lb/>
ihm nach: so dass alsbald drei Laufende hinter ein¬<lb/>
ander her waren, nämlich voran der freiwillige Bettler,<lb/>
dann Zarathustra und zudritt und -hinterst sein<lb/>
Schatten. Nicht lange liefen sie so, da kam Zara¬<lb/>
thustra zur Besinnung über seine Thorheit und schüt¬<lb/>
telte mit Einem Rucke allen Verdruss und Überdruss<lb/>
von sich.</p><lb/>
<pb n="56" facs="#f0063"/>
<p>„Wie! sprach er, geschahen nicht von je die<lb/>
lächerlichsten Dinge bei uns alten Einsiedlern und<lb/>
Heiligen?</p><lb/>
<p>Wahrlich, meine Thorheit wuchs hoch in den<lb/>
Bergen! Nun höre ich sechs alte Narren-Beine hinter<lb/>
einander her klappern!</p><lb/>
<p>Darf aber Zarathustra sich wohl vor einem Schatten<lb/>
fürchten? Auch dünkt mich zu guterletzt, dass er<lb/>
längere Beine hat als ich.“</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra, lachend mit Augen und<lb/>
Eingeweiden, blieb stehen und drehte sich schnell<lb/>
herum — und siehe, fast warf er dabei seinen Nach¬<lb/>
folger und Schatten zu Boden: so dicht schon folgte<lb/>
ihm derselbe auf den Fersen, und so schwach war er<lb/>
auch. Als er ihn nämlich mit Augen prüfte, erschrak<lb/>
er wie vor einem plötzlichen Gespenste: so dünn,<lb/>
schwärzlich, hohl und überlebt sah dieser Nach¬<lb/>
folger aus.</p><lb/>
<p>„Wer bist du? fragte Zarathustra heftig, was<lb/>
treibst du hier? Und wesshalb heissest du dich meinen<lb/>
Schatten? Du gefällst mir nicht.“</p><lb/>
<p>„Vergieb mir, antwortete der Schatten, dass ich's<lb/>
bin; und wenn ich dir nicht gefalle, wohlan, oh Zara¬<lb/>
thustra! darin lobe ich dich und deinen guten Ge¬<lb/>
schmack.</p><lb/>
<p>Ein Wanderer bin ich, der viel schon hinter deinen<lb/>
Fersen her gieng: immer unterwegs, aber ohne Ziel,<lb/>
auch ohne Heim: also dass mir wahrlich wenig zum<lb/>
ewigen Juden fehlt, es sei denn, dass ich nicht ewig,<lb/>
und auch nicht Jude bin.</p><lb/>
<p>Wie? Muss ich immerdar unterwegs sein? Von<lb/>
<pb n="57" facs="#f0064"/>
jedem Winde gewirbelt, unstät, fortgetrieben? Oh Erde,<lb/>
du wardst mir zu rund!</p><lb/>
<p>Auf jeder Oberfläche sass ich schon, gleich müdem<lb/>
Staube schlief ich ein auf Spiegeln und Fensterscheiben:<lb/>
Alles nimmt von mir, Nichts giebt, ich werde dünn, —<lb/>
fast gleiche ich einem Schatten.</p><lb/>
<p>Dir aber, oh Zarathustra, flog und zog ich am<lb/>
längsten nach, und, verbarg ich mich schon vor dir,<lb/>
so war ich doch dein bester Schatten: wo du nur ge¬<lb/>
sessen hast, sass ich auch.</p><lb/>
<p>Mit dir bin ich in fernsten, kältesten Welten um¬<lb/>
gegangen, einem Gespenste gleich, das freiwillig über<lb/>
Winterdächer und Schnee läuft.</p><lb/>
<p>Mit dir strebte ich in jedes Verbotene, Schlimmste,<lb/>
Fernste: und wenn irgend Etwas an mir Tugend ist,<lb/>
so ist es, dass ich vor keinem Verbote Furcht hatte.</p><lb/>
<p>Mit dir zerbrach ich, was je mein Herz verehrte,<lb/>
alle Grenzsteine und Bilder warf ich um, den gefähr¬<lb/>
lichsten Wünschen lief ich nach, — wahrlich, über jed¬<lb/>
wedes Verbrechen lief ich einmal hinweg.</p><lb/>
<p>Mit dir verlernte ich den Glauben an Worte und<lb/>
Werthe und grosse Namen. Wenn der Teufel sich<lb/>
häutet, fällt da nicht auch sein Name ab? Der ist näm¬<lb/>
lich auch Haut. Der Teufel selber ist vielleicht —<lb/>
Haut.</p><lb/>
<p>„Nichts ist wahr, Alles ist erlaubt“: so sprach ich<lb/>
mir zu. In die kältesten Wasser stürzte ich mich, mit<lb/>
Kopf und Herzen. Ach, wie oft stand ich darob nackt<lb/>
als rother Krebs da!</p><lb/>
<p>Ach, wohin kam mir alles Gute und alle Scham<lb/>
und aller Glaube an die Guten! Ach, wohin ist jene<lb/>
<pb n="58" facs="#f0065"/>
verlogne Unschuld, die ich einst besass, die Unschuld<lb/>
der Guten und ihrer edlen Lügen!</p><lb/>
<p>Zu oft, wahrlich, folgte ich der Wahrheit dicht auf<lb/>
dem Fusse: da trat sie mir vor den Kopf. Manchmal<lb/>
meinte ich zu lügen, und siehe! da erst traf ich — die<lb/>
Wahrheit.</p><lb/>
<p>Zu Viel klärte sich mir auf: nun geht es mich<lb/>
Nichts mehr an. Nichts lebt mehr, das ich liebe, — wie<lb/>
sollte ich noch mich selber lieben?</p><lb/>
<p>„Leben, wie ich Lust habe, oder gar nicht leben“:<lb/>
so will ich's, so will's auch der Heiligste. Aber, wehe!<lb/>
wie habe <hi rendition="#g">ich</hi> noch — Lust?</p><lb/>
<p>Habe <hi rendition="#g">ich</hi> — noch ein Ziel? Einen Hafen, nach<lb/>
dem <hi rendition="#g">mein</hi> Segel läuft?</p><lb/>
<p>Einen guten Wind? Ach, nur wer weiss, <hi rendition="#g">wohin</hi><lb/>
er fährt, weiss auch, welcher Wind gut und sein Fahr¬<lb/>
wind ist.</p><lb/>
<p>Was blieb mir noch zurück? Ein Herz müde und<lb/>
frech; ein unstäter Wille; Flatter-Flügel; ein zerbrochnes<lb/>
Rückgrat.</p><lb/>
<p>Diess Suchen nach <hi rendition="#g">meinem</hi> Heim: oh Zarathustra,<lb/>
weisst du wohl, diess Suchen war <hi rendition="#g">meine</hi> Heimsuchung,<lb/>
es frisst mich auf.</p><lb/>
<p>„Wo ist — <hi rendition="#g">mein</hi> Heim?“ Darnach frage und<lb/>
suche und suchte ich, das fand ich nicht. Oh ewiges<lb/>
Überall, oh ewiges Nirgendswo, oh ewiges — Um¬<lb/>
sonst!“</p><lb/>
<p>Also sprach der Schatten, und Zarathustra's Gesicht<lb/>
verlängerte sich bei seinen Worten. „Du bist mein<lb/>
Schatten!“ sagte er endlich, mit Traurigkeit.</p><lb/>
<pb n="59" facs="#f0066"/>
<p>Deine Gefahr ist keine kleine, du freier Geist und<lb/>
Wanderer! Du hast einen schlimmen Tag gehabt:<lb/>
sieh zu, dass dir nicht noch ein schlimmerer Abend<lb/>
kommt!</p><lb/>
<p>Solchen Unstäten, wie du, dünkt zuletzt auch ein<lb/>
Gefängniss selig. Sahst du je, wie eingefangne Ver¬<lb/>
brecher schlafen? Sie schlafen ruhig, sie geniessen ihre<lb/>
neue Sicherheit.</p><lb/>
<p>Hüte dich, dass dich nicht am Ende noch ein enger<lb/>
Glaube einfängt, ein harter, strenger Wahn! Dich<lb/>
nämlich verführt und versucht nunmehr Jegliches, das<lb/>
eng und fest ist.</p><lb/>
<p>Du hast das Ziel verloren: wehe, wie wirst du<lb/>
diesen Verlust verscherzen und verschmerzen? Damit<lb/>
— hast du auch den Weg verloren!</p><lb/>
<p>Du armer Schweifender, Schwärmender, du müder<lb/>
Schmetterling! willst du diesen Abend eine Rast und<lb/>
Heimstätte haben? So gehe hinauf zu meiner Höhle!</p><lb/>
<p>Dorthin führt der Weg zu meiner Höhle. Und<lb/>
jetzo will ich schnell wieder von dir davonlaufen. Schon<lb/>
liegt es wie ein Schatten auf mir.</p><lb/>
<p>Ich will allein laufen, dass es wieder hell um mich<lb/>
werde. Dazu muss ich noch lange lustig auf den<lb/>
Beinen sein. Des Abends aber wird bei mir — ge¬<lb/>
tanzt!“ ——</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="60" facs="#f0067"/>
<div n="1"> <head>Mittags.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>— Und Zarathustra lief und lief und fand Nie¬<lb/>
manden mehr und war allein und fand immer wieder<lb/>
sich und genoss und schlürfte seine Einsamkeit und<lb/>
dachte an gute Dinge, — stundenlang. Um die Stunde<lb/>
des Mittags aber, als die Sonne gerade über Zarathus¬<lb/>
tra's Haupte stand, kam er an einem alten krummen<lb/>
und knorrichten Baume vorbei, der von der reichen<lb/>
Liebe eines Weinstocks rings umarmt und vor sich<lb/>
selber verborgen war: von dem hiengen gelbe Trauben<lb/>
in Fülle dem Wandernden entgegen. Da gelüstete ihn,<lb/>
einen kleinen Durst zu löschen und sich eine Traube<lb/>
abzubrechen; als er aber schon den Arm dazu aus¬<lb/>
streckte, da gelüstete ihn etwas Anderes noch mehr:<lb/>
nämlich sich neben den Baum niederzulegen, um die<lb/>
Stunde des vollkommnen Mittags, und zu schlafen.</p><lb/>
<p>Diess that Zarathustra; und sobald er auf dem<lb/>
Boden lag, in der Stille und Heimlichkeit des bunten<lb/>
Grases, hatte er auch schon seinen kleinen Durst ver¬<lb/>
gessen und schlief ein. Denn, wie das Sprichwort<lb/>
Zarathustra's sagt: Eins ist nothwendiger als das Andre.<lb/>
Nur dass seine Augen offen blieben: — sie wurden<lb/>
nämlich nicht satt, den Baum und die Liebe des Wein¬<lb/>
<pb n="61" facs="#f0068"/>
stocks zu sehn und zu preisen. Im Einschlafen aber<lb/>
sprach Zarathustra also zu seinem Herzen:</p><lb/>
<p>Still! Still! Ward die Welt nicht eben vollkommen?<lb/>
Was geschieht mir doch?</p><lb/>
<p>Wie ein zierlicher Wind, ungesehn, auf getäfeltem<lb/>
Meere tanzt, leicht, federleicht: so — tanzt der Schlaf<lb/>
auf mir.</p><lb/>
<p>Kein Auge drückt er mir zu, die Seele lässt er mir<lb/>
wach. Leicht ist er, wahrlich! federleicht.</p><lb/>
<p>Er überredet mich, ich weiss nicht wie?, er betupft<lb/>
mich innewendig mit schmeichelnder Hand, er zwingt<lb/>
mich. Ja, er zwingt mich, dass meine Seele sich aus¬<lb/>
streckt: —</p><lb/>
<p>— wie sie mir lang und müde wird, meine wunder¬<lb/>
liche Seele! Kam ihr eines siebenten Tages Abend ge¬<lb/>
rade am Mittage? Wandelte sie zu lange schon selig<lb/>
zwischen guten und reifen Dingen?</p><lb/>
<p>Sie streckt sich lang aus, lang, — länger! sie liegt<lb/>
stille, meine wunderliche Seele. Zu viel Gutes hat sie<lb/>
schon geschmeckt, diese goldene Traurigkeit drückt sie,<lb/>
sie verzieht den Mund.</p><lb/>
<p>— Wie ein Schiff, das in seine stillste Bucht ein¬<lb/>
lief: — nun lehnt es sich an die Erde, der langen<lb/>
Reisen müde und der ungewissen Meere. Ist die Erde<lb/>
nicht treuer?</p><lb/>
<p>Wie solch ein Schiff sich dem Lande anlegt, an¬<lb/>
schmiegt: — da genügt's, dass eine Spinne vom Lande<lb/>
her zu ihm ihren Faden spinnt. Keiner stärkeren Taue<lb/>
bedarf es da.</p><lb/>
<p>Wie solch ein müdes Schiff in der stillsten Bucht:<lb/>
<pb n="62" facs="#f0069"/>
so ruhe auch ich nun der Erde nahe, treu, zutrauend,<lb/>
wartend, mit den leisesten Fäden ihr angebunden.</p><lb/>
<p>Oh Glück! Oh Glück! Willst du wohl singen, oh<lb/>
meine Seele? Du liegst im Grase. Aber das ist die<lb/>
heimliche feierliche Stunde, wo kein Hirt seine Flöte<lb/>
bläst.</p><lb/>
<p>Scheue Dich! Heisser Mittag schläft auf den Fluren.<lb/>
Singe nicht! Still! Die Welt ist vollkommen.</p><lb/>
<p>Singe nicht, du Gras-Geflügel, oh meine Seele!<lb/>
Flüstere nicht einmal! Sieh doch — still! der alte Mittag<lb/>
schläft, er bewegt den Mund: trinkt er nicht eben einen<lb/>
Tropfen Glücks —</p><lb/>
<p>— einen alten braunen Tropfen goldenen Glücks,<lb/>
goldenen Weins? Es huscht über ihn hin, sein Glück<lb/>
lacht. So — lacht ein Gott. Still! —</p><lb/>
<p>— „Zum Glück, wie wenig genügt schon zum<lb/>
Glücke!“ So sprach ich einst, und dünkte mich klug.<lb/>
Aber es war eine Lästerung: <hi rendition="#g">das</hi> lernte ich nun.<lb/>
Kluge Narrn reden besser.</p><lb/>
<p>Das Wenigste gerade, das Leiseste, Leichteste,<lb/>
einer Eidechse Rascheln, ein Hauch, ein Husch, ein<lb/>
Augen-Blick — <hi rendition="#g">Wenig</hi> macht die Art des <hi rendition="#g">besten</hi><lb/>
Glücks. Still!</p><lb/>
<p>— Was geschah mir: Horch! Flog die Zeit wohl<lb/>
davon? Falle ich nicht? Fiel ich nicht — horch! in den<lb/>
Brunnen der Ewigkeit?</p><lb/>
<p>— Was geschieht mir? Still! Es sticht mich —<lb/>
wehe — in's Herz? In's Herz! Oh zerbrich, zerbrich,<lb/>
Herz, nach solchem Glücke, nach solchem Stiche!</p><lb/>
<p>— Wie? Ward die Welt nicht eben vollkommen?<lb/>
<pb n="63" facs="#f0070"/>
Rund und reif? Oh des goldenen runden Reifs — wo¬<lb/>
hin fliegt er wohl? Laufe ich ihm nach! Husch!</p><lb/>
<p>Still — — (und hier dehnte sich Zarathustra und<lb/>
fühlte, dass er schlafe.)</p><lb/>
<p>Auf! sprach er zu sich selber, du Schläfer! Du<lb/>
Mittagsschläfer! Wohlan, wohlauf, ihr alten Beine! Zeit<lb/>
ist's und Überzeit, manch gut Stück Wegs blieb euch<lb/>
noch zurück —</p><lb/>
<p>Nun schlieft ihr euch aus, wie lange doch? Eine<lb/>
halbe Ewigkeit! Wohlan, wohlauf nun, mein altes Herz!<lb/>
Wie lange erst darfst du nach solchem Schlaf — dich<lb/>
auswachen?</p><lb/>
<p>(Aber da schlief er schon von Neuem ein, und<lb/>
seine Seele sprach gegen ihn und wehrte sich und legte<lb/>
sich wieder hin) — „Lass mich doch! Still! Ward nicht<lb/>
die Welt eben vollkommen? Oh des goldnen runden<lb/>
Balls!“ —</p><lb/>
<p>„Steh auf, sprach Zarathustra, du kleine Diebin, du<lb/>
Tagediebin! Wie? Immer noch sich strecken, gähnen,<lb/>
seufzen, hinunterfallen in tiefe Brunnen?</p><lb/>
<p>Wer bist du doch! Oh meine Seele!“ (und hier<lb/>
erschrak er, denn ein Sonnenstrahl fiel vom Himmel<lb/>
herunter auf sein Gesicht.)</p><lb/>
<p>„Oh Himmel über mir, sprach er seufzend und<lb/>
setzte sich aufrecht, du schaust mir zu? Du horchst<lb/>
meiner wunderlichen Seele zu?</p><lb/>
<p>Wann trinkst du diesen Tropfen Thau's, der auf<lb/>
alle Erden-Dinge niederfiel, — wann trinkst du diese<lb/>
wunderliche Seele —</p><lb/>
<p>— wann, Brunnen der Ewigkeit! du heiterer<lb/>
<pb n="64" facs="#f0071"/>
schauerlicher Mittags-Abgrund! wann trinkst du meine<lb/>
Seele in dich zurück?“</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra und erhob sich von seinem<lb/>
Lager am Baume wie aus einer fremden Trunkenheit:<lb/>
und siehe, da stand die Sonne immer noch gerade über<lb/>
seinem Haupte. Es möchte aber Einer daraus mit Recht<lb/>
abnehmen, dass Zarathustra damals nicht lange ge¬<lb/>
schlafen habe.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="65" facs="#f0072"/>
<div n="1"> <head>Die Begrüssung.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Am späten Nachmittage war es erst, dass Zara¬<lb/>
thustra, nach langem umsonstigen Suchen und Umher¬<lb/>
streifen, wieder zu seiner Höhle heimkam. Als er aber<lb/>
derselben gegenüberstand, nicht zwanzig Schritt mehr<lb/>
von ihr ferne, da geschah Das, was er jetzt am wenig¬<lb/>
sten erwartete: von Neuem hörte er den grossen<lb/>
<hi rendition="#g">Nothschrei</hi>. Und, erstaunlich! diess Mal kam der¬<lb/>
selbige aus seiner eignen Höhle. Es war aber ein<lb/>
langer vielfältiger seltsamer Schrei, und Zarathustra<lb/>
unterschied deutlich, dass er sich aus vielen Stimmen<lb/>
zusammensetze: mochte er schon, aus der Ferne ge¬<lb/>
hört, gleich dem Schrei aus einem einzigen Munde<lb/>
klingen.</p><lb/>
<p>Da sprang Zarathustra auf seine Höhle zu, und<lb/>
siehe! welches Schauspiel erwartete ihn erst nach diesem<lb/>
Hörspiele! Denn da sassen sie allesammt bei einander,<lb/>
an denen er des Tags vorübergegangen war: der König<lb/>
zur Rechten und der König zur Linken, der alte<lb/>
Zauberer, der Papst, der freiwillige Bettler, der Schatten,<lb/>
der Gewissenhafte des Geistes, der traurige Wahrsager<lb/>
und der Esel; der hässlichste Mensch aber hatte sich<lb/>
eine Krone aufgesetzt und zwei Purpurgürtel umge¬<lb/>
schlungen, — denn er liebte es, gleich allen Hässlichen,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">5<lb/>
</fw>
<pb n="66" facs="#f0073"/>
sich zu verkleiden und schön zu thun. Inmitten aber<lb/>
dieser betrübten Gesellschaft stand der Adler Zarathu¬<lb/>
stra's gesträubt und unruhig, denn er sollte auf zu<lb/>
Vieles antworten, wofür sein Stolz keine Antwort hatte;<lb/>
die kluge Schlange aber hieng um seinen Hals.</p><lb/>
<p>Diess Alles schaute Zarathustra mit grosser Ver¬<lb/>
wunderung; dann aber prüfte er jeden Einzelnen seiner<lb/>
Gäste mit leutseliger Neugierde, las ihre Seelen ab und<lb/>
wunderte sich von Neuem. Inzwischen hatten sich die<lb/>
Versammelten von ihren Sitzen erhoben und warteten<lb/>
mit Ehrfurcht, dass Zarathustra reden werde. Zarathustra<lb/>
aber sprach also:</p><lb/>
<p>Ihr Verzweifelnden! Ihr Wunderlichen! Ich hörte<lb/>
also <hi rendition="#g">euren</hi> Nothschrei? Und nun weiss ich auch, wo<lb/>
Der zu suchen ist, den ich umsonst heute suchte: <hi rendition="#g">der<lb/>
höhere Mensch</hi> —:</p><lb/>
<p>— in meiner eignen Höhle sitzt er, der höhere<lb/>
Mensch! Aber was wundere ich mich! Habe ich ihn<lb/>
nicht selber zu mir gelockt, durch Honig-Opfer und<lb/>
listige Lockrufe meines Glücks?</p><lb/>
<p>Doch dünkt mir, ihr taugt euch schlecht zur Ge¬<lb/>
sellschaft, ihr macht einander das Herz unwirsch, ihr<lb/>
Nothschreienden, wenn ihr hier beisammen sitzt? Es<lb/>
muss erst Einer kommen,</p><lb/>
<p>— Einer, der euch wieder lachen macht, ein guter<lb/>
fröhlicher Hanswurst, ein Tänzer und Wind und Wild¬<lb/>
fang, irgend ein alter Narr: — was dünket euch?</p><lb/>
<p>Vergebt mir doch, ihr Verzweifelnden, dass ich vor<lb/>
euch mit solch kleinen Worten rede, unwürdig, wahr¬<lb/>
lich! solcher Gäste! Aber ihr errathet nicht, <hi rendition="#g">was</hi> mein<lb/>
Herz muthwillig macht: —</p><lb/>
<pb n="67" facs="#f0074"/>
<p>— ihr selber thut es und euer Anblick, vergebt es<lb/>
mir! Jeder nämlich wird muthig, der einem Verzweifeln¬<lb/>
den zuschaut. Einem Verzweifelnden zuzusprechen —<lb/>
dazu dünkt sich Jeder stark genug.</p><lb/>
<p>Mir selber gabt ihr diese Kraft, — eine gute Gabe,<lb/>
meine hohen Gäste! Ein rechtschaffnes Gastgeschenk!<lb/>
Wohlan, so zürnt nun nicht, dass ich euch auch vom<lb/>
Meinigen anbiete.</p><lb/>
<p>Diess hier ist mein Reich und meine Herrschaft:<lb/>
was aber mein ist, für diesen Abend und diese Nacht<lb/>
soll es euer sein. Meine Thiere sollen euch dienen:<lb/>
meine Höhle sei eure Ruhestatt!</p><lb/>
<p>Bei mir zu Heim-und-Hause soll Keiner verzweifeln,<lb/>
in meinem Reviere schütze ich Jeden vor seinen wilden<lb/>
Thieren. Und das ist das Erste, was ich euch anbiete:<lb/>
Sicherheit!</p><lb/>
<p>Das Zweite aber ist: mein kleiner Finger. Und<lb/>
habt ihr <hi rendition="#g">den</hi> erst, so nehmt nur noch die ganze Hand,<lb/>
wohlan! und das Herz dazu! Willkommen hier, will¬<lb/>
kommen, meine Gastfreunde!“</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra und lachte vor Liebe und<lb/>
Bosheit. Nach dieser Begrüssung verneigten sich seine<lb/>
Gäste abermals und schwiegen ehrfürchtig; der König<lb/>
zur Rechten aber antwortete ihm in ihrem Namen.</p><lb/>
<p>„Daran, oh Zarathustra, wie du uns Hand und<lb/>
Gruss botest, erkennen wir dich als Zarathustra. Du<lb/>
erniedrigtest dich vor uns; fast thatest du unserer Ehr¬<lb/>
furcht wehe —:</p><lb/>
<p>— wer aber vermöchte gleich dir sich mit solchem<lb/>
Stolze zu erniedrigen? <hi rendition="#g">Das</hi> richtet uns selber auf, ein<lb/>
Labsal ist es unsern Augen und Herzen.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">5*<lb/>
</fw>
<pb n="68" facs="#f0075"/>
<p>Diess allein nur zu schaun stiegen gern wir auf<lb/>
höhere Berge, als dieser Berg ist. Als Schaulustige<lb/>
nämlich kamen wir, wir wollten sehn, was trübe Augen<lb/>
hell macht.</p><lb/>
<p>Und siehe, schon ist es vorbei mit allem unsern<lb/>
Nothschrein. Schon steht Sinn und Herz uns offen<lb/>
und ist entzückt. Wenig fehlt: und unser Muth wird<lb/>
muthwillig.</p><lb/>
<p>Nichts, oh Zarathustra, wächst Erfreulicheres auf<lb/>
Erden, als ein hoher starker Wille: der ist ihr schönstes<lb/>
Gewächs. Eine ganze Landschaft erquickt sich an Einem<lb/>
solchen Baume.</p><lb/>
<p>Der Pinie vergleiche ich, wer gleich dir, oh Zara¬<lb/>
thustra, aufwächst: lang, schweigend, hart, allein, besten<lb/>
biegsamsten Holzes, herrlich, —</p><lb/>
<p>— zuletzt aber hinausgreifend mit starken grünen<lb/>
Ästen nach <hi rendition="#g">seiner</hi> Herrschaft, starke Fragen fragend<lb/>
vor Winden und Wettern und was immer auf Höhen<lb/>
heimisch ist,</p><lb/>
<p>— stärker antwortend, ein Befehlender, ein Sieg¬<lb/>
reicher: oh wer sollte nicht, solche Gewächse zu schaun,<lb/>
auf hohe Berge steigen?</p><lb/>
<p>Deines Baumes hier, oh Zarathustra, erlabt sich auch<lb/>
der Düstere, der Missrathene, an deinem Anblicke wird<lb/>
auch der Unstäte sicher und heilt sein Herz.</p><lb/>
<p>Und wahrlich, zu deinem Berge und Baume richten<lb/>
sich heute viele Augen; eine grosse Sehnsucht hat<lb/>
sich aufgemacht, und Manche lernten fragen: wer ist<lb/>
Zarathustra?</p><lb/>
<p>Und wem du jemals dein Lied und deinen Honig<lb/>
in's Ohr geträufelt: alle die Versteckten, die Einsiedler,<lb/>
<pb n="69" facs="#f0076"/>
die Zweisiedler sprachen mit Einem Male zu ihrem<lb/>
Herzen:</p><lb/>
<p>„Lebt Zarathustra noch? Es lohnt sich nicht mehr<lb/>
zu leben, Alles ist gleich, Alles ist umsonst: oder —<lb/>
wir müssen mit Zarathustra leben!“</p><lb/>
<p>„Warum kommt er nicht, der sich so lange an¬<lb/>
kündigte? also fragen Viele; verschlang ihn die Ein¬<lb/>
samkeit? Oder sollen wir wohl zu ihm kommen?“</p><lb/>
<p>Nun geschieht's, dass die Einsamkeit selber mürbe<lb/>
wird und zerbricht, einem Grabe gleich, das zerbricht<lb/>
und seine Todten nicht mehr halten kann. Überall<lb/>
sieht man Auferstandene.</p><lb/>
<p>Nun steigen und steigen die Wellen um deinen<lb/>
Berg, oh Zarathustra. Und wie hoch auch deine Höhe<lb/>
ist, Viele müssen zu dir hinauf; dein Nachen soll nicht<lb/>
lange mehr im Trocknen sitzen.</p><lb/>
<p>Und dass wir Verzweifelnde jetzt in deine Höhle<lb/>
kamen und schon nicht mehr verzweifeln: ein Wahr-<lb/>
und Vorzeichen ist es nur, davon, dass Bessere zu dir<lb/>
unterwegs sind, —</p><lb/>
<p>— denn er selber ist zu dir unterwegs, der letzte<lb/>
Rest Gottes unter Menschen, das ist: alle die Menschen<lb/>
der grossen Sehnsucht, des grossen Ekels, des grossen<lb/>
Überdrusses,</p><lb/>
<p>— Alle, die nicht leben wollen, oder sie lernen<lb/>
wieder <hi rendition="#g">hoffen</hi> — oder sie lernen von dir, oh Zara¬<lb/>
thustra, die <hi rendition="#g">grosse</hi> Hoffnung!“</p><lb/>
<p>Also sprach der König zur Rechten und ergriff die<lb/>
Hand Zarathustra's, um sie zu küssen; aber Zarathustra<lb/>
wehrte seiner Verehrung und trat erschreckt zurück,<lb/>
schweigend und plötzlich wie in weite Fernen entfliehend.<lb/>
<pb n="70" facs="#f0077"/>
Nach einer kleinen Weile aber war er schon wieder bei<lb/>
seinen Gästen, blickte sie mit hellen, prüfenden Augen<lb/>
an und sprach:</p><lb/>
<p>„Meine Gäste, ihr höheren Menschen, ich will deutsch<lb/>
und deutlich mit euch reden. Nicht auf <hi rendition="#g">euch</hi> wartete<lb/>
ich hier in diesen Bergen.“</p><lb/>
<p>(„Deutsch und deutlich? Dass Gott erbarm! sagte<lb/>
hier der König zur Linken, bei Seite; man merkt, er<lb/>
kennt die lieben Deutschen nicht, dieser Weise aus dem<lb/>
Morgenlande!</p><lb/>
<p>Aber er meint „deutsch und derb“ — wohlan! Das<lb/>
ist heutzutage noch nicht der schlimmste Geschmack!“)</p><lb/>
<p>„Ihr mögt wahrlich insgesammt höhere Menschen<lb/>
sein, fuhr Zarathustra fort: aber für mich — seid ihr<lb/>
nicht hoch und stark genug.</p><lb/>
<p>Für mich, das heisst: für das Unerbittliche, das in<lb/>
mir schweigt, aber nicht immer schweigen wird. Und<lb/>
gehört ihr zu mir, so doch nicht als mein rechter Arm.</p><lb/>
<p>Wer nämlich selber auf kranken und zarten Beinen<lb/>
steht, gleich euch, der will vor Allem, ob er's weiss<lb/>
oder sich verbirgt: dass er <hi rendition="#g">geschont</hi> werde.</p><lb/>
<p>Meine Arme und meine Beine aber schone ich nicht,<lb/>
<hi rendition="#g">ich schone meine Krieger nicht</hi>: wieso könntet<lb/>
ihr zu <hi rendition="#g">meinem</hi> Kriege taugen?</p><lb/>
<p>Mit euch verdürbe ich mir jeden Sieg noch. Und<lb/>
Mancher von euch fiele schon um, wenn er nur den<lb/>
lauten Schall meiner Trommeln hörte.</p><lb/>
<p>Auch seid ihr mir nicht schön genug und wohl¬<lb/>
geboren. Ich brauche reine glatte Spiegel für meine<lb/>
Lehren; auf eurer Oberfläche verzerrt sich noch mein<lb/>
eignes Bildniss.</p><lb/>
<pb n="71" facs="#f0078"/>
<p>Eure Schultern drückt manche Last, manche Er¬<lb/>
innerung; manch schlimmer Zwerg hockt in euren<lb/>
Winkeln. Es giebt verborgenen Pöbel auch in euch.</p><lb/>
<p>Und seid ihr auch hoch und höherer Art: Vieles<lb/>
an euch ist krumm und missgestalt. Da ist kein Schmied<lb/>
in der Welt, der euch mir zurecht und gerade schlüge.</p><lb/>
<p>Ihr seid nur Brücken: mögen Höhere auf euch<lb/>
hinüber schreiten! Ihr bedeutet Stufen: so zürnt Dem<lb/>
nicht, der über euch hinweg in <hi rendition="#g">seine</hi> Höhe steigt!</p><lb/>
<p>Aus eurem Samen mag auch mir einst ein ächter<lb/>
Sohn und vollkommener Erbe wachsen: aber das ist<lb/>
ferne. Ihr selber seid Die nicht, welchen mein Erbgut<lb/>
und Name zugehört.</p><lb/>
<p>Nicht auf euch warte ich hier in diesen Bergen,<lb/>
nicht mit euch darf ich zum letzten Male niedersteigen.<lb/>
Als Vorzeichen kamt ihr mir nur, dass schon Höhere<lb/>
zu mir unterwegs sind, —</p><lb/>
<p>— <hi rendition="#g">nicht</hi> die Menschen der grossen Sehnsucht, des<lb/>
grossen Ekels, des grossen Überdrusses und Das, was<lb/>
ihr den Überrest Gottes nanntet.</p><lb/>
<p>— Nein! Nein! Drei Mal Nein! Auf <hi rendition="#g">Andere</hi><lb/>
warte ich hier in diesen Bergen und will meinen Fuss<lb/>
nicht ohne sie von dannen heben,</p><lb/>
<p>— auf Höhere, Stärkere, Sieghaftere, Wohlge¬<lb/>
muthere, Solche, die rechtwinklig gebaut sind an Leib<lb/>
und Seele: <hi rendition="#g">lachende Löwen</hi> müssen kommen!</p><lb/>
<p>Oh, meine Gastfreunde, ihr Wunderlichen, — hörtet<lb/>
ihr noch Nichts von meinen Kindern? Und dass sie<lb/>
zu mir unterwegs sind?</p><lb/>
<p>Sprecht mir doch von meinen Gärten, von meinen<lb/>
<pb n="72" facs="#f0079"/>
glückseligen Inseln, von meiner neuen schönen Art,<lb/>
— warum sprecht ihr mir nicht davon?</p><lb/>
<p>Diess Gastgeschenk erbitte ich mir von eurer Liebe,<lb/>
dass ihr mir von meinen Kindern sprecht. Hierzu bin<lb/>
ich reich, hierzu ward ich arm: was gab ich nicht hin,</p><lb/>
<p>— was gäbe ich nicht hin, dass ich Eins hätte:<lb/>
<hi rendition="#g">diese</hi> Kinder, <hi rendition="#g">diese</hi> lebendige Pflanzung, <hi rendition="#g">diese</hi> Lebens¬<lb/>
bäume meines Willens und meiner höchsten Hoffnung!“</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra und hielt plötzlich inne in<lb/>
seiner Rede: denn ihn überfiel seine Sehnsucht, und er<lb/>
schloss Augen und Mund vor der Bewegung seines<lb/>
Herzens. Und auch alle seine Gäste schwiegen und<lb/>
standen still und bestürzt: nur dass der alte Wahrsager<lb/>
mit Händen und Gebärden Zeichen gab.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="73" facs="#f0080"/>
<div n="1"> <head>Das Abendmahl.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>An dieser Stelle nämlich unterbrach der Wahrsager<lb/>
die Begrüssung Zarathustra's und seiner Gäste: er<lb/>
drängte sich vor, wie Einer, der keine Zeit zu verlieren<lb/>
hat, fasste die Hand Zarathustra's und rief: „Aber<lb/>
Zarathustra!</p><lb/>
<p>Eins ist nothwendiger als das Andre, so redest du<lb/>
selber: wohlan, Eins ist <hi rendition="#g">mir</hi> jetzt nothwendiger als<lb/>
alles Andere.</p><lb/>
<p>Ein Wort zur rechten Zeit: hast du mich nicht zum<lb/>
<hi rendition="#g">Mahle</hi> eingeladen? Und hier sind Viele, die lange<lb/>
Wege machten. Du willst uns doch nicht mit Reden<lb/>
abspeisen?</p><lb/>
<p>Auch gedachtet ihr Alle mir schon zu viel des<lb/>
Erfrierens, Ertrinkens, Erstickens und andrer Leibes-<lb/>
Nothstände: Keiner aber gedachte <hi rendition="#g">meines</hi> Nothstandes,<lb/>
nämlich des Verhungerns —“</p><lb/>
<p>(Also sprach der Wahrsager; wie die Thiere Zara¬<lb/>
thustra's aber diese Worte hörten, liefen sie vor Schrecken<lb/>
davon. Denn sie sahen, dass was sie auch am Tage<lb/>
heimgebracht hatten, nicht genug sein werde, den Einen<lb/>
Wahrsager zu stopfen.)</p><lb/>
<p>„Eingerechnet das Verdursten, fuhr der Wahrsager<lb/>
fort. Und ob ich schon Wasser hier plätschern höre,<lb/>
gleich Reden der Weisheit, nämlich reichlich und uner¬<lb/>
müdlich: ich — will <hi rendition="#g">Wein</hi>!</p><lb/>
<pb n="74" facs="#f0081"/>
<p>Nicht Jeder ist gleich Zarathustra ein geborner<lb/>
Wassertrinker. Wasser taugt auch nicht für Müde und<lb/>
Verwelkte: <hi rendition="#g">uns</hi> gebührt Wein, — <hi rendition="#g">der</hi> erst giebt plötz¬<lb/>
liches Genesen und stegreife Gesundheit!“</p><lb/>
<p>Bei dieser Gelegenheit, da der Wahrsager nach<lb/>
Wein begehrte, geschah es, dass auch der König zur<lb/>
Linken, der Schweigsame, einmal zu Worte kam. „Für<lb/>
Wein, sprach er, trugen <hi rendition="#g">wir</hi> Sorge, ich sammt meinem<lb/>
Bruder, dem Könige zur Rechten: wir haben Wein's<lb/>
genug, — einen ganzen Esel voll. So fehlt Nichts<lb/>
als Brod.“</p><lb/>
<p>„Brod? entgegnete Zarathustra und lachte dazu.<lb/>
Nur gerade Brod haben Einsiedler nicht. Aber der<lb/>
Mensch lebt nicht vom Brod allein, sondern auch vom<lb/>
Fleische guter Lämmer, deren ich zwei habe:</p><lb/>
<p>— <hi rendition="#g">Die</hi> soll man geschwinde schlachten und würzig,<lb/>
mit Salbei, zubereiten: so liebe ich's. Und auch an<lb/>
Wurzeln und Früchten fehlt es nicht, gut genug selbst<lb/>
für Lecker- und Schmeckerlinge; noch an Nüssen und<lb/>
andern Räthseln zum Knacken.</p><lb/>
<p>Also wollen wir in Kürze eine gute Mahlzeit machen.<lb/>
Wer aber mit essen will, muss auch mit Hand anlegen,<lb/>
auch die Könige. Bei Zarathustra nämlich darf auch<lb/>
ein König Koch sein.“</p><lb/>
<p>Mit diesem Vorschlage war Allen nach dem Herzen<lb/>
geredet: nur dass der freiwillige Bettler sich gegen<lb/>
Fleisch und Wein und Würzen sträubte.</p><lb/>
<p>„Nun hört mir doch diesen Schlemmer Zarathustra!<lb/>
sagte er scherzhaft: geht man dazu in Höhlen und<lb/>
Hoch-Gebirge, dass man solche Mahlzeiten macht?</p><lb/>
<p>Nun freilich verstehe ich, was er einst uns lehrte:<lb/>
<pb n="75" facs="#f0082"/>
„Gelobt sei die kleine Armuth!“ Und warum er die<lb/>
Bettler abschaffen will.“</p><lb/>
<p>„Sei guter Dinge, antwortete ihm Zarathustra, wie<lb/>
ich es bin. Bleibe bei deiner Sitte, du Trefflicher, malme<lb/>
deine Körner, trink dein Wasser, lobe deine Küche:<lb/>
wenn sie dich nur fröhlich macht!</p><lb/>
<p>Ich bin ein Gesetz nur für die Meinen, ich bin kein<lb/>
Gesetz für Alle. Wer aber zu mir gehört, der muss<lb/>
von starken Knochen sein, auch von leichten Füssen, —</p><lb/>
<p>— lustig zu Kriegen und Festen, kein Düsterling,<lb/>
kein Traum-Hans, bereit zum Schwersten wie zu seinem<lb/>
Feste, gesund und heil.</p><lb/>
<p>Das Beste gehört den Meinen und mir; und giebt<lb/>
man's uns nicht, so nehmen wir's: — die beste Nahrung,<lb/>
den reinsten Himmel, die stärksten Gedanken, die<lb/>
schönsten Fraun!“ —</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra; der König zur Rechten<lb/>
aber entgegnete: „Seltsam! Vernahm man je solche<lb/>
kluge Dinge aus dem Munde eines Weisen?</p><lb/>
<p>Und wahrlich, das ist das Seltsamste an einem<lb/>
Weisen, wenn er zu alledem auch noch klug und kein<lb/>
Esel ist.“</p><lb/>
<p>Also sprach der König zur Rechten und wunderte<lb/>
sich; der Esel aber sagte zu seiner Rede mit bösem<lb/>
Willen I-A. Diess aber war der Anfang von jener langen<lb/>
Mahlzeit, welche „das Abendmahl“ in den Historien-<lb/>
Büchern genannt wird. Bei derselben wurde von nichts<lb/>
Anderem geredet als <hi rendition="#g">vom höheren Menschen</hi>.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="76" facs="#f0083"/>
<div n="1"> <head>Vom höheren Menschen.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <div n="2"> <head>1.<lb/>
</head> <p>Als ich zum ersten Male zu den Menschen kam,<lb/>
da that ich die Einsiedler-Thorheit, die grosse Thorheit:<lb/>
ich stellte mich auf den Markt.</p><lb/>
<p>Und als ich zu Allen redete, redete ich zu Keinem.<lb/>
Des Abends aber waren Seiltänzer meine Genossen, und<lb/>
Leichname; und ich selber fast ein Leichnam.</p><lb/>
<p>Mit dem neuen Morgen aber kam mir eine neue<lb/>
Wahrheit: da lernte ich sprechen „Was geht mich<lb/>
Markt und Pöbel und Pöbel-Lärm und lange Pöbel-<lb/>
Ohren an!“</p><lb/>
<p>Ihr höheren Menschen, Diess lernt von mir: auf dem<lb/>
Markt glaubt Niemand an höhere Menschen. Und wollt<lb/>
ihr dort reden, wohlan! Der Pöbel aber blinzelt „wir<lb/>
sind Alle gleich.“</p><lb/>
<p>„Ihr höheren Menschen, — so blinzelt der Pöbel<lb/>
— es giebt keine höheren Menschen, wir sind Alle<lb/>
gleich, Mensch ist Mensch, vor Gott — sind wir Alle<lb/>
gleich!“</p><lb/>
<p>Vor Gott! — Nun aber starb dieser Gott. Vor dem<lb/>
Pöbel aber wollen wir nicht gleich sein. Ihr höheren<lb/>
Menschen, geht weg vom Markt!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="77" facs="#f0084"/>
<div n="2"> <head>2.<lb/>
</head> <p>Vor Gott! — Nun aber starb dieser Gott! Ihr<lb/>
höheren Menschen, dieser Gott war eure grösste Gefahr.</p><lb/>
<p>Seit er im Grabe liegt, seid ihr erst wieder auf¬<lb/>
erstanden. Nun erst kommt der grosse Mittag, nun erst<lb/>
wird der höhere Mensch — Herr!</p><lb/>
<p>Verstandet ihr diess Wort, oh meine Brüder? Ihr<lb/>
seid erschreckt: wird euren Herzen schwindlig? Klafft<lb/>
euch hier der Abgrund? Kläfft euch hier der Höllen¬<lb/>
hund?</p><lb/>
<p>Wohlan! Wohlauf! Ihr höheren Menschen! Nun<lb/>
erst kreisst der Berg der Menschen-Zukunft. Gott starb:<lb/>
nun wollen <hi rendition="#g">wir</hi>, — dass der Übermensch lebe.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>3.<lb/>
</head> <p>Die Sorglichsten fragen heute: „wie bleibt der<lb/>
Mensch erhalten?“ Zarathustra aber fragt als der<lb/>
Einzige und Erste: „wie wird der Mensch <hi rendition="#g">über¬<lb/>
wunden</hi>?“</p><lb/>
<p>Der Übermensch liegt mir am Herzen, <hi rendition="#g">der</hi> ist mein<lb/>
Erstes und Einziges, — und <hi rendition="#g">nicht</hi> der Mensch: nicht<lb/>
der Nächste, nicht der Ärmste, nicht der Leidendste,<lb/>
nicht der Beste —</p><lb/>
<p>Oh meine Brüder, was ich lieben kann am Menschen,<lb/>
das ist, dass er ein Übergang ist und ein Untergang.<lb/>
Und auch an euch ist Vieles, das mich lieben und<lb/>
hoffen macht.</p><lb/>
<p>Dass ihr verachtetet, ihr höheren Menschen, das<lb/>
macht mich hoffen. Die grossen Verachtenden nämlich<lb/>
sind die grossen Verehrenden.</p><lb/>
<pb n="78" facs="#f0085"/>
<p>Dass ihr verzweifeltet, daran ist Viel zu ehren. Denn<lb/>
ihr lerntet nicht, wie ihr euch ergäbet, ihr lerntet die<lb/>
kleinen Klugheiten nicht.</p><lb/>
<p>Heute nämlich wurden die kleinen Leute Herr: die<lb/>
predigen Alle Ergebung und Bescheidung und Klugheit<lb/>
und Fleiss und Rücksicht und das lange Und-so-weiter<lb/>
der kleinen Tugenden.</p><lb/>
<p>Was von Weibsart ist, was von Knechtsart stammt<lb/>
und sonderlich der Pöbel-Mischmasch: <hi rendition="#g">Das</hi> will nun<lb/>
Herr werden alles Menschen-Schicksals — oh Ekel!<lb/>
Ekel! Ekel!</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Das</hi> frägt und frägt und wird nicht müde: „wie<lb/>
erhält sich der Mensch, am besten, am längsten, am<lb/>
angenehmsten?“ Damit — sind sie die Herrn von Heute.</p><lb/>
<p>Diese Herrn von Heute überwindet mir, oh meine<lb/>
Brüder, — diese kleinen Leute: <hi rendition="#g">die</hi> sind des Über¬<lb/>
menschen grösste Gefahr!</p><lb/>
<p>Überwindet mir, ihr höheren Menschen, die kleinen<lb/>
Tugenden, die kleinen Klugheiten, die Sandkorn-Rück¬<lb/>
sichten, den Ameisen-Kribbelkram, das erbärmliche<lb/>
Behagen, das „Glück der Meisten“ —!</p><lb/>
<p>Und lieber verzweifelt, als dass ihr euch ergebt.<lb/>
Und, wahrlich, ich liebe euch dafür, dass ihr heute nicht<lb/>
zu leben wisst, ihr höheren Menschen! So nämlich lebt<lb/>
<hi rendition="#g">ihr</hi> — am Besten!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>4.<lb/>
</head> <p>Habt ihr Muth, oh meine Brüder? Seid ihr herzhaft?<lb/>
<hi rendition="#g">Nicht</hi> Muth vor Zeugen, sondern Einsiedler- und Adler-<lb/>
Muth, dem auch kein Gott mehr zusieht?</p><lb/>
<pb n="79" facs="#f0086"/>
<p>Kalte Seelen, Maulthiere, Blinde, Trunkene heissen<lb/>
mir nicht herzhaft. Herz hat, wer Furcht kennt, aber<lb/>
Furcht <hi rendition="#g">zwingt</hi>; wer den Abgrund sieht, aber mit<lb/>
<hi rendition="#g">Stolz</hi>.</p><lb/>
<p>Wer den Abgrund sieht, aber mit Adlers-Augen,<lb/>
— wer mit Adlers-Krallen den Abgrund <hi rendition="#g">fasst</hi>: Der<lb/>
hat Muth. — —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>5.<lb/>
</head> <p>„Der Mensch ist böse“ — so sprachen mir zum<lb/>
Troste alle Weisesten. Ach, wenn es heute nur noch<lb/>
wahr ist! Denn das Böse ist des Menschen beste Kraft.</p><lb/>
<p>„Der Mensch muss besser und böser werden“ —<lb/>
so lehre <hi rendition="#g">ich</hi>. Das Böseste ist nöthig zu des Über¬<lb/>
menschen Bestem.</p><lb/>
<p>Das mochte gut sein für jenen Prediger der kleinen<lb/>
Leute, dass er litt und trug an des Menschen Sünde.<lb/>
Ich aber erfreue mich der grossen Sünde als meines<lb/>
grossen <hi rendition="#g">Trostes</hi>. —</p><lb/>
<p>Solches ist aber nicht für lange Ohren gesagt.<lb/>
Jedwedes Wort gehört auch nicht in jedes Maul. Das<lb/>
sind feine ferne Dinge: nach denen sollen nicht Schafs-<lb/>
Klauen greifen!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>6.<lb/>
</head> <p>Ihr höheren Menschen, meint ihr, ich sei da, gut zu<lb/>
machen, was ihr schlecht machtet?</p><lb/>
<p>Oder ich wollte fürderhin euch Leidende bequemer<lb/>
betten? Oder euch Unstäten, Verirrten, Verkletterten<lb/>
neue leichtere Fusssteige zeigen?</p><lb/>
<pb n="80" facs="#f0087"/>
<p>Nein! Nein! Drei Mal Nein! Immer Mehr, immer<lb/>
Bessere eurer Art sollen zu Grunde gehn, — denn<lb/>
ihr sollt es immer schlimmer und härter haben. So<lb/>
allein —</p><lb/>
<p>— so allein wächst der Mensch in die Höhe, wo<lb/>
der Blitz ihn trifft und zerbricht: hoch genug für<lb/>
den Blitz!</p><lb/>
<p>Auf Weniges, auf Langes, auf Fernes geht mein<lb/>
Sinn und meine Sehnsucht: was gienge mich euer<lb/>
kleines, vieles, kurzes Elend an!</p><lb/>
<p>Ihr leidet mir noch nicht genug! Denn ihr leidet<lb/>
an euch, ihr littet noch nicht <hi rendition="#g">am Menschen</hi>. Ihr<lb/>
würdet lügen, wenn ihr's anders sagtet! Ihr leidet Alle<lb/>
nicht, woran <hi rendition="#g">ich</hi> litt. — —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>7.<lb/>
</head> <p>Es ist mir nicht genug, dass der Blitz nicht mehr<lb/>
schadet. Nicht ableiten will ich ihn: er soll lernen für<lb/>
<hi rendition="#g">mich</hi> — arbeiten. —</p><lb/>
<p>Meine Weisheit sammelt sich lange schon gleich<lb/>
einer Wolke, sie wird stiller und dunkler. So thut jede<lb/>
Weisheit, welche einst <hi rendition="#g">Blitze</hi> gebären soll. —</p><lb/>
<p>Diesen Menschen von Heute will ich nicht <hi rendition="#g">Licht</hi><lb/>
sein, nicht Licht heissen. <hi rendition="#g">Die</hi> — will ich blenden.<lb/>
Blitz meiner Weisheit! stich ihnen die Augen aus!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>8.<lb/>
</head> <p>Wollt Nichts über euer Vermögen: es giebt eine<lb/>
schlimme Falschheit bei Solchen, die über ihr Ver¬<lb/>
mögen wollen.</p><lb/>
<pb n="81" facs="#f0088"/>
<p>Sonderlich, wenn sie grosse Dinge wollen! Denn sie<lb/>
wecken Misstrauen gegen grosse Dinge, diese feinen<lb/>
Falschmünzer und Schauspieler: —</p><lb/>
<p>— bis sie endlich falsch vor sich selber sind, schiel¬<lb/>
äugig, übertünchter Wurmfrass, bemäntelt durch starke<lb/>
Worte, durch Aushänge-Tugenden, durch glänzende<lb/>
falsche Werke.</p><lb/>
<p>Habt da eine gute Vorsicht, ihr höheren Menschen!<lb/>
Nichts nämlich gilt mir heute kostbarer und seltner als<lb/>
Redlichkeit.</p><lb/>
<p>Ist diess Heute nicht des Pöbels? Pöbel aber weiss<lb/>
nicht, was gross, was klein, was gerade und redlich ist:<lb/>
der ist unschuldig krumm, der lügt immer.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>9.<lb/>
</head> <p>Habt heute ein gutes Misstrauen, ihr höheren<lb/>
Menschen, ihr Beherzten! Ihr Offenherzigen! Und<lb/>
haltet eure Gründe geheim! Diess Heute nämlich ist<lb/>
des Pöbels.</p><lb/>
<p>Was der Pöbel ohne Gründe nicht glauben lernte,<lb/>
wer könnte ihm durch Gründe Das — umwerfen?</p><lb/>
<p>Und auf dem Markte überzeugt man mit Gebärden.<lb/>
Aber Gründe machen den Pöbel misstrauisch.</p><lb/>
<p>Und wenn da einmal die Wahrheit zum Siege kam,<lb/>
so fragt euch mit gutem Misstrauen: „welch starker<lb/>
Irrthum hat für sie gekämpft?“</p><lb/>
<p>Hütet euch auch vor den Gelehrten! Die hassen<lb/>
euch: denn sie sind unfruchtbar! Sie haben kalte<lb/>
vertrocknete Augen, vor ihnen liegt jeder Vogel ent¬<lb/>
federt.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">6<lb/>
</fw>
<pb n="82" facs="#f0089"/>
<p>Solche brüsten sich damit, dass sie nicht lügen:<lb/>
aber Ohnmacht zur Lüge ist lange noch nicht Liebe<lb/>
zur Wahrheit. Hütet euch!</p><lb/>
<p>Freiheit von Fieber ist lange noch nicht Erkennt¬<lb/>
niss! Ausgekälteten Geistern glaube ich nicht. Wer<lb/>
nicht lügen kann, weiss nicht, was Wahrheit ist.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>10.<lb/>
</head> <p>Wollt ihr hoch hinaus, so braucht die eignen Beine!<lb/>
Lasst euch nicht empor <hi rendition="#g">tragen</hi>, setzt euch nicht auf<lb/>
fremde Rücken und Köpfe!</p><lb/>
<p>Du aber stiegst zu Pferde? Du reitest nun hurtig<lb/>
hinauf zu deinem Ziele? Wohlan, mein Freund! Aber<lb/>
dein lahmer Fuss sitzt auch mit zu Pferde!</p><lb/>
<p>Wenn du an deinem Ziele bist, wenn du von deinem<lb/>
Pferde springst: auf deiner <hi rendition="#g">Höhe</hi> gerade, du höherer<lb/>
Mensch, — wirst du stolpern!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>11.<lb/>
</head> <p>Ihr Schaffenden, ihr höheren Menschen! Man ist nur<lb/>
für das eigne Kind schwanger.</p><lb/>
<p>Lasst euch Nichts vorreden, einreden! Wer ist<lb/>
denn <hi rendition="#g">euer</hi> Nächster? Und handelt ihr auch „für den<lb/>
Nächsten“, — ihr schafft doch nicht für ihn!</p><lb/>
<p>Verlernt mir doch diess „Für“, ihr Schaffenden: eure<lb/>
Tugend gerade will es, dass ihr kein Ding mit „für“<lb/>
und „um“ und „weil“ thut. Gegen diese falschen kleinen<lb/>
Worte sollt ihr euer Ohr zukleben.</p><lb/>
<p>Das „für den Nächsten“ ist die Tugend nur der<lb/>
<pb n="83" facs="#f0090"/>
kleinen Leute: da heisst es „gleich und gleich“ und<lb/>
„Hand wäscht Hand“: — sie haben nicht Recht noch<lb/>
Kraft zu <hi rendition="#g">eurem</hi> Eigennutz!</p><lb/>
<p>In eurem Eigennutz, ihr Schaffenden, ist der<lb/>
Schwangeren Vorsicht und Vorsehung! Was Niemand<lb/>
noch mit Augen sah, die Frucht: die schirmt und schont<lb/>
und nährt eure ganze Liebe.</p><lb/>
<p>Wo eure ganze Liebe ist, bei eurem Kinde, da<lb/>
ist auch eure ganze Tugend! Euer Werk, euer Wille<lb/>
ist <hi rendition="#g">euer</hi> „Nächster“: lasst euch keine falschen Werthe<lb/>
einreden!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>12.<lb/>
</head> <p>Ihr Schaffenden, ihr höheren Menschen! Wer<lb/>
gebären muss, der ist krank; wer aber geboren hat,<lb/>
ist unrein.</p><lb/>
<p>Fragt die Weiber: man gebiert nicht, weil es<lb/>
Vergnügen macht. Der Schmerz macht Hühner und<lb/>
Dichter gackern.</p><lb/>
<p>Ihr Schaffenden, an euch ist viel Unreines. Das<lb/>
macht, ihr musstet Mütter sein.</p><lb/>
<p>Ein neues Kind: oh wie viel neuer Schmutz kam<lb/>
auch zur Welt! Geht bei Seite! Und wer geboren hat,<lb/>
soll seine Seele rein waschen!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>13.<lb/>
</head> <p>Seid nicht tugendhaft über eure Kräfte! Und wollt<lb/>
Nichts von euch wider die Wahrscheinlichkeit!</p><lb/>
<p>Geht in den Fusstapfen, wo schon eurer Väter<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">6*<lb/>
</fw>
<pb n="84" facs="#f0091"/>
Tugend gieng! Wie wolltet ihr hoch steigen, wenn<lb/>
nicht eurer Väter Wille mit euch steigt?</p><lb/>
<p>Wer aber Erstling sein will, sehe zu, dass er nicht<lb/>
auch Letztling werde! Und wo die Laster eurer Väter<lb/>
sind, darin sollt ihr nicht Heilige bedeuten wollen!</p><lb/>
<p>Wessen Väter es mit Weibern hielten und mit<lb/>
starken Weinen und Wildschweinen: was wäre es, wenn<lb/>
Der von sich Keuschheit wollte?</p><lb/>
<p>Eine Narrheit wäre es! Viel, wahrlich, dünkt es<lb/>
mich für einen Solchen, wenn er Eines oder zweier oder<lb/>
dreier Weiber Mann ist.</p><lb/>
<p>Und stiftete er Klöster und schriebe über die Thür:<lb/>
„der Weg zum Heiligen“, — ich spräche doch: wozu!<lb/>
es ist eine neue Narrheit!</p><lb/>
<p>Er stiftete sich selber ein Zucht- und Fluchthaus:<lb/>
wohl bekomm's! Aber ich glaube nicht daran.</p><lb/>
<p>In der Einsamkeit wächst, was Einer in sie bringt,<lb/>
auch das innere Vieh. Solchergestalt widerräth sich<lb/>
Vielen die Einsamkeit.</p><lb/>
<p>Gab es Schmutzigeres bisher auf Erden als Wüsten-<lb/>
Heilige? Um <hi rendition="#g">die</hi> herum war nicht nur der Teufel los,<lb/>
— sondern auch das Schwein.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>14.<lb/>
</head> <p>Scheu, beschämt, ungeschickt, einem Tiger gleich,<lb/>
dem der Sprung missrieth: also, ihr höheren Menschen,<lb/>
sah ich oft euch bei Seite schleichen. Ein <hi rendition="#g">Wurf</hi><lb/>
missrieth euch.</p><lb/>
<p>Aber, ihr Würfelspieler, was liegt daran! Ihr<lb/>
lerntet nicht spielen und spotten, wie man spielen und<lb/>
<pb n="85" facs="#f0092"/>
spotten muss! Sitzen wir nicht immer an einem grossen<lb/>
Spott- und Spieltische?</p><lb/>
<p>Und wenn euch Grosses missrieth, seid ihr selber<lb/>
darum — missrathen? Und missriethet ihr selber, miss¬<lb/>
rieth darum — der Mensch? Missrieth aber der Mensch:<lb/>
wohlan! wohlauf!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>15.<lb/>
</head> <p>Je höher von Art, je seltener geräth ein Ding.<lb/>
Ihr höheren Menschen hier, seid ihr nicht alle —<lb/>
missgerathen?</p><lb/>
<p>Seid guten Muths, was liegt daran! Wie Vieles ist<lb/>
noch möglich! Lernt über euch selber lachen, wie man<lb/>
lachen muss!</p><lb/>
<p>Was Wunders auch, dass ihr missriethet und halb<lb/>
geriethet, ihr Halbzerbrochenen! Drängt und stösst sich<lb/>
nicht in euch — des Menschen <hi rendition="#g">Zukunft</hi>?</p><lb/>
<p>Des Menschen Fernstes, Tiefstes, Sternen-Höchstes,<lb/>
seine ungeheure Kraft: schäumt Das nicht alles gegen<lb/>
einander in eurem Topfe?</p><lb/>
<p>Was Wunders, dass mancher Topf zerbricht! Lernt<lb/>
über euch lachen, wie man lachen muss! Ihr höheren<lb/>
Menschen, oh wie Vieles ist noch möglich!</p><lb/>
<p>Und wahrlich, wie Viel gerieth schon! Wie reich<lb/>
ist diese Erde an kleinen guten vollkommenen Dingen,<lb/>
an Wohlgerathenem!</p><lb/>
<p>Stellt kleine gute vollkommene Dinge um euch,<lb/>
ihr höheren Menschen! Deren goldene Reife heilt das<lb/>
Herz. Vollkommnes lehrt hoffen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="86" facs="#f0093"/>
<div n="2"> <head>16.<lb/>
</head> <p>Welches war hier auf Erden bisher die grösste<lb/>
Sünde? War es nicht das Wort Dessen, der sprach:<lb/>
„Wehe Denen, die hier lachen!“</p><lb/>
<p>Fand er zum Lachen auf der Erde selber keine<lb/>
Gründe? So suchte er nur schlecht. Ein Kind findet<lb/>
hier noch Gründe.</p><lb/>
<p>Der — liebte nicht genug: sonst hätte er auch uns<lb/>
geliebt, die Lachenden! Aber er hasste und höhnte uns,<lb/>
Heulen und Zähneklappern verhiess er uns.</p><lb/>
<p>Muss man denn gleich fluchen, wo man nicht<lb/>
liebt? Das — dünkt mich ein schlechter Geschmack.<lb/>
Aber so that er, dieser Unbedingte. Er kam vom<lb/>
Pöbel.</p><lb/>
<p>Und er selber liebte nur nicht genug: sonst hätte<lb/>
er weniger gezürnt, dass man ihn nicht liebe. Alle<lb/>
grosse Liebe <hi rendition="#g">will</hi> nicht Liebe: — die will mehr.</p><lb/>
<p>Geht aus dem Wege allen solchen Unbedingten!<lb/>
Das ist eine arme kranke Art, eine Pöbel-Art: sie sehn<lb/>
schlimm diesem Leben zu, sie haben den bösen Blick<lb/>
für diese Erde.</p><lb/>
<p>Geht aus dem Wege allen solchen Unbedingten!<lb/>
Sie haben schwere Füsse und schwüle Herzen: — sie<lb/>
wissen nicht zu tanzen. Wie möchte Solchen wohl die<lb/>
Erde leicht sein!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>17.<lb/>
</head> <p>Krumm kommen alle guten Dinge ihrem Ziele nahe.<lb/>
Gleich Katzen machen sie Buckel, sie schnurren inne¬<lb/>
<pb n="87" facs="#f0094"/>
wendig vor ihrem nahen Glücke, — alle guten Dinge<lb/>
lachen.</p><lb/>
<p>Der Schritt verräth, ob Einer schon auf <hi rendition="#g">seiner</hi><lb/>
Bahn schreitet: so seht mich gehn! Wer aber seinem<lb/>
Ziel nahe kommt, der tanzt.</p><lb/>
<p>Und, wahrlich, zum Standbild ward ich nicht, noch<lb/>
stehe ich nicht da, starr, stumpf, steinern, eine Säule;<lb/>
ich liebe geschwindes Laufen.</p><lb/>
<p>Und wenn es auf Erden auch Moor und dicke<lb/>
Trübsal giebt: wer leichte Füsse hat, läuft über Schlamm<lb/>
noch hinweg und tanzt wie auf gefegtem Eise.</p><lb/>
<p>Erhebt eure Herzen, meine Brüder, hoch! höher!<lb/>
Und vergesst mir auch die Beine nicht! Erhebt auch<lb/>
eure Beine, ihr guten Tänzer, und besser noch: ihr steht<lb/>
auch auf dem Kopf!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>18.<lb/>
</head> <p>Diese Krone des Lachenden, diese Rosenkranz-<lb/>
Krone: ich selber setzte mir diese Krone auf, ich selber<lb/>
sprach heilig mein Gelächter. Keinen Anderen fand ich<lb/>
heute stark genug dazu.</p><lb/>
<p>Zarathustra der Tänzer, Zarathustra der Leichte, der<lb/>
mit den Flügeln winkt, ein Flugbereiter, allen Vögeln<lb/>
zuwinkend, bereit und fertig, ein Selig-Leichtfertiger: —</p><lb/>
<p>Zarathustra der Wahrsager, Zarathustra der Wahr¬<lb/>
lacher, kein Ungeduldiger, kein Unbedingter, Einer, der<lb/>
Sprünge und Seitensprünge liebt; ich selber setzte mir<lb/>
diese Krone auf!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="88" facs="#f0095"/>
<div n="2"> <head>19.<lb/>
</head> <p>Erhebt eure Herzen, meine Brüder, hoch! höher!<lb/>
Und vergesst mir auch die Beine nicht! Erhebt auch<lb/>
eure Beine, ihr guten Tänzer, und besser noch: ihr steht<lb/>
auch auf dem Kopf!</p><lb/>
<p>Es giebt auch im Glück schweres Gethier, es giebt<lb/>
Plumpfüssler von Anbeginn. Wunderlich mühn sie sich<lb/>
ab, einem Elephanten gleich, der sich müht auf dem<lb/>
Kopfe zu stehn.</p><lb/>
<p>Besser aber noch närrisch sein vor Glücke als<lb/>
närrisch vor Unglücke, besser plump tanzen als lahm<lb/>
gehn. So lernt mir doch meine Weisheit ab: auch das<lb/>
schlimmste Ding hat zwei gute Kehrseiten, —</p><lb/>
<p>— auch das schlimmste Ding hat gute Tanzbeine:<lb/>
so lernt mir doch euch selbst, ihr höheren Menschen,<lb/>
auf eure rechten Beine stellen!</p><lb/>
<p>So verlernt mir doch Trübsal-Blasen und alle<lb/>
Pöbel-Traurigkeit! Oh wie traurig dünken mich heute<lb/>
des Pöbels Hanswürste noch! Diess Heute aber ist<lb/>
des Pöbels.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>20.<lb/>
</head> <p>Dem Winde thut mir gleich, wenn er aus seinen<lb/>
Berghöhlen stürzt: nach seiner eignen Pfeife will er tanzen,<lb/>
die Meere zittern und hüpfen unter seinen Fusstapfen.</p><lb/>
<p>Der den Eseln Flügel giebt, der Löwinnen melkt,<lb/>
gelobt sei dieser gute unbändige Geist, der allem Heute<lb/>
und allem Pöbel wie ein Sturmwind kommt, —</p><lb/>
<p>— der Distel- und Tiftelköpfen feind ist und allen<lb/>
welken Blättern und Unkräutern: gelobt sei dieser wilde<lb/>
<pb n="89" facs="#f0096"/>
gute freie Sturmgeist, welcher auf Mooren und Trübsalen<lb/>
wie auf Wiesen tanzt!</p><lb/>
<p>Der die Pöbel-Schwindhunde hasst und alles miss¬<lb/>
rathene düstere Gezücht: gelobt sei dieser Geist aller<lb/>
freien Geister, der lachende Sturm, welcher allen Schwarz¬<lb/>
sichtigen, Schwärsüchtigen Staub in die Augen bläst!</p><lb/>
<p>Ihr höheren Menschen, euer Schlimmstes ist: ihr<lb/>
lerntet alle nicht tanzen, wie man tanzen muss — über<lb/>
euch hinweg tanzen! Was liegt daran, dass ihr miss¬<lb/>
riethet!</p><lb/>
<p>Wie Vieles ist noch möglich! So <hi rendition="#g">lernt</hi> doch über<lb/>
euch hinweg lachen! Erhebt eure Herzen, ihr guten<lb/>
Tänzer, hoch! höher! Und vergesst mir auch das gute<lb/>
Lachen nicht!</p><lb/>
<p>Diese Krone des Lachenden, diese Rosenkranz-<lb/>
Krone: euch, meinen Brüdern, werfe ich diese Krone zu!<lb/>
Das Lachen sprach ich heilig; ihr höheren Menschen,<lb/>
<hi rendition="#g">lernt</hi> mir — lachen!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </div>
<pb n="90" facs="#f0097"/>
<div n="1"> <head>Das Lied der Schwermuth.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <div n="2"> <head>1.<lb/>
</head> <p>Als Zarathustra diese Reden sprach, stand er nahe<lb/>
dem Eingange seiner Höhle; mit den letzten Worten<lb/>
aber entschlüpfte er seinen Gästen und floh für eine<lb/>
kurze Weile in's Freie.</p><lb/>
<p>„Oh reine Gerüche um mich, rief er aus, oh selige<lb/>
Stille um mich! Aber wo sind meine Thiere? Heran,<lb/>
heran, mein Adler und meine Schlange!</p><lb/>
<p>Sagt mir doch, meine Thiere: diese höheren Menschen<lb/>
insgesammt — <hi rendition="#g">riechen</hi> sie vielleicht nicht gut? Oh<lb/>
reine Gerüche um mich! Jetzo weiss und fühle ich erst,<lb/>
wie ich euch, meine Thiere, liebe.“</p><lb/>
<p>— Und Zarathustra sprach nochmals: „ich liebe euch,<lb/>
meine Thiere!“ Der Adler aber und die Schlange drängten<lb/>
sich an ihn, als er diese Worte sprach, und sahen zu<lb/>
ihm hinauf. Solchergestalt waren sie zu drei still bei¬<lb/>
sammen und schnüffelten und schlürften mit einander<lb/>
die gute Luft. Denn die Luft war hier draussen besser<lb/>
als bei den höheren Menschen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>2.<lb/>
</head> <p>Kaum aber hatte Zarathustra seine Höhle verlassen,<lb/>
da erhob sich der alte Zauberer, sah listig umher und<lb/>
sprach. „Er ist hinaus!</p><lb/>
<pb n="91" facs="#f0098"/>
<p>Und schon, ihr höheren Menschen — dass ich euch<lb/>
mit diesem Lob- und Schmeichel-Namen kitzle, gleich<lb/>
ihm selber — schon fällt mich mein schlimmer Trug-<lb/>
und Zaubergeist an, mein schwermüthiger Teufel,</p><lb/>
<p>— welcher diesem Zarathustra ein Widersacher ist<lb/>
aus dem Grunde: vergebt es ihm! Nun <hi rendition="#g">will</hi> er vor<lb/>
euch zaubern, er hat gerade <hi rendition="#g">seine</hi> Stunde; umsonst<lb/>
ringe ich mit diesem bösen Geiste.</p><lb/>
<p>Euch Allen, welche Ehren ihr euch mit Worten<lb/>
geben mögt, ob ihr euch „die freien Geister“ nennt<lb/>
oder „die Wahrhaftigen“ oder „die Büsser des Geistes“<lb/>
oder „die Entfesselten“ oder „die grossen Sehnsüchtigen“ —</p><lb/>
<p>— euch Allen, die ihr <hi rendition="#g">am grossen Ekel</hi> leidet<lb/>
gleich mir, denen der alte Gott starb und noch kein<lb/>
neuer Gott in Wiegen und Windeln liegt, — euch Allen<lb/>
ist mein böser Geist und Zauber-Teufel hold.</p><lb/>
<p>Ich kenne euch, ihr höheren Menschen, ich kenne<lb/>
ihn, — ich kenne auch diesen Unhold, den ich wider<lb/>
Willen liebe, diesen Zarathustra: er selber dünkt mich<lb/>
öfter gleich einer schönen Heiligen-Larve,</p><lb/>
<p>— gleich einem neuen wunderlichen Mummenschanze,<lb/>
in dem sich mein böser Geist, der schwermüthige Teufel,<lb/>
gefällt: — ich liebe Zarathustra, so dünkt mich oft, um<lb/>
meines bösen Geistes Willen. —</p><lb/>
<p>Aber schon fällt <hi rendition="#g">der</hi> mich an und zwingt mich,<lb/>
dieser Geist der Schwermuth, dieser Abend-Dämmerungs-<lb/>
Teufel: und, wahrlich, ihr höheren Menschen, es gelüstet<lb/>
ihn —</p><lb/>
<p>— macht nur die Augen auf! — es gelüstet ihn,<lb/>
<hi rendition="#g">nackt</hi> zu kommen, ob männlich, ob weiblich, noch weiss<lb/>
<pb n="92" facs="#f0099"/>
ich's nicht: aber er kommt, er zwingt mich, wehe!<lb/>
macht eure Sinne auf!</p><lb/>
<p>Der Tag klingt ab, allen Dingen kommt nun der<lb/>
Abend, auch den besten Dingen; hört nun und seht,<lb/>
ihr höheren Menschen, welcher Teufel, ob Mann, ob<lb/>
Weib, dieser Geist der Abend-Schwermuth ist!</p><lb/>
<p>Also sprach der alte Zauberer, sah listig umher und<lb/>
griff dann zu seiner Harfe.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>3.<lb/>
</head> <lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Bei abgeheilter Luft,</l><lb/>
<l>wenn schon des Thau's Tröstung</l><lb/>
<l>zur Erde niederquillt,</l><lb/>
<l>unsichtbar, auch ungehört —</l><lb/>
<l>denn zartes Schuhwerk trägt</l><lb/>
<l>der Tröster Thau gleich allen Trost-Milden —:</l><lb/>
<l>gedenkst du da, gedenkst du, heisses Herz,</l><lb/>
<l>wie einst du durstetest,</l><lb/>
<l>nach himmlischen Thränen und Thau-Geträufel</l><lb/>
<l>versengt und müde durstetest,</l><lb/>
<l>dieweil auf gelben Gras-Pfaden</l><lb/>
<l>boshaft abendliche Sonnenblicke</l><lb/>
<l>durch schwarze Bäume um dich liefen,</l><lb/>
<l>blendende Sonnen-Gluthblicke, schadenfrohe.</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l>„Der <hi rendition="#g">Wahrheit</hi> Freier? Du? — so höhnten sie —</l><lb/>
<l>Nein! Nur ein Dichter!</l><lb/>
<l>ein Thier, ein listiges, raubendes, schleichendes,</l><lb/>
<l>das lügen muss,</l><lb/>
</lg>
<pb n="93" facs="#f0100"/>
<lg n="3"> <l>das wissentlich, willentlich lügen muss:</l><lb/>
<l>nach Beute lüstern,</l><lb/>
<l>bunt verlarvt,</l><lb/>
<l>sich selber Larve,</l><lb/>
<l>sich selbst zur Beute —</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">Das</hi> — der Wahrheit Freier?</l><lb/>
<l>Nein! Nur Narr! nur Dichter!</l><lb/>
<l>nur Buntes redend,</l><lb/>
<l>aus Narren-Larven bunt herausschreiend,</l><lb/>
<l>herumsteigend auf lügnerischen Wort-Brücken,</l><lb/>
<l>auf bunten Regenbogen,</l><lb/>
<l>zwischen falschen Himmeln</l><lb/>
<l>und falschen Erden,</l><lb/>
<l>herumschweifend, herumschwebend, —</l><lb/>
<l>nur Narr! nur Dichter!</l><lb/>
</lg> <lg n="4"> <l> <hi rendition="#g">Das</hi> — der Wahrheit Freier?</l><lb/>
<l>Nicht still, starr, glatt, kalt,</l><lb/>
<l>zum Bilde worden,</l><lb/>
<l>zur Gottes-Säule,</l><lb/>
<l>nicht aufgestellt vor Tempeln,</l><lb/>
<l>eines Gottes Thürwart:</l><lb/>
<l>nein! feindselig solchen Wahrheits-Standbildern,</l><lb/>
<l>in jeder Wildniss heimischer als vor Tempeln,</l><lb/>
<l>voll Katzen-Muthwillens,</l><lb/>
<l>durch jedes Fenster springend</l><lb/>
<l>husch! in jeden Zufall,</l><lb/>
<l>jedem Urwalde zuschnüffelnd,</l><lb/>
<l>süchtig-sehnsüchtig zuschnüffelnd,</l><lb/>
<l>dass du in Urwäldern</l><lb/>
<l>unter buntgefleckten Raubthieren</l><lb/>
</lg>
<pb n="94" facs="#f0101"/>
<lg n="5"> <l>sündlich-gesund und bunt und schön liefest,</l><lb/>
<l>mit lüsternen Lefzen,</l><lb/>
<l>selig-höhnisch, selig-höllisch, selig-blutgierig,</l><lb/>
<l>raubend, schleichend, lügend liefest: —</l><lb/>
</lg> <lg n="6"> <l>Oder, dem Adler gleich, der lange,</l><lb/>
<l>lange starr in Abgründe blickt,</l><lb/>
<l>in <hi rendition="#g">seine</hi> Abgründe: — —</l><lb/>
<l>oh wie sie sich hier hinab,</l><lb/>
<l>hinunter, hinein,</l><lb/>
<l>in immer tiefere Tiefen ringeln! —</l><lb/>
<l>dann,</l><lb/>
<l>plötzlich, geraden Zugs,</l><lb/>
<l>gezückten Flugs,</l><lb/>
<l>auf Lämmer stossen,</l><lb/>
<l>jach hinab, heisshungrig,</l><lb/>
<l>nach Lämmern lüstern,</l><lb/>
<l>gram allen Lamms-Seelen,</l><lb/>
<l>grimmig-gram Allem, was blickt</l><lb/>
<l>schafmässig, lammäugig, krauswollig,</l><lb/>
<l>grau, mit Lamms-Schafs-Wohlwollen!</l><lb/>
</lg> <lg n="7"> <l>Also</l><lb/>
<l>adlerhaft, pantherhaft</l><lb/>
<l>sind des Dichters Sehnsüchte,</l><lb/>
<l>sind <hi rendition="#g">deine</hi> Sehnsüchte unter tausend Larven,</l><lb/>
<l>du Narr! du Dichter!</l><lb/>
</lg> <lg n="8"> <l>Der du den Menschen schautest</l><lb/>
<l>so Gott als Schaf —:</l><lb/>
<l>den Gott <hi rendition="#g">zerreissen</hi> im Menschen</l><lb/>
</lg>
<pb n="95" facs="#f0102"/>
<lg n="9"> <l>wie das Schaf im Menschen,</l><lb/>
<l>und zerreissend <hi rendition="#g">lachen</hi> —</l><lb/>
</lg> <lg n="10"> <l> <hi rendition="#g">Das</hi>, <hi rendition="#g">Das</hi> ist deine Seligkeit!</l><lb/>
<l>Eines Panthers und Adlers Seligkeit!</l><lb/>
<l>Eines Dichters und Narren Seligkeit!“ — —</l><lb/>
</lg> <lg n="11"> <l>Bei abgehellter Luft,</l><lb/>
<l>wenn schon des Monds Sichel</l><lb/>
<l>grün zwischen Purpurröthen</l><lb/>
<l>und neidisch hinschleicht:</l><lb/>
<l>— dem Tage feind,</l><lb/>
<l>mit jedem Schritte heimlich</l><lb/>
<l>an Rosen-Hängematten</l><lb/>
<l>hinsichelnd, bis sie sinken,</l><lb/>
<l>Nacht-abwärts blass hinabsinken: —</l><lb/>
</lg> <lg n="12"> <l>So sank ich selber einstmals</l><lb/>
<l>aus meinem Wahrheits-Wahnsinne,</l><lb/>
<l>aus meines Tages-Sehnsüchten,</l><lb/>
<l>des Tages müde, krank vom Lichte,</l><lb/>
<l>— sank abwärts, abendwärts, schattenwärts:</l><lb/>
<l>von Einer Wahrheit</l><lb/>
<l>verbrannt und durstig:</l><lb/>
<l>— gedenkst du noch, gedenkst du, heisses Herz,</l><lb/>
<l>wie da du durstetest? —</l><lb/>
<l>dass ich verbannt sei</l><lb/>
<l>von <hi rendition="#g">aller</hi> Wahrheit!</l><lb/>
<l>Nur Narr! Nur Dichter!</l><lb/>
</lg> </lg> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </div>
<pb n="96" facs="#f0103"/>
<div n="1"> <head>Von der Wissenschaft.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Also sang der Zauberer; und Alle, die beisammen<lb/>
waren, giengen gleich Vögeln unvermerkt in das Netz<lb/>
seiner listigen und schwermüthigen Wollust. Nur der<lb/>
Gewissenhafte des Geistes war nicht eingefangen: er<lb/>
nahm flugs dem Zauberer die Harfe weg und rief „Luft!<lb/>
Lasst gute Luft herein! Lasst Zarathustra herein! Du<lb/>
machst diese Höhle schwül und giftig, du schlimmer<lb/>
alter Zauberer!</p><lb/>
<p>Du verführst, du Falscher, Feiner, zu unbekannten<lb/>
Begierden und Wildnissen. Und wehe, wenn Solche, wie<lb/>
du, von der <hi rendition="#g">Wahrheit</hi> Redens und Wesens machen!</p><lb/>
<p>Wehe allen freien Geistern, welche nicht vor <hi rendition="#g">solchen</hi><lb/>
Zauberern auf der Hut sind! Dahin ist es mit ihrer<lb/>
Freiheit: du lehrst und lockst zurück in Gefängnisse, —</p><lb/>
<p>— du alter schwermüthiger Teufel, aus deiner Klage<lb/>
klingt eine Lockpfeife, du gleichst Solchen, welche mit<lb/>
ihrem Lobe der Keuschheit heimlich zu Wollüsten laden!“</p><lb/>
<p>Also sprach der Gewissenhafte; der alte Zauberer<lb/>
aber blickte um sich, genoss seines Sieges und ver¬<lb/>
schluckte darüber den Verdruss, welchen ihm der Ge¬<lb/>
wissenhafte machte. „Sei still! sagte er mit bescheidener<lb/>
Stimme, gute Lieder wollen gut wiederhallen; nach<lb/>
guten Liedern soll man lange schweigen.</p><lb/>
<pb n="97" facs="#f0104"/>
<p>So thun es diese Alle, die höheren Menschen. Du<lb/>
aber hast wohl Wenig von meinem Lied verstanden?<lb/>
In dir ist Wenig von einem Zaubergeiste.“</p><lb/>
<p>„Du lobst mich, entgegnete der Gewissenhafte, indem<lb/>
du mich von dir abtrennst, wohlan! Aber ihr Anderen,<lb/>
was sehe ich? Ihr sitzt alle noch mit lüsternen Augen<lb/>
da —:</p><lb/>
<p>Ihr freien Seelen, wohin ist eure Freiheit! Fast,<lb/>
dünkt mich's, gleicht ihr Solchen, die lange schlimmen<lb/>
tanzenden nackten Mädchen zusahn: eure Seelen tanzen<lb/>
selber!</p><lb/>
<p>In euch, ihr höheren Menschen, muss Mehr von dem<lb/>
sein, was der Zauberer seinen bösen Zauber- und Trug¬<lb/>
geist nennt: — wir müssen wohl verschieden sein.</p><lb/>
<p>Und wahrlich, wir sprachen und dachten genug<lb/>
mitsammen, ehe Zarathustra heimkam zu seiner Höhle,<lb/>
als dass ich nicht wüsste: wir <hi rendition="#g">sind</hi> verschieden.</p><lb/>
<p>Wir <hi rendition="#g">suchen</hi> Verschiednes auch hier oben, ihr und<lb/>
ich. Ich nämlich suche mehr <hi rendition="#g">Sicherheit</hi>, desshalb<lb/>
kam ich zu Zarathustra. Der nämlich ist noch der<lb/>
festeste Thurm und Wille —</p><lb/>
<p>— heute, wo Alles wackelt, wo alle Erde bebt.<lb/>
Ihr aber, wenn ich eure Augen sehe, die ihr macht,<lb/>
fast dünkt mich's, ihr sucht <hi rendition="#g">mehr Unsicherheit</hi>,</p><lb/>
<p>— mehr Schauder, mehr Gefahr, mehr Erdbeben.<lb/>
Euch gelüstet, fast dünkt mich's so, vergebt meinem<lb/>
Dünkel, ihr höheren Menschen —</p><lb/>
<p>— euch gelüstet nach dem schlimmsten gefähr¬<lb/>
lichsten Leben, das <hi rendition="#g">mir</hi> am meisten Furcht macht, nach<lb/>
dem Leben wilder Thiere, nach Wäldern, Höhlen, steilen<lb/>
Bergen und Irr-Schlünden.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">7<lb/>
</fw>
<pb n="98" facs="#f0105"/>
<p>Und nicht die Führer <hi rendition="#g">aus</hi> der Gefahr gefallen euch<lb/>
am besten, sondern die euch von allen Wegen abführen,<lb/>
die Verführer. Aber, wenn solch Gelüsten an euch<lb/>
<hi rendition="#g">wirklich</hi> ist, so dünkt es mich trotzdem <hi rendition="#g">unmöglich</hi>.</p><lb/>
<p>Furcht nämlich — das ist des Menschen Erb- und<lb/>
Grundgefühl; aus der Furcht erklärt sich Jegliches, Erb¬<lb/>
sünde und Erbtugend. Aus der Furcht wuchs auch<lb/>
<hi rendition="#g">meine</hi> Tugend, die heisst: Wissenschaft.</p><lb/>
<p>Die Furcht nämlich vor wildem Gethier — die wurde<lb/>
dem Menschen am längsten angezüchtet, einschliesslich<lb/>
das Thier, das er in sich selber birgt und fürchtet: —<lb/>
Zarathustra heisst es „das innere Vieh“.</p><lb/>
<p>Solche lange alte Furcht, endlich fein geworden,<lb/>
geistlich, geistig — heute, dünkt mich, heisst sie:<lb/>
<hi rendition="#g">Wissenschaft</hi>.“ —</p><lb/>
<p>Also sprach der Gewissenhafte; aber Zarathustra, der<lb/>
eben in seine Höhle zurückkam und die letzte Rede ge¬<lb/>
hört und errathen hatte, warf dem Gewissenhaften eine<lb/>
Hand voll Rosen zu und lachte ob seiner „Wahrheiten“.<lb/>
„Wie! rief er, was hörte ich da eben? Wahrlich, mich<lb/>
dünkt, du bist ein Narr oder ich selber bin's: und deine<lb/>
„Wahrheit“ stelle ich rucks und flugs auf den Kopf.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Furcht</hi> nämlich — ist unsre Ausnahme. Muth aber<lb/>
und Abenteuer und Lust am Ungewissen, am Ungewagten,<lb/>
— <hi rendition="#g">Muth</hi> dünkt mich des Menschen ganze Vorgeschichte.</p><lb/>
<p>Den wildesten muthigsten Thieren hat er alle ihre<lb/>
Tugenden abgeneidet und abgeraubt: so erst wurde er<lb/>
— zum Menschen.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Dieser</hi> Muth, endlich fein geworden, geistlich,<lb/>
geistig, dieser Menschen-Muth mit Adler-Flügeln und<lb/>
Schlangen-Klugheit: <hi rendition="#g">der</hi>, dünkt mich, heisst heute —“<lb/>
</p>
<pb n="99" facs="#f0106"/>
<p>„<hi rendition="#g">Zarathustra</hi>“! schrien Alle, die beisammen sassen,<lb/>
wie aus Einem Munde und machten dazu ein grosses<lb/>
Gelächter; es hob sich aber von ihnen wie eine schwere<lb/>
Wolke. Auch der Zauberer lachte und sprach mit<lb/>
Klugheit: „Wohlan! Er ist davon, mein böser Geist!</p><lb/>
<p>Und habe ich euch nicht selber vor ihm gewarnt,<lb/>
als ich sagte, dass er ein Betrüger sei, ein Lug- und<lb/>
Truggeist?</p><lb/>
<p>Sonderlich nämlich, wenn er sich nackend zeigt.<lb/>
Aber was kann <hi rendition="#g">ich</hi> für seine Tücken! Habe <hi rendition="#g">ich</hi> ihn<lb/>
und die Welt geschaffen?</p><lb/>
<p>Wohlan! Seien wir wieder gut und guter Dinge!<lb/>
Und ob schon Zarathustra böse blickt — seht ihn doch!<lb/>
er ist mir gram —:</p><lb/>
<p>— bevor die Nacht kommt, lernt er wieder, mich<lb/>
lieben und loben, er kann nicht lange leben, ohne solche<lb/>
Thorheiten zu thun.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Der</hi> — liebt seine Feinde: diese Kunst versteht er<lb/>
am besten von Allen, die ich sah. Aber er nimmt Rache<lb/>
dafür — an seinen Freunden!“</p><lb/>
<p>Also sprach der alte Zauberer, und die höheren<lb/>
Menschen zollten ihm Beifall: so dass Zarathustra herum¬<lb/>
gieng und mit Bosheit und Liebe seinen Freunden die<lb/>
Hände schüttelte, — gleichsam als Einer, der an Allen<lb/>
Etwas gutzumachen und abzubitten hat. Als er aber<lb/>
dabei an die Thür seiner Höhle kam, siehe, da gelüstete<lb/>
ihn schon wieder nach der guten Luft da draussen und<lb/>
nach seinen Thieren, — und er wollte hinaus schlüpfen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <fw type="sig" place="bottom">7*<lb/>
</fw> </div>
<pb n="100" facs="#f0107"/>
<div n="1"> <head>Unter Töchtern der Wüste.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <div n="2"> <head>1.<lb/>
</head> <p>„Gehe nicht davon! sagte da der Wanderer,<lb/>
welcher sich den Schatten Zarathustra's nannte, bleibe<lb/>
bei uns, es möchte uns sonst die alte dumpfe Trübsal<lb/>
wieder anfallen.</p><lb/>
<p>Schon gab uns jener alte Zauberer von seinem<lb/>
Schlimmsten zum Besten, und siehe doch, der gute<lb/>
fromme Papst da hat Thränen in den Augen und hat<lb/>
sich ganz wieder auf's Meer der Schwermuth ein¬<lb/>
geschifft.</p><lb/>
<p>Diese Könige mögen wohl vor uns noch gute<lb/>
Miene machen: das lernten <hi rendition="#g">Die</hi> nämlich von uns Allen<lb/>
heute am besten! Hätten sie aber keine Zeugen, ich<lb/>
wette, auch bei ihnen fienge das böse Spiel wieder an —</p><lb/>
<p>— das böse Spiel der ziehenden Wolken, der feuchten<lb/>
Schwermuth, der verhängten Himmel, der gestohlenen<lb/>
Sonnen, der heulenden Herbst-Winde!</p><lb/>
<p>— das böse Spiel unsres Heulens und Nothschreiens:<lb/>
bleibe bei uns, oh Zarathustra! Hier ist viel verborgenes<lb/>
Elend, das reden will, viel Abend, viel Wolke, viel<lb/>
dumpfe Luft!</p><lb/>
<pb n="101" facs="#f0108"/>
<p>Du nährtest uns mit starker Manns-Kost und<lb/>
kräftigen Sprüchen: lass es nicht zu, dass uns zum<lb/>
Nachtisch die weichlichen weiblichen Geister wieder<lb/>
anfallen!</p><lb/>
<p>Du allein machst die Luft um dich herum stark und<lb/>
klar! Fand ich je auf Erden so gute Luft, als bei dir<lb/>
in deiner Höhle?</p><lb/>
<p>Viele Länder sah ich doch, meine Nase lernte<lb/>
vielerlei Luft prüfen und abschätzen: aber bei dir<lb/>
schmecken meine Nüstern ihre grösste Lust!</p><lb/>
<p>Es sei denn, — es sei denn —, oh vergieb eine<lb/>
alte Erinnerung! Vergieb mir ein altes Nachtisch-Lied,<lb/>
das ich einst unter Töchtern der Wüste dichtete: —</p><lb/>
<p>— bei denen nämlich gab es gleich gute helle<lb/>
morgenländische Luft; dort war ich am fernsten vom<lb/>
wolkigen feuchten schwermüthigen Alt-Europa!</p><lb/>
<p>Damals liebte ich solcherlei Morgenland-Mädchen<lb/>
und andres blaues Himmelreich, über dem keine Wolken<lb/>
und keine Gedanken hängen.</p><lb/>
<p>Ihr glaubt es nicht, wie artig sie dasassen, wenn<lb/>
sie nicht tanzten, tief, aber ohne Gedanken, wie kleine<lb/>
Geheimnisse, wie bebänderte Räthsel, wie Nachtisch-<lb/>
Nüsse —</p><lb/>
<p>bunt und fremd fürwahr! aber ohne Wolken:<lb/>
Räthsel, die sich rathen lassen: solchen Mädchen zu<lb/>
Liebe erdachte ich damals einen Nachtisch-Psalm.“</p><lb/>
<p>Also sprach der Wanderer und Schatten; und<lb/>
ehe Jemand ihm antwortete, hatte er schon die Harfe<lb/>
des alten Zauberers ergriffen, die Beine gekreuzt und<lb/>
blickte gelassen und weise um sich: — mit den<lb/>
<pb n="102" facs="#f0109"/>
Nüstern aber zog er langsam und fragend die Luft<lb/>
ein, wie Einer, der in neuen Ländern neue fremde<lb/>
Luft kostet. Darauf hob er mit einer Art Gebrüll zu<lb/>
singen an.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>2.<lb/>
</head> <p> <hi rendition="#g">Die Wüste wächst</hi>: <hi rendition="#g">weh Dem</hi>, <hi rendition="#g">der Wüsten birgt</hi>!</p><lb/>
<lg type="poem"> <lg n="1"> <l>— Ha! Feierlich!</l><lb/>
<l>In der That feierlich!</l><lb/>
<l>Ein würdiger Anfang!</l><lb/>
<l>Afrikanisch feierlich!</l><lb/>
<l>Eines Löwen würdig,</l><lb/>
<l>oder eines moralischen Brüllaffen —</l><lb/>
<l>— aber Nichts für euch,</l><lb/>
<l>ihr allerliebsten Freundinnen,</l><lb/>
<l>zu deren Füssen mir</l><lb/>
<l>zum ersten Male,</l><lb/>
<l>einem Europäer, unter Palmen</l><lb/>
<l>zu sitzen vergönnt ist. Sela.</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l>Wunderbar wahrlich!</l><lb/>
<l>Da sitze ich nun,</l><lb/>
<l>der Wüste nahe und bereits</l><lb/>
<l>so fern wieder der Wüste,</l><lb/>
<l>auch in Nichts noch verwüstet:</l><lb/>
<l>nämlich hinabgeschluckt</l><lb/>
<l>von dieser kleinsten Oasis —:</l><lb/>
<l>— sie sperrte gerade gähnend</l><lb/>
<l>ihr liebliches Maul auf,</l><lb/>
</lg>
<pb n="103" facs="#f0110"/>
<lg n="3"> <l>das wohlriechendste aller Mäulchen:</l><lb/>
<l>da fiel ich hinein,</l><lb/>
<l>hinab, hindurch — unter euch,</l><lb/>
<l>ihr allerliebsten Freundinnen! Sela.</l><lb/>
</lg> <lg n="4"> <l>Heil, Heil jenem Wallfische,</l><lb/>
<l>wenn er also es seinem Gaste</l><lb/>
<l>wohl sein liess! — ihr versteht</l><lb/>
<l>meine gelehrte Anspielung? —</l><lb/>
<l>Heil seinem Bauche,</l><lb/>
<l>wenn er also</l><lb/>
<l>ein so lieblicher Oasis-Bauch war</l><lb/>
<l>gleich diesem: was ich aber in Zweifel ziehe,</l><lb/>
<l>— dafür komme ich aus Europa,</l><lb/>
<l>das zweifelsüchtiger ist als alle</l><lb/>
<l>ältlichen Eheweibchen.</l><lb/>
<l>Möge Gott es bessern!</l><lb/>
<l>Amen!</l><lb/>
</lg> <lg n="5"> <l>Da sitze ich nun,</l><lb/>
<l>in dieser kleinsten Oasis,</l><lb/>
<l>einer Dattel gleich,</l><lb/>
<l>braun, durchsüsst, goldschwürig, lüstern</l><lb/>
<l>nach einem runden Mädchenmunde,</l><lb/>
<l>mehr noch aber nach mädchenhaften</l><lb/>
<l>eiskalten schneeweissen schneidigen</l><lb/>
<l>Beisszähnen: nach denen nämlich</l><lb/>
<l>lechzt das Herz allen heissen Datteln. Sela.</l><lb/>
</lg> <lg n="6"> <l>Den genannten Südfrüchten</l><lb/>
<l>ähnlich, allzuähnlich</l><lb/>
</lg>
<pb n="104" facs="#f0111"/>
<lg n="7"> <l>liege ich hier, von kleinen</l><lb/>
<l>Flügelkäfern</l><lb/>
<l>umtänzelt und umspielt,</l><lb/>
<l>insgleichen von noch kleineren</l><lb/>
<l>thörichteren boshafteren</l><lb/>
<l>Wünschen und Einfällen, —</l><lb/>
<l>umlagert von euch,</l><lb/>
<l>ihr stummen, ihr ahnungsvollen</l><lb/>
<l>Mädchen-Katzen,</l><lb/>
<l>Dudu und Suleika,</l><lb/>
<l>— <hi rendition="#g">umsphinxt</hi>, dass ich in Ein Wort</l><lb/>
<l>viel Gefühle stopfe:</l><lb/>
<l>(vergebe mir Gott</l><lb/>
<l>diese Sprach-Sünde!)</l><lb/>
<l>— sitze hier, die beste Luft schnüffelnd,</l><lb/>
<l>Paradieses-Luft wahrlich,</l><lb/>
<l>lichte leichte Luft, goldgestreifte,</l><lb/>
<l>so gute Luft nur je</l><lb/>
<l>vom Monde herabfiel —</l><lb/>
<l>sei es aus Zufall,</l><lb/>
<l>oder geschah es aus Übermuthe?</l><lb/>
<l>wie die alten Dichter erzählen.</l><lb/>
<l>Ich Zweifler aber ziehe es</l><lb/>
<l>in Zweifel, dafür aber komme ich</l><lb/>
<l>aus Europa,</l><lb/>
<l>das zweifelsüchtiger ist als alle</l><lb/>
<l>ältlichen Eheweibchen.</l><lb/>
<l>Möge Gott es bessern!</l><lb/>
<l>Amen!</l><lb/>
</lg> <lg n="8"> <l>Diese schönste Luft trinkend,</l><lb/>
</lg>
<pb n="105" facs="#f0112"/>
<lg n="9"> <l>mit Nüstern geschwellt gleich Bechern,</l><lb/>
<l>ohne Zukunft, ohne Erinnerungen,</l><lb/>
<l>so sitze ich hier, ihr</l><lb/>
<l>allerliebsten Freundinnen,</l><lb/>
<l>und sehe der Palme zu,</l><lb/>
<l>wie sie, einer Tänzerin gleich,</l><lb/>
<l>sich biegt und schmiegt und in der Hüfte wiegt,</l><lb/>
<l>— man thut es mit, sieht man lange zu! —</l><lb/>
<l>einer Tänzerin gleich, die, wie mir scheinen will,</l><lb/>
<l>zu lange schon, gefährlich lange,</l><lb/>
<l>immer, immer nur auf Einem Beine stand?</l><lb/>
<l>— da vergass sie darob, wie mir scheinen will,</l><lb/>
<l>das andre Bein?</l><lb/>
<l>Vergebens wenigstens</l><lb/>
<l>suchte ich das vermisste</l><lb/>
<l>Zwillings-Kleinod</l><lb/>
<l>— nämlich das andre Bein —</l><lb/>
<l>in der heiligen Nähe</l><lb/>
<l>ihres allerliebsten, allerzierlichsten</l><lb/>
<l>Fächer- und Flatter- und Flitterröckchens.</l><lb/>
<l>Ja, wenn ihr mir, ihr schönen Freundinnen,</l><lb/>
<l>ganz glauben wollt:</l><lb/>
<l>sie hat es verloren!</l><lb/>
<l>Es ist dahin!</l><lb/>
<l>auf ewig dahin!</l><lb/>
<l>das andre Bein!</l><lb/>
<l>Oh schade um dieses liebliche andre Bein!</l><lb/>
<l>Wo — mag es wohl weilen und verlassen trauern?</l><lb/>
<l>dieses einsame Bein?</l><lb/>
<l>In Furcht vielleicht vor einem</l><lb/>
<l>grimmen gelben blondgelockten</l><lb/>
</lg>
<pb n="106" facs="#f0113"/>
<lg n="10"> <l>Löwen-Unthiere? Oder gar schon</l><lb/>
<l>abgenagt, abgeknabbert —</l><lb/>
<l>erbärmlich, wehe! wehe! abgeknabbert! Sela.</l><lb/>
</lg> <lg n="11"> <l>Oh weint mir nicht,</l><lb/>
<l>weiche Herzen!</l><lb/>
<l>Weint mir nicht, ihr</l><lb/>
<l>Dattel-Herzen! Milch-Busen!</l><lb/>
<l>Ihr Süssholz-Herz-</l><lb/>
<l>Beutelchen!</l><lb/>
<l>Weine nicht mehr,</l><lb/>
<l>bleiche Dudu!</l><lb/>
<l>Sei ein Mann, Suleika! Muth! Muth!</l><lb/>
<l>— Oder sollte vielleicht</l><lb/>
<l>etwas Stärkendes, Herz-Stärkendes,</l><lb/>
<l>hier am Platze sein?</l><lb/>
<l>Ein gesalbter Spruch?</l><lb/>
<l>Ein feierlicher Zuspruch? —</l><lb/>
</lg> <lg n="12"> <l>Ha! Herauf, Würde!</l><lb/>
<l>Tugend-Würde! Europäer-Würde!</l><lb/>
<l>Blase, blase wieder,</l><lb/>
<l>Blasebalg der Tugend!</l><lb/>
<l>Ha!</l><lb/>
<l>Noch Ein Mal brüllen,</l><lb/>
<l>moralisch brüllen!</l><lb/>
<l>Als moralischer Löwe</l><lb/>
<l>vor den Töchtern der Wüste brüllen!</l><lb/>
<l>— Denn Tugend-Geheul,</l><lb/>
<l>ihr allerliebsten Mädchen,</l><lb/>
<l>ist mehr als Alles</l><lb/>
</lg>
<pb n="107" facs="#f0114"/>
<lg n="13"> <l>Europäer-Inbrunst, Europäer-Heisshunger!</l><lb/>
<l>Und da stehe ich schon,</l><lb/>
<l>als Europäer,</l><lb/>
<l>ich kann nicht anders, Gott helfe mir!</l><lb/>
<l>Amen!</l><lb/>
</lg> </lg> <p> <hi rendition="#g">Die Wüste wächst</hi>: <hi rendition="#g">weh Dem</hi>, <hi rendition="#g">der Wüsten birgt</hi>!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </div>
<pb n="108" facs="#f0115"/>
<div n="1"> <head>Die Erweckung.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <div n="2"> <head>1.<lb/>
</head> <p>Nach dem Liede des Wanderers und Schattens wurde<lb/>
die Höhle mit Einem Male voll Lärmens und Lachens;<lb/>
und da die versammelten Gäste alle zugleich redeten,<lb/>
und auch der Esel, bei einer solchen Ermuthigung, nicht<lb/>
mehr still blieb, überkam Zarathustra ein kleiner Wider¬<lb/>
wille und Spott gegen seinen Besuch: ob er sich gleich<lb/>
ihrer Fröhlichkeit erfreute. Denn sie dünkte ihm ein<lb/>
Zeichen der Genesung. So schlüpfte er hinaus in's Freie<lb/>
und sprach zu seinen Thieren.</p><lb/>
<p>„Wo ist nun ihre Noth hin? sprach er, und schon<lb/>
athmete er selber von seinem kleinen Überdrusse auf,<lb/>
— bei mir verlernten sie, wie mich dünkt, das Noth¬<lb/>
schrein!</p><lb/>
<p>— wenn auch, leider, noch nicht das Schrein.“ Und<lb/>
Zarathustra hielt sich die Ohren zu, denn eben mischte<lb/>
sich das I-A des Esels wunderlich mit dem Jubel-Lärm<lb/>
dieser höheren Menschen.</p><lb/>
<p>„Sie sind lustig, begann er wieder, und wer weiss?<lb/>
vielleicht auf ihres Wirthes Unkosten; und lernten sie<lb/>
von mir lachen, so ist es doch nicht <hi rendition="#g">mein</hi> Lachen,<lb/>
das sie lernten.</p><lb/>
<pb n="109" facs="#f0116"/>
<p>Aber was liegt daran! Es sind alte Leute: sie<lb/>
genesen auf ihre Art, sie lachen auf ihre Art; meine<lb/>
Ohren haben schon Schlimmeres erduldet und wurden<lb/>
nicht unwirsch.</p><lb/>
<p>Dieser Tag ist ein Sieg: er weicht schon, er flieht,<lb/>
<hi rendition="#g">der Geist der Schwere</hi>, mein alter Erzfeind! Wie<lb/>
gut will dieser Tag enden, der so schlimm und schwer<lb/>
begann!</p><lb/>
<p>Und enden <hi rendition="#g">will</hi> er. Schon kommt der Abend:<lb/>
über das Meer her reitet er, der gute Reiter! Wie er<lb/>
sich wiegt, der Selige, Heimkehrende, in seinen pur¬<lb/>
purnen Sätteln!</p><lb/>
<p>Der Himmel blickt klar dazu, die Welt liegt tief:<lb/>
oh all ihr Wunderlichen, die ihr zu mir kamt, es lohnt<lb/>
sich schon, bei mir zu leben!“</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra. Und wieder kam da das<lb/>
Geschrei und Gelächter der höheren Menschen aus der<lb/>
Höhle: da begann er von Neuem.</p><lb/>
<p>„Sie beissen an, mein Köder wirkt, es weicht auch<lb/>
ihnen ihr Feind, der Geist der Schwere. Schon lernen<lb/>
sie über sich selber lachen: höre ich recht?</p><lb/>
<p>Meine Manns-Kost wirkt, mein Saft- und Kraft-<lb/>
Spruch: und wahrlich, ich nährte sie nicht mit Bläh-<lb/>
Gemüsen! Sondern mit Krieger-Kost, mit Eroberer-<lb/>
Kost: neue Begierden weckte ich.</p><lb/>
<p>Neue Hoffnungen sind in ihren Armen und Beinen,<lb/>
ihr Herz streckt sich aus. Sie finden neue Worte, bald<lb/>
wird ihr Geist Muthwillen athmen.</p><lb/>
<p>Solche Kost mag freilich nicht für Kinder sein,<lb/>
noch auch für sehnsüchtige alte und junge Weibchen.<lb/>
<pb n="110" facs="#f0117"/>
Denen überredet man anders die Eingeweide; deren<lb/>
Arzt und Lehrer bin ich nicht.</p><lb/>
<p>Der <hi rendition="#g">Ekel</hi> weicht diesen höheren Menschen: wohlan!<lb/>
das ist mein Sieg. In meinem Reiche werden sie sicher,<lb/>
alle dumme Scham läuft davon, sie schütten sich aus.</p><lb/>
<p>Sie schütten ihr Herz aus, gute Stunden kehren<lb/>
ihnen zurück, sie feiern und käuen wieder, — sie werden<lb/>
<hi rendition="#g">dankbar</hi>.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Das</hi> nehme ich als das beste Zeichen: sie werden<lb/>
dankbar. Nicht lange noch, und sie denken sich Feste<lb/>
aus und stellen Denksteine ihren alten Freuden auf.</p><lb/>
<p>Es sind <hi rendition="#g">Genesende</hi>!“ Also sprach Zarathustra<lb/>
fröhlich zu seinem Herzen und schaute hinaus; seine<lb/>
Thiere aber drängten sich an ihn und ehrten sein Glück<lb/>
und sein Stillschweigen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>2.<lb/>
</head> <p>Plötzlich aber erschrak das Ohr Zarathustra's: die<lb/>
Höhle nämlich, welche bisher voller Lärmens und Ge¬<lb/>
lächters war, wurde mit Einem Male todtenstill; — seine<lb/>
Nase aber roch einen wohlriechenden Qualm und Weih¬<lb/>
rauch, wie von brennenden Pinien-Zapfen.</p><lb/>
<p>„Was geschieht? Was treiben sie? fragte er sich<lb/>
und schlich zum Eingange heran, dass er seinen Gästen,<lb/>
unvermerkt, zusehn könne. Aber, Wunder über Wunder!<lb/>
was musste er da mit seinen eignen Augen sehn!</p><lb/>
<p>„Sie sind Alle wieder <hi rendition="#g">fromm</hi> geworden, sie <hi rendition="#g">beten</hi>,<lb/>
sie sind toll!“ — sprach er und verwunderte sich über<lb/>
die Maassen. Und, fürwahr!, alle diese höheren Menschen,<lb/>
<pb n="111" facs="#f0118"/>
die zwei Könige, der Papst ausser Dienst, der schlimme<lb/>
Zauberer, der freiwillige Bettler, der Wanderer und<lb/>
Schatten, der alte Wahrsager, der Gewissenhafte des<lb/>
Geistes und der hässlichste Mensch: sie lagen Alle<lb/>
gleich Kindern und gläubigen alten Weibchen auf den<lb/>
Knien und beteten den Esel an. Und eben begann der<lb/>
hässlichste Mensch zu gurgeln und zu schnauben, wie<lb/>
als ob etwas Unaussprechliches aus ihm heraus wolle;<lb/>
als er es aber wirklich bis zu Worten gebracht hatte,<lb/>
siehe, da war es eine fromme seltsame Litanei zur Lob¬<lb/>
preisung des angebeteten und angeräucherten Esels.<lb/>
Diese Litanei aber klang also:</p><lb/>
<p>Amen! Und Lob und Ehre und Weisheit und Dank<lb/>
und Preis und Stärke sei unserm Gott, von Ewigkeit<lb/>
zu Ewigkeit!</p><lb/>
<p>— Der Esel aber schrie dazu I-A.</p><lb/>
<p>Er trägt unsre Last, er nahm Knechtsgestalt an,<lb/>
er ist geduldsam von Herzen und redet niemals Nein;<lb/>
und wer seinen Gott liebt, der züchtigt ihn.</p><lb/>
<p>— Der Esel aber schrie dazu I-A.</p><lb/>
<p>Er redet nicht: es sei denn, dass er zur Welt, die<lb/>
er schuf, immer Ja sagt: also preist er seine Welt.<lb/>
Seine Schlauheit ist es, die nicht redet: so bekömmt er<lb/>
selten Unrecht.</p><lb/>
<p>— Der Esel aber schrie dazu I-A.<lb/>
Unscheinbar geht er durch die Welt. Grau ist die<lb/>
Leib-Farbe, in welche er seine Tugend hüllt. Hat er<lb/>
Geist, so verbirgt er ihn; Jedermann aber glaubt an<lb/>
seine langen Ohren.</p><lb/>
<p>— Der Esel aber schrie dazu I-A.</p><lb/>
<pb n="112" facs="#f0119"/>
<p>Welche verborgene Weisheit ist das, dass er lange<lb/>
Ohren trägt und allein Ja und nimmer Nein sagt! Hat<lb/>
er nicht die Welt erschaffen nach seinem Bilde, nämlich<lb/>
so dumm als möglich?</p><lb/>
<p>— Der Esel aber schrie dazu I-A.</p><lb/>
<p>Du gehst gerade und krumme Wege; es kümmert<lb/>
dich wenig, was uns Menschen gerade oder krumm<lb/>
dünkt. Jenseits von Gut und Böse ist dein Reich. Es<lb/>
ist deine Unschuld, nicht zu wissen, was Unschuld ist.</p><lb/>
<p>— Der Esel aber schrie dazu I-A.</p><lb/>
<p>Siehe doch, wie du Niemanden von dir stössest, die<lb/>
Bettler nicht, noch die Könige. Die Kindlein lässest du<lb/>
zu dir kommen, und wenn dich die bösen Buben locken,<lb/>
so sprichst du einfältiglich I-A.</p><lb/>
<p>— Der Esel aber schrie dazu I-A.</p><lb/>
<p>Du liebst Eselinnen und frische Feigen, du bist<lb/>
kein Kostverächter. Eine Distel kitzelt dir das Herz,<lb/>
wenn du gerade Hunger hast. Darin liegt eines Gottes<lb/>
Weisheit.</p><lb/>
<p>— Der Esel aber schrie dazu I-A.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </div>
<pb n="113" facs="#f0120"/>
<div n="1"> <head>Das Eselsfest.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <div n="2"> <head>1.<lb/>
</head> <p>An dieser Stelle der Litanei aber konnte Zara¬<lb/>
thustra sich nicht länger bemeistern, schrie selber I-A,<lb/>
lauter noch als der Esel, und sprang mitten unter seine<lb/>
tollgewordenen Gäste. „Aber was treibt ihr da, ihr<lb/>
Menschenkinder? rief er, indem er die Betenden vom<lb/>
Boden empor riss. Wehe, wenn euch Jemand Anderes<lb/>
zusähe als Zarathustra:</p><lb/>
<p>Jeder würde urtheilen, ihr wäret mit eurem neuen<lb/>
Glauben die ärgsten Gotteslästerer oder die thörichtsten<lb/>
aller alten Weiblein!</p><lb/>
<p>Und du selber, du alter Papst, wie stimmt Das mit<lb/>
dir selber zusammen, dass du solchergestalt einen Esel<lb/>
hier als Gott anbetest?“ —</p><lb/>
<p>„Oh Zarathustra, antwortete der Papst, vergieb mir,<lb/>
aber in Dingen Gottes bin ich aufgeklärter noch als du.<lb/>
Und so ist's billig.</p><lb/>
<p>Lieber Gott also anbeten, in dieser Gestalt, als in<lb/>
gar keiner Gestalt! Denke über diesen Spruch nach,<lb/>
mein hoher Freund: du erräthst geschwind, in solchem<lb/>
Spruch steckt Weisheit.</p><lb/>
<p>Der, welcher sprach „Gott ist ein Geist“ — der<lb/>
machte bisher auf Erden den grössten Schritt und<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">8<lb/>
</fw>
<pb n="114" facs="#f0121"/>
Sprung zum Unglauben: solch Wort ist auf Erden nicht<lb/>
leicht wieder gut zu machen!</p><lb/>
<p>Mein altes Herz springt und hüpft darob, dass es<lb/>
auf Erden noch Etwas anzubeten giebt. Vergieb das,<lb/>
oh Zarathustra, einem alten frommen Papst-Herzen! —“</p><lb/>
<p>— „Und du, sagte Zarathustra zu dem Wanderer<lb/>
und Schatten, du nennst und wähnst dich einen<lb/>
freien Geist? Und treibst hier solchen Götzen- und<lb/>
Pfaffendienst?</p><lb/>
<p>Schlimmer, wahrlich, treibst du's hier noch als bei<lb/>
deinen schlimmen braunen Mädchen, du schlimmer neuer<lb/>
Gläubiger!“</p><lb/>
<p>„Schlimm genug, antwortete der Wanderer und<lb/>
Schatten, du hast Recht: aber was kann ich dafür!<lb/>
Der alte Gott lebt wieder, oh Zarathustra, du magst<lb/>
reden, was du willst.</p><lb/>
<p>Der hässlichste Mensch ist an Allem schuld: der<lb/>
hat ihn wieder auferweckt. Und wenn er sagt, dass er<lb/>
ihn einst getödtet habe: <hi rendition="#g">Tod</hi> ist bei Göttern immer<lb/>
nur ein Vorurtheil.“</p><lb/>
<p>Und du, sprach Zarathustra, du schlimmer alter<lb/>
Zauberer, was thatest du! Wer soll, in dieser freien<lb/>
Zeit, fürderhin an dich glauben, wenn <hi rendition="#g">du</hi> an solche<lb/>
Götter-Eseleien glaubst?</p><lb/>
<p>Es war eine Dummheit, was du thatest; wie<lb/>
konntest du, du Kluger, eine solche Dummheit thun!</p><lb/>
<p>„Oh Zarathustra, antwortete der kluge Zauberer, du<lb/>
hast Recht, es war eine Dummheit, — es ist mir auch<lb/>
schwer genug geworden.“</p><lb/>
<p>— „Und du gar, sagte Zarathustra zu dem Ge¬<lb/>
wissenhaften des Geistes, erwäge doch und lege den<lb/>
<pb n="115" facs="#f0122"/>
Finger an deine Nase! Geht hier denn Nichts wider<lb/>
dein Gewissen? Ist dein Geist nicht zu reinlich für<lb/>
diess Beten und den Dunst dieser Betbrüder?“</p><lb/>
<p>„Es ist Etwas daran, antwortete der Gewissenhafte<lb/>
und legte den Finger an die Nase, es ist Etwas an<lb/>
diesem Schauspiele, das meinem Gewissen sogar<lb/>
wohlthut.</p><lb/>
<p>Vielleicht, dass ich an Gott nicht glauben darf:<lb/>
gewiss aber ist, dass Gott mir in dieser Gestalt noch<lb/>
am glaubwürdigsten dünkt.</p><lb/>
<p>Gott soll ewig sein, nach dem Zeugnisse der<lb/>
Frömmsten: wer so viel Zeit hat, lässt sich Zeit. So<lb/>
langsam und so dumm als möglich: <hi rendition="#g">damit</hi> kann ein<lb/>
Solcher es doch sehr weit bringen.</p><lb/>
<p>Und wer des Geistes zu viel hat, der möchte sich<lb/>
wohl in die Dumm- und Narrheit selber vernarren.<lb/>
Denke über dich selber nach, oh Zarathustra!</p><lb/>
<p>Du selber — wahrlich! auch du könntest wohl aus<lb/>
Überfluss und Weisheit zu einem Esel werden.</p><lb/>
<p>Geht nicht ein vollkommner Weiser gern auf den<lb/>
krümmsten Wegen? Der Augenschein lehrt es, oh<lb/>
Zarathustra, — <hi rendition="#g">dein</hi> Augenschein!“</p><lb/>
<p>— „Und du selber zuletzt, sprach Zarathustra und<lb/>
wandte sich gegen den hässlichsten Menschen, der immer<lb/>
noch auf dem Boden lag, den Arm zu dem Esel em¬<lb/>
porhebend (er gab ihm nämlich Wein zu trinken).<lb/>
Sprich, du Unaussprechlicher, was hast du da gemacht!</p><lb/>
<p>Du dünkst mich verwandelt, dein Auge glüht, der<lb/>
Mantel des Erhabenen liegt um deine Hässlichkeit: <hi rendition="#g">was</hi><lb/>
thatest du?</p><lb/>
<p>Ist es denn wahr, was Jene sagen, dass du ihn<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">8*<lb/>
</fw>
<pb n="116" facs="#f0123"/>
wieder auferwecktest? Und wozu? War er nicht mit<lb/>
Grund abgetödtet und abgethan?</p><lb/>
<p>Du selber dünkst mich aufgeweckt: was thatest<lb/>
du? was kehrtest <hi rendition="#g">du</hi> um? Was bekehrtest <hi rendition="#g">du</hi> dich?<lb/>
Sprich, du Unaussprechlicher!“</p><lb/>
<p>„Oh Zarathustra, antwortete der hässlichste Mensch,<lb/>
du bist ein Schelm!</p><lb/>
<p>Ob <hi rendition="#g">Der</hi> noch lebt oder wieder lebt oder gründlich<lb/>
todt ist, — wer von uns Beiden weiss Das am Besten?<lb/>
Ich frage dich.</p><lb/>
<p>Eins aber weiss ich, — von dir selber lernte ich's<lb/>
einst, oh Zarathustra: wer am gründlichsten tödten will,<lb/>
der <hi rendition="#g">lacht</hi>.</p><lb/>
<p>„Nicht durch Zorn, sondern durch Lachen tödtet<lb/>
man“ — so sprachst du einst. Oh Zarathustra, du Ver¬<lb/>
borgener, du Vernichter ohne Zorn, du gefährlicher<lb/>
Heiliger, — du bist ein Schelm!“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>2.<lb/>
</head> <p>Da aber geschah es, dass Zarathustra, verwundert<lb/>
über lauter solche Schelmen-Antworten, zur Thür seiner<lb/>
Höhle zurück sprang und, gegen alle seine Gäste ge¬<lb/>
wendet, mit starker Stimme schrie:</p><lb/>
<p>„Oh ihr Schalks-Narren allesammt, ihr Possen¬<lb/>
reisser! Was verstellt und versteckt ihr euch vor mir!</p><lb/>
<p>Wie doch einem Jeden von euch das Herz zap¬<lb/>
pelte vor Lust und Bosheit, darob, dass ihr endlich<lb/>
<pb n="117" facs="#f0124"/>
einmal wieder wurdet wie die Kindlein, nämlich<lb/>
fromm, —</p><lb/>
<p>— dass ihr endlich wieder thatet wie Kinder<lb/>
thun, nämlich betetet, hände-faltetet und „lieber Gott“<lb/>
sagtet!</p><lb/>
<p>Aber nun lasst mir <hi rendition="#g">diese</hi> Kinderstube, meine eigne<lb/>
Höhle, wo heute alle Kinderei zu Hause ist. Kühlt<lb/>
hier draussen euren heissen Kinder-Übermuth und<lb/>
Herzenslärm ab!</p><lb/>
<p>Freilich: so ihr nicht werdet wie die Kindlein, so<lb/>
kommt ihr nicht in <hi rendition="#g">das</hi> Himmelreich. (Und Zarathustra<lb/>
zeigte mit den Händen nach Oben.)</p><lb/>
<p>Aber wir wollen auch gar nicht in's Himmelreich:<lb/>
Männer sind wir worden, — <hi rendition="#g">so wollen wir das<lb/>
Erdenreich</hi>.“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>3.<lb/>
</head> <p>Und noch einmal hob Zarathustra an zu reden.<lb/>
„Oh meine neuen Freunde, sprach er — ihr Wunder¬<lb/>
lichen, ihr höheren Menschen, wie gut gefallt ihr mir<lb/>
nun, —</p><lb/>
<p>— seit ihr wieder fröhlich wurdet! Ihr seid wahr¬<lb/>
lich alle aufgeblüht: mich dünkt, solchen Blumen, wie<lb/>
ihr seid, thun <hi rendition="#g">neue Feste</hi> Noth,</p><lb/>
<p>— ein kleiner tapferer Unsinn, irgend ein Gottes¬<lb/>
dienst und Eselsfest, irgend ein alter fröhlicher Zara¬<lb/>
thustra-Narr, ein Brausewind, der euch die Seelen<lb/>
hell bläst.</p><lb/>
<pb n="118" facs="#f0125"/>
<p>Vergesst diese Nacht und diess Eselsfest nicht, ihr<lb/>
höheren Menschen! <hi rendition="#g">Das</hi> erfandet ihr bei mir, Das<lb/>
nehme ich als gutes Wahrzeichen, — Solcherlei erfinden<lb/>
nur Genesende!</p><lb/>
<p>Und feiert ihr es abermals, dieses Eselsfest, thut's<lb/>
euch zu Liebe, thut's auch mir zu Liebe! Und zu<lb/>
<hi rendition="#g">meinem</hi> Gedächtniss!“</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </div>
<pb n="119" facs="#f0126"/>
<div n="1"> <head>Das Nachtwandler-Lied.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <div n="2"> <head>1.<lb/>
</head> <p>Inzwischen aber war Einer nach dem Andern<lb/>
hinaus getreten, in's Freie und in die kühle nachdenk¬<lb/>
liche Nacht; Zarathustra selber aber führte den häss¬<lb/>
lichsten Menschen an der Hand, dass er ihm seine<lb/>
Nacht-Welt und den grossen runden Mond und die<lb/>
silbernen Wasserstürze bei seiner Höhle zeige. Da<lb/>
standen sie endlich still bei einander, lauter alte<lb/>
Leute, aber mit einem getrösteten tapferen Herzen<lb/>
und verwundert bei sich, dass es ihnen auf Erden so<lb/>
wohl war; die Heimlichkeit der Nacht aber kam ihnen<lb/>
näher und näher an's Herz. Und von Neuem dachte<lb/>
Zarathustra bei sich: „oh wie gut sie mir nun ge¬<lb/>
fallen, diese höheren Menschen!“ — aber er sprach<lb/>
es nicht aus, denn er ehrte ihr Glück und ihr Still¬<lb/>
schweigen. —</p><lb/>
<p>Da aber geschah Das, was an jenem erstaunlichen<lb/>
langen Tage das Erstaunlichste war: der hässlichste<lb/>
Mensch begann noch ein Mal und zum letzten Mal zu<lb/>
gurgeln und zu schnauben, und als er es bis zu Worten<lb/>
gebracht hatte, siehe, da sprang eine Frage rund und<lb/>
reinlich aus seinem Munde, eine gute tiefe klare Frage,<lb/>
<pb n="120" facs="#f0127"/>
welche Allen, die ihm zuhörten, das Herz im Leibe<lb/>
bewegte.</p><lb/>
<p>„Meine Freunde insgesammt, sprach der häss¬<lb/>
lichste Mensch, was dünket euch? Um dieses Tags<lb/>
Willen — <hi rendition="#g">ich</hi> bin's zum ersten Male zufrieden, dass<lb/>
ich das ganze Leben lebte.</p><lb/>
<p>Und dass ich so viel bezeuge, ist mir noch nicht<lb/>
genug. Es lohnt sich auf der Erde zu leben: Ein<lb/>
Tag, Ein Fest mit Zarathustra lehrte mich die Erde<lb/>
lieben.</p><lb/>
<p>„War <hi rendition="#g">Das</hi> — das Leben?“ will ich zum Tode<lb/>
sprechen. „Wohlan! Noch Ein Mal!“</p><lb/>
<p>Meine Freunde, was dünket euch? Wollt ihr nicht<lb/>
gleich mir zum Tode sprechen: War <hi rendition="#g">Das</hi> — das<lb/>
Leben? Um Zarathustra's Willen, wohlan! Noch Ein<lb/>
Mal!“ — —</p><lb/>
<p>Also sprach der hässlichste Mensch; es war aber<lb/>
nicht lange vor Mitternacht. Und was glaubt ihr wohl,<lb/>
dass damals sich zutrug? Sobald die höheren Menschen<lb/>
seine Frage hörten, wurden sie sich mit Einem Male<lb/>
ihrer Verwandlung und Genesung bewusst, und wer<lb/>
ihnen dieselbe gegeben habe: da sprangen sie auf<lb/>
Zarathustra zu, dankend, verehrend, liebkosend, ihm die<lb/>
Hände küssend, so wie es der Art eines Jeden eigen<lb/>
war: also das Einige lachten, Einige weinten. Der alte<lb/>
Wahrsager aber tanzte vor Vergnügen; und wenn er<lb/>
auch, wie manche Erzähler meinen, damals voll süssen<lb/>
Weines war, so war er gewisslich noch voller des süssen<lb/>
Lebens und hatte aller Müdigkeit abgesagt. Es giebt<lb/>
sogar Solche, die erzählen, dass damals der Esel getanzt<lb/>
habe: nicht umsonst nämlich habe ihm der hässlichste<lb/>
<pb n="121" facs="#f0128"/>
Mensch vorher Wein zu trinken gegeben. Diess mag sich<lb/>
nun so verhalten oder auch anders; und wenn in Wahrheit<lb/>
an jenem Abende der Esel nicht getanzt hat, so ge¬<lb/>
schahen doch damals grössere und seltsamere Wunder¬<lb/>
dinge als es das Tanzen eines Esels wäre. Kurz, wie<lb/>
das Sprichwort Zarathustra's lautet: „was liegt daran!“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>2.<lb/>
</head> <p>Zarathustra aber, als sich diess mit dem häss¬<lb/>
lichsten Menschen zutrug, stand da, wie ein Trunkener:<lb/>
sein Blick erlosch, seine Zunge lallte, seine Füsse<lb/>
schwankten. Und wer möchte auch errathen, welche<lb/>
Gedanken dabei über Zarathustra's Seele liefen? Er¬<lb/>
sichtlich aber wich sein Geist zurück und floh voraus<lb/>
und war in weiten Fernen und gleichsam „auf hohem<lb/>
Joche, wie geschrieben steht, zwischen zwei Meeren,</p><lb/>
<p>— zwischen Vergangenem und Zukünftigem als<lb/>
schwere Wolke wandelnd.“ Allgemach aber, während<lb/>
ihn die höheren Menschen in den Armen hielten, kam<lb/>
er ein Wenig zu sich selber zurück und wehrte mit den<lb/>
Händen dem Gedränge der Verehrenden und Be¬<lb/>
sorgten; doch sprach er nicht. Mit Einem Male aber<lb/>
wandte er schnell den Kopf, denn er schien Etwas zu<lb/>
hören: da legte er den Finger an den Mund und<lb/>
sprach: „<hi rendition="#g">Kommt</hi>!“</p><lb/>
<p>Und alsbald wurde es rings still und heimlich; aus<lb/>
der Tiefe aber kam langsam der Klang einer Glocke<lb/>
herauf. Zarathustra horchte darnach, gleich den höheren<lb/>
Menschen; dann aber legte er zum andern Male den<lb/>
<pb n="122" facs="#f0129"/>
Finger an den Mund und sprach wiederum: „<hi rendition="#g">Kommt</hi>!<lb/>
<hi rendition="#g">Kommt</hi>! <hi rendition="#g">Es geht gen Mitternacht</hi>!“ — und seine<lb/>
Stimme hatte sich verwandelt. Aber immer noch rührte<lb/>
er sich nicht von der Stelle: da wurde es noch stiller<lb/>
und heimlicher, und Alles horchte, auch der Esel, und<lb/>
Zarathustra's Ehrenthiere, der Adler und die Schlange,<lb/>
insgleichen die Höhle Zarathustra's und der grosse<lb/>
kühle Mond und die Nacht selber. Zarathustra aber<lb/>
legte zum dritten Male die Hand an den Mund und<lb/>
sprach:</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Kommt</hi>! <hi rendition="#g">Kommt</hi>! <hi rendition="#g">Kommt</hi>! <hi rendition="#g">Lasst uns jetzo<lb/>
wandeln</hi>! <hi rendition="#g">Es ist die Stunde</hi>: <hi rendition="#g">lasst uns in die<lb/>
Nacht wandeln</hi>!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>3.<lb/>
</head> <p>Ihr höheren Menschen, es geht gen Mitternacht: da<lb/>
will ich euch Etwas in die Ohren sagen, wie jene alte<lb/>
Glocke es mir in's Ohr sagt, —</p><lb/>
<p>— so heimlich, so schrecklich, so herzlich, wie jene<lb/>
Mitternachts-Glocke zu mir es redet, die mehr erlebt<lb/>
hat als Ein Mensch:</p><lb/>
<p>— welche schon eurer Väter Herzens-Schmerzens-<lb/>
Schläge abzählte — ach! ach! wie sie seufzt! wie sie<lb/>
im Traume lacht! die alte tiefe tiefe Mitternacht!</p><lb/>
<p>Still! Still! Da hört sich Manches, das am Tage<lb/>
nicht laut werden darf; nun aber, bei kühler Luft, da<lb/>
auch aller Lärm eurer Herzen stille ward, —</p><lb/>
<p>— nun redet es, nun hört es sich, nun schleicht es<lb/>
sich in nächtliche überwache Seelen: ach! ach! wie sie<lb/>
seufzt! wie sie im Traume lacht!</p><lb/>
<pb n="123" facs="#f0130"/>
<p>— hörst du's nicht, wie sie heimlich, schrecklich,<lb/>
herzlich zu <hi rendition="#g">dir</hi> redet, die alte tiefe tiefe Mitternacht?<lb/>
<hi rendition="#g">Oh Mensch</hi>, <hi rendition="#g">gieb Acht</hi>!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>4.<lb/>
</head> <p>Wehe mir! Wo ist die Zeit hin? Sank ich nicht in<lb/>
tiefe Brunnen? Die Welt schläft —</p><lb/>
<p>Ach! Ach! Der Hund heult, der Mond scheint.<lb/>
Lieber will ich sterben, sterben, als euch sagen, was<lb/>
mein Mitternachts-Herz eben denkt.</p><lb/>
<p>Nun starb ich schon. Es ist dahin. Spinne, was<lb/>
spinnst du um mich? Willst du Blut? Ach! Ach! der<lb/>
Thau fällt, die Stunde kommt —</p><lb/>
<p>— die Stunde, wo mich fröstelt und friert, die fragt<lb/>
und fragt und fragt: „wer hat Herz genug dazu?</p><lb/>
<p>— wer soll der Erde Herr sein? Wer will sagen:<lb/>
<hi rendition="#g">so</hi> sollt ihr laufen, ihr grossen und kleinen Ströme!“</p><lb/>
<p>— die Stunde naht: oh Mensch, du höherer Mensch,<lb/>
gieb Acht! diese Rede ist für feine Ohren, für deine<lb/>
Ohren — <hi rendition="#g">was spricht die tiefe Mitternacht</hi>?</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>5.<lb/>
</head> <p>Es trägt mich dahin, meine Seele tanzt. Tagewerk!<lb/>
Tagewerk! Wer soll der Erde Herr sein?</p><lb/>
<p>Der Mond ist kühl, der Wind schweigt. Ach! Ach!<lb/>
Flogt ihr schon hoch genug? Ihr tanztet: aber ein Bein<lb/>
ist doch kein Flügel.</p><lb/>
<p>Ihr guten Tänzer, nun ist alle Lust vorbei: Wein ward<lb/>
Hefe, jeder Becher ward mürbe, die Gräber stammeln.</p><lb/>
<pb n="124" facs="#f0131"/>
<p>Ihr flogt nicht hoch genug: nun stammeln die Gräber<lb/>
„erlöst doch die Todten! Warum ist so lange Nacht?<lb/>
Macht uns nicht der Mond trunken?“</p><lb/>
<p>Ihr höheren Menschen, erlöst doch die Gräber, weckt<lb/>
die Leichname auf! Ach, was gräbt noch der Wurm?<lb/>
Es naht, es naht die Stunde, —</p><lb/>
<p>— es brummt die Glocke, es schnarrt noch das<lb/>
Herz, es gräbt noch der Holzwurm, der Herzenswurm.<lb/>
Ach! Ach! <hi rendition="#g">Die Welt ist tief</hi>!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>6.<lb/>
</head> <p>Süsse Leier! Süsse Leier! Ich liebe deinen Ton,<lb/>
deinen trunkenen Unken-Ton! — wie lang her, wie fern<lb/>
her kommt mir dein Ton, weit her, von den Teichen<lb/>
der Liebe!</p><lb/>
<p>Du alte Glocke, du süsse Leier! Jeder Schmerz riss<lb/>
dir in's Herz, Vaterschmerz, Väterschmerz, Urväter¬<lb/>
schmerz; deine Rede wurde reif, —</p><lb/>
<p>— reif gleich goldenem Herbste und Nachmittage,<lb/>
gleich meinem Einsiedlerherzen — nun redest du: die<lb/>
Welt selber ward reif, die Traube bräunt,</p><lb/>
<p>— nun will sie sterben, vor Glück sterben. Ihr<lb/>
höheren Menschen, riecht ihr's nicht? Es quillt heimlich<lb/>
ein Geruch herauf,</p><lb/>
<p>— ein Duft und Geruch der Ewigkeit, ein rosen¬<lb/>
seliger brauner Gold-Wein-Geruch von altem Glücke,</p><lb/>
<p>— von trunkenem Mitternachts-Sterbeglücke, wel¬<lb/>
ches singt: die Welt ist tief <hi rendition="#g">und tiefer als der Tag<lb/>
gedacht</hi>!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="125" facs="#f0132"/>
<div n="2"> <head>7.<lb/>
</head> <p>Lass mich! Lass mich! Ich bin zu rein für dich.<lb/>
Rühre mich nicht an! Ward meine Welt nicht eben<lb/>
vollkommen?</p><lb/>
<p>Meine Haut ist zu rein für deine Hände. Lass mich,<lb/>
du dummer tölpischer dumpfer Tag! Ist die Mitternacht<lb/>
nicht heller?</p><lb/>
<p>Die Reinsten sollen der Erde Herrn sein, die Un¬<lb/>
erkanntesten, Stärksten, die Mitternachts-Seelen, die<lb/>
heller und tiefer sind als jeder Tag.</p><lb/>
<p>Oh Tag, du tappst nach mir? Du tastest nach<lb/>
meinem Glücke? Ich bin dir reich, einsam, eine Schatz¬<lb/>
grube, eine Goldkammer?</p><lb/>
<p>Oh Welt, du willst <hi rendition="#g">mich</hi>? Bin ich dir weltlich?<lb/>
Bin ich dir geistlich? Bin ich dir göttlich? Aber Tag<lb/>
und Welt, ihr seid zu plump, —</p><lb/>
<p>— habt klügere Hände, greift nach tieferem Glücke,<lb/>
nach tieferem Unglücke, greift nach irgend einem Gotte,<lb/>
greift nicht nach mir:</p><lb/>
<p>— mein Unglück, mein Glück ist tief, du wunder¬<lb/>
licher Tag, aber doch bin ich kein Gott, keine Gottes-<lb/>
Hölle: <hi rendition="#g">tief ist ihr Weh</hi>.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>8.<lb/>
</head> <p>Gottes Weh ist tiefer, du wunderliche Welt! Greife<lb/>
nach Gottes Weh, nicht nach mir! Was bin ich! Eine<lb/>
trunkene süsse Leier, —</p><lb/>
<p>— eine Mitternachts-Leier, eine Glocken-Unke, die<lb/>
Niemand versteht, aber welche reden <hi rendition="#g">muss</hi>, vor Tauben,<lb/>
ihr höheren Menschen! Denn ihr versteht mich nicht!</p><lb/>
<pb n="126" facs="#f0133"/>
<p>Dahin! Dahin! Oh Jugend! Oh Mittag! Oh Nach¬<lb/>
mittag! Nun kam Abend und Nacht und Mitternacht,<lb/>
— der Hund heult, der Wind:</p><lb/>
<p>— ist der Wind nicht ein Hund? Er winselt, er<lb/>
kläfft, er heult. Ach! Ach! wie sie seufzt! wie sie<lb/>
lacht, wie sie röchelt und keucht, die Mitternacht!</p><lb/>
<p>Wie sie eben nüchtern spricht, diese trunkene<lb/>
Dichterin! sie übertrank wohl ihre Trunkenheit? sie<lb/>
wurde überwach? sie käut zurück?</p><lb/>
<p>— ihr Weh käut sie zurück, im Traume, die alte<lb/>
tiefe Mitternacht, und mehr noch ihre Lust. Lust nämlich,<lb/>
wenn schon Weh tief ist: <hi rendition="#g">Lust ist tiefer noch als<lb/>
Herzeleid</hi>.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>9.<lb/>
</head> <p>Du Weinstock! Was preisest du mich! Ich schnitt<lb/>
dich doch! Ich bin grausam, du blutest —: was will<lb/>
dein Lob meiner trunkenen Grausamkeit?</p><lb/>
<p>„Was vollkommen ward, alles Reife — will sterben!<lb/>
so redest du. Gesegnet, gesegnet sei das Winzermesser!<lb/>
Aber alles Unreife will leben: wehe!</p><lb/>
<p>Weh spricht: „Vergeh! Weg, du Wehe!“ Aber<lb/>
Alles, was leidet, will leben, dass es reif werde und<lb/>
lustig und sehnsüchtig,</p><lb/>
<p>— sehnsüchtig nach Fernerem, Höherem, Hellerem.<lb/>
„Ich will Erben, so spricht Alles, was leidet, ich will<lb/>
Kinder, ich will nicht <hi rendition="#g">mich</hi>,“ —</p><lb/>
<p>Lust aber will nicht Erben, nicht Kinder, — Lust<lb/>
will sich selber, will Ewigkeit, will Wiederkunft, will<lb/>
Alles-sich-ewig-gleich.</p><lb/>
<pb n="127" facs="#f0134"/>
<p>Weh spricht: „Brich, blute, Herz! Wandle, Bein!<lb/>
Flügel, flieg! Hinan! Hinauf! Schmerz!“ Wohlan!<lb/>
Wohlauf! Oh mein altes Herz: <hi rendition="#g">Weh spricht</hi>: „<hi rendition="#g">vergeh</hi>!“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>10.<lb/>
</head> <p>Ihr höheren Menschen, was dünket euch? Bin ich<lb/>
ein Wahrsager? Ein Träumender? Trunkener? Ein<lb/>
Traumdeuter? Eine Mitternachts-Glocke?</p><lb/>
<p>Ein Tropfen Thau's? Ein Dunst und Duft der Ewig¬<lb/>
keit? Hört ihr's nicht? Riecht ihr's nicht? Eben ward<lb/>
meine Welt vollkommen, Mitternacht ist auch Mittag, —</p><lb/>
<p>Schmerz ist auch eine Lust, Fluch ist auch ein<lb/>
Segen, Nacht ist auch eine Sonne, — geht davon oder<lb/>
ihr lernt: ein Weiser ist auch ein Narr.</p><lb/>
<p>Sagtet ihr jemals Ja zu Einer Lust? Oh, meine<lb/>
Freunde, so sagtet ihr Ja auch zu <hi rendition="#g">allem</hi> Wehe. Alle<lb/>
Dinge sind verkettet, verfädelt, verliebt, —</p><lb/>
<p>— wolltet ihr jemals Ein Mal zweimal, spracht ihr<lb/>
jemals „du gefällst mir, Glück! Husch! Augenblick!“<lb/>
so wolltet ihr <hi rendition="#g">Alles</hi> zurück!</p><lb/>
<p>— Alles von neuem, Alles ewig, Alles verkettet,<lb/>
verfädelt, verliebt, oh so <hi rendition="#g">liebtet</hi> ihr die Welt, —</p><lb/>
<p>— ihr Ewigen, liebt sie ewig und allezeit: und auch<lb/>
zum Weh sprecht ihr: vergeh, aber komm zurück!<lb/>
<hi rendition="#g">Denn alle Lust will</hi> — <hi rendition="#g">Ewigkeit</hi>!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="128" facs="#f0135"/>
<div n="2"> <head>11.<lb/>
</head> <p>Alle Lust will aller Dinge Ewigkeit, will Honig,<lb/>
will Hefe, will trunkene Mitternacht, will Gräber, will<lb/>
Gräber-Thränen-Trost, will vergüldetes Abendroth —</p><lb/>
<p>— <hi rendition="#g">was</hi> will nicht Lust! sie ist durstiger, herzlicher,<lb/>
hungriger, schrecklicher, heimlicher als alles Weh, sie<lb/>
will <hi rendition="#g">sich</hi>, sie beisst in <hi rendition="#g">sich</hi>, des Ringes Wille ringt<lb/>
in ihr, —</p><lb/>
<p>— sie will Liebe, sie will Hass, sie ist überreich,<lb/>
schenkt, wirft weg, bettelt, dass Einer sie nimmt, dankt<lb/>
dem Nehmenden, sie möchte gern gehasst sein, —</p><lb/>
<p>— so reich ist Lust, dass sie nach Wehe durstet,<lb/>
nach Hölle, nach Hass, nach Schmach, nach dem<lb/>
Krüppel, nach <hi rendition="#g">Welt</hi>, — denn diese Welt, oh ihr<lb/>
kennt sie ja!</p><lb/>
<p>Ihr höheren Menschen, nach euch sehnt sie sich,<lb/>
die Lust, die unbändige, selige, — nach eurem Weh,<lb/>
ihr Missrathenen! Nach Missrathenem sehnt sich alle<lb/>
ewige Lust.</p><lb/>
<p>Denn alle Lust will sich selber, drum will sie<lb/>
auch Herzeleid! Oh Glück, oh Schmerz! Oh brich,<lb/>
Herz! Ihr höheren Menschen, lernt es doch, Lust will<lb/>
Ewigkeit,</p><lb/>
<p>— Lust will <hi rendition="#g">aller</hi> Dinge Ewigkeit, <hi rendition="#g">will tiefe</hi>,<lb/>
<hi rendition="#g">tiefe Ewigkeit</hi>!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="2"> <head>12.<lb/>
</head> <p>Lerntet ihr nun mein Lied? Erriethet ihr, was es<lb/>
will? Wohlan! Wohlauf! Ihr höheren Menschen, so<lb/>
singt mir nun meinen Rundgesang!</p><lb/>
<pb n="129" facs="#f0136"/>
<p>Singt mir nun selber das Lied, dess Name ist „Noch<lb/>
ein Mal“, dess Sinn ist „in alle Ewigkeit!“ — singt,<lb/>
ihr höheren Menschen Zarathustra's Rundgesang!</p><lb/>
<lg type="poem"> <l> <hi rendition="#g">Oh Mensch! Gieb Acht!</hi></l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">Was spricht die tiefe Mitternacht?</hi></l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">„Ich schlief, ich schlief —,</hi></l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">„Aus tiefem Traum bin ich erwacht: —</hi></l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">„Die Welt ist tief,</hi></l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">„Und tiefer als der Tag gedacht.</hi></l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">„Tief ist ihr Weh —,</hi></l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">„Lust — tiefer noch als Herzeleid:</hi></l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">„Weh spricht: Vergeh!</hi></l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">„Doch alle Lust will Ewigkeit —,</hi></l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">„— will tiefe, tiefe Ewigkeit!</hi>“</l><lb/>
</lg> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <fw type="sig" place="bottom">9<lb/>
</fw> </div> </div>
<pb n="130" facs="#f0137"/>
<div n="1"> <head>Das Zeichen.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Des Morgens aber nach dieser Nacht sprang Zara¬<lb/>
thustra von seinem Lager auf, gürtete sich die Lenden<lb/>
und kam heraus aus seiner Höhle, glühend und stark,<lb/>
wie eine Morgensonne, die aus dunklen Bergen kommt.</p><lb/>
<p>„Du grosses Gestirn, sprach er, wie er einstmals<lb/>
gesprochen hatte, du tiefes Glücks-Auge, was wäre all<lb/>
dein Glück, wenn du nicht <hi rendition="#g">Die</hi> hättest, welchen du<lb/>
leuchtest!</p><lb/>
<p>Und wenn sie in ihren Kammern blieben, während<lb/>
du schon wach bist und kommst und schenkst und aus¬<lb/>
theilst: wie würde darob deine stolze Scham zürnen!</p><lb/>
<p>Wohlan! sie schlafen noch, diese höheren Menschen,<lb/>
während <hi rendition="#g">ich</hi> wach bin: <hi rendition="#g">das</hi> sind nicht meine rechten<lb/>
Gefährten! Nicht auf sie warte ich hier in meinen Bergen.</p><lb/>
<p>Zu meinem Werke will ich, zu meinem Tage: aber<lb/>
sie verstehen nicht, was die Zeichen meines Morgens<lb/>
sind, mein Schritt — ist für sie kein Weckruf.</p><lb/>
<p>Sie schlafen noch in meiner Höhle, ihr Traum käut<lb/>
noch an meinen Mitternächten. Das Ohr, das nach<lb/>
<hi rendition="#g">mir</hi> horcht, — das <hi rendition="#g">gehorchende</hi> Ohr fehlt in ihren<lb/>
Gliedern.“</p><lb/>
<p>— Diess hatte Zarathustra zu seinem Herzen ge¬<lb/>
sprochen, als die Sonne aufgieng: da blickte er fragend<lb/>
<pb n="131" facs="#f0138"/>
in die Höhe, denn er hörte über sich den scharfen Ruf<lb/>
seines Adlers. „Wohlan! rief er hinauf, so gefällt und<lb/>
gebührt es mir. Meine Thiere sind wach, denn ich<lb/>
bin wach.</p><lb/>
<p>Mein Adler ist wach und ehrt gleich mir die Sonne.<lb/>
Mit Adlers-Klauen greift er nach dem neuen Lichte.<lb/>
Ihr seid meine rechten Thiere; ich liebe euch.</p><lb/>
<p>Aber noch fehlen mir meine rechten Menschen!“ —</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra; da aber geschah es, dass<lb/>
er sich plötzlich wie von unzähligen Vögeln umschwärmt<lb/>
und umflattert hörte, — das Geschwirr so vieler Flügel<lb/>
aber und das Gedräng um sein Haupt war so gross,<lb/>
dass er die Augen schloss. Und wahrlich, einer Wolke<lb/>
gleich fiel es über ihn her, einer Wolke von Pfeilen<lb/>
gleich, welche sich über einen neuen Feind ausschüttet.<lb/>
Aber siehe, hier war es eine Wolke der Liebe, und<lb/>
über einen neuen Freund.</p><lb/>
<p>„Was geschieht mir? dachte Zarathustra in seinem<lb/>
erstaunten Herzen und liess sich langsam auf dem<lb/>
grossen Steine nieder, der neben dem Ausgange seiner<lb/>
Höhle lag. Aber, indem er mit den Händen um sich<lb/>
und über sich und unter sich griff, und den zärtlichen<lb/>
Vögeln wehrte, siehe, da geschah ihm etwas noch<lb/>
Seltsameres: er griff nämlich dabei unvermerkt in ein<lb/>
dichtes warmes Haar-Gezottel hinein; zugleich aber<lb/>
erscholl vor ihm ein Gebrüll, — ein sanftes langes<lb/>
Löwen-Brüllen.</p><lb/>
<p>„<hi rendition="#g">Das Zeichen kommt</hi>“, sprach Zarathustra und<lb/>
sein Herz verwandelte sich. Und in Wahrheit, als es<lb/>
helle vor ihm wurde, da lag ihm ein gelbes mächtiges<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">9*<lb/>
</fw>
<pb n="132" facs="#f0139"/>
Gethier zu Füssen und schmiegte das Haupt an seine<lb/>
Knie und wollte nicht von ihm lassen vor Liebe und<lb/>
that einem Hunde gleich, welcher seinen alten Herrn<lb/>
wiederfindet. Die Tauben aber waren mit ihrer Liebe<lb/>
nicht minder eifrig als der Löwe; und jedes Mal, wenn<lb/>
eine Taube über die Nase des Löwen huschte, schüttelte<lb/>
der Löwe das Haupt und wunderte sich und lachte dazu.</p><lb/>
<p>Zu dem Allen sprach Zarathustra nur Ein Wort:<lb/>
„<hi rendition="#g">meine Kinder sind nahe</hi>, <hi rendition="#g">meine Kinder</hi>“ —,<lb/>
dann wurde er ganz stumm. Sein Herz aber war gelöst,<lb/>
und aus seinen Augen tropften Thränen herab und fielen<lb/>
auf seine Hände. Und er achtete keines Dings mehr<lb/>
und sass da, unbeweglich und ohne dass er sich noch<lb/>
gegen die Thiere wehrte. Da flogen die Tauben ab<lb/>
und zu und setzten sich ihm auf die Schulter und lieb¬<lb/>
kosten sein weisses Haar und wurden nicht müde mit<lb/>
Zärtlichkeit und Frohlocken. Der starke Löwe aber<lb/>
leckte immer die Thränen, welche auf die Hände Zara¬<lb/>
thustra's herabfielen und brüllte und brummte schüchtern<lb/>
dazu. Also trieben es diese Thiere. —</p><lb/>
<p>Diess Alles dauerte eine lange Zeit, oder eine kurze<lb/>
Zeit: denn, recht gesprochen, giebt es für dergleichen<lb/>
Dinge auf Erden <hi rendition="#g">keine</hi> Zeit —. Inzwischen aber waren<lb/>
die höheren Menschen in der Höhle Zarathustra's wach<lb/>
geworden und ordneten sich mit einander zu einem Zuge<lb/>
an, dass sie Zarathustra entgegen giengen und ihm den<lb/>
Morgengruss böten: denn sie hatten gefunden, als sie<lb/>
erwachten, dass er schon nicht mehr unter ihnen weilte.<lb/>
Als sie aber zur Thür der Höhle gelangten, und das<lb/>
Geräusch ihrer Schritte ihnen voranlief, da stutzte der<lb/>
Löwe gewaltig, kehrte sich mit Einem Male von Zara¬<lb/>
<pb n="133" facs="#f0140"/>
thustra ab und sprang, wild brüllend, auf die Höhle los;<lb/>
die höheren Menschen aber, als sie ihn brüllen hörten,<lb/>
schrien alle auf, wie mit Einem Munde, und flohen zurück<lb/>
und waren im Nu verschwunden.</p><lb/>
<p>Zarathustra selber aber, betäubt und fremd, erhob<lb/>
sich von seinem Sitze, sah um sich, stand staunend da,<lb/>
fragte sein Herz, besann sich und war allein. „Was<lb/>
hörte ich doch? sprach er endlich langsam, was geschah<lb/>
mir eben?“</p><lb/>
<p>Und schon kam ihm die Erinnerung, und er begriff<lb/>
mit Einem Blicke Alles, was zwischen Gestern und Heute<lb/>
sich begeben hatte. „Hier ist ja der Stein, sprach er<lb/>
und strich sich den Bart, auf <hi rendition="#g">dem</hi> sass ich gestern am<lb/>
Morgen; und hier trat der Wahrsager zu mir, und hier<lb/>
hörte ich zuerst den Schrei, den ich eben hörte, den<lb/>
grossen Nothschrei.</p><lb/>
<p>Oh ihr höheren Menschen, von <hi rendition="#g">eurer</hi> Noth war's<lb/>
ja, dass gestern am Morgen jener alte Wahrsager mir<lb/>
wahrsagte, —</p><lb/>
<p>— zu eurer Noth wollte er mich verführen und<lb/>
versuchen: oh Zarathustra, sprach er zu mir, ich komme,<lb/>
dass ich dich zu deiner letzten Sünde verführe.</p><lb/>
<p>Zu meiner letzten Sünde? rief Zarathustra und lachte<lb/>
zornig über sein eigenes Wort: <hi rendition="#g">was</hi> blieb mir doch<lb/>
aufgespart als meine letzte Sünde?“</p><lb/>
<p>— Und noch ein Mal versank Zarathustra in sich<lb/>
und setzte sich wieder auf den grossen Stein nieder und<lb/>
sann nach. Plötzlich sprang er empor, —</p><lb/>
<p>„<hi rendition="#g">Mitleiden</hi>! <hi rendition="#g">Das Mitleiden mit dem höhe¬<lb/>
ren Menschen</hi>! schrie er auf, und sein Antlitz ver¬<lb/>
wandelte sich in Erz. Wohlan! <hi rendition="#g">Das</hi> — hatte seine Zeit!</p><lb/>
<pb n="134" facs="#f0141"/>
<p>Mein Leid und mein Mitleiden — was liegt daran!<lb/>
Trachte ich denn nach <hi rendition="#g">Glücke</hi>? Ich trachte nach<lb/>
meinem <hi rendition="#g">Werke</hi>!</p><lb/>
<p>Wohlan! Der Löwe kam, meine Kinder sind nahe,<lb/>
Zarathustra ward reif, meine Stunde kam: —</p><lb/>
<p>Diess ist <hi rendition="#g">mein</hi> Morgen, <hi rendition="#g">mein</hi> Tag hebt an:<lb/>
<hi rendition="#g">herauf nun</hi>, <hi rendition="#g">herauf</hi>, <hi rendition="#g">du grosser Mittag</hi>!“ — —</p><lb/>
<p>Also sprach Zarathustra und verliess seine Höhle,<lb/>
glühend und stark, wie eine Morgensonne, die aus<lb/>
dunklen Bergen kommt.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Ende von <hi rendition="#g">Also sprach Zarathustra</hi>.</p><lb/>
<pb facs="#f0142"/>
<div type="contents"> <head>INHALT.<lb/>
</head> <list> <item> <hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/>
<item>Das Honig-Opfer <space dim="horizontal"/> <ref>5</ref></item><lb/>
<item>Der Nothschrei <space dim="horizontal"/> <ref>10</ref></item><lb/>
<item>Gespräch mit den Königen <space dim="horizontal"/> <ref>15</ref></item><lb/>
<item>Der Blutegel <space dim="horizontal"/> <ref>21</ref></item><lb/>
<item>Der Zauberer <space dim="horizontal"/> <ref>26</ref></item><lb/>
<item>Ausser Dienst <space dim="horizontal"/> <ref>35</ref></item><lb/>
<item>Der hässlichste Mensch <space dim="horizontal"/> <ref>42</ref></item><lb/>
<item>Der freiwillige Bettler <space dim="horizontal"/> <ref>49</ref></item><lb/>
<item>Der Schatten <space dim="horizontal"/> <ref>55</ref></item><lb/>
<item>Mittags <space dim="horizontal"/> <ref>60</ref></item><lb/>
<item>Die Begrüssung <space dim="horizontal"/> <ref>65</ref></item><lb/>
<item>Das Abendmahl <space dim="horizontal"/> <ref>73</ref></item><lb/>
<item>Vom höheren Menschen <space dim="horizontal"/> <ref>76</ref></item><lb/>
<item>Das Lied der Schwermuth <space dim="horizontal"/> <ref>90</ref></item><lb/>
<item>Von der Wissenschaft <space dim="horizontal"/> <ref>96</ref></item><lb/>
<item>Unter Töchtern der Wüste <space dim="horizontal"/> <ref>100</ref></item><lb/>
<item>Die Erweckung <space dim="horizontal"/> <ref>108</ref></item><lb/>
<item>Das Eselsfest <space dim="horizontal"/> <ref>113</ref></item><lb/>
<item>Das Nachtwandler-Lied <space dim="horizontal"/> <ref>119</ref></item><lb/>
<item>Das Zeichen <space dim="horizontal"/> <ref>130</ref></item> </list><lb/>
</div> </div>
<pb facs="#f0143"/>
<pb n="[1]" facs="#f0144"/>
<div n="1"> <head>Dionysos -Dithyramben.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[2]" facs="#f0145"/>
<pb n="3" facs="#f0146"/>
<div n="2"> <head>Letzter Wille.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <lg type="poem"> <lg n="1"> <l>So sterben,</l><lb/>
<l>wie ich ihn einst sterben sah —,</l><lb/>
<l>den Freund, der Blitze und Blicke</l><lb/>
<l>göttlich in meine dunkle Jugend warf!</l><lb/>
<l>Muthwillig und tief,</l><lb/>
<l>in der Schlacht ein Tänzer —,</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l>unter Kriegern der Heiterste,</l><lb/>
<l>unter Siegern der Schwerste,</l><lb/>
<l>auf seinem Schicksal ein Schicksal stehend,</l><lb/>
<l>hart, nachdenklich, vordenklich —:</l><lb/>
</lg> <lg n="3"> <l>erzitternd darob, <hi rendition="#g">dass</hi> er siegte,</l><lb/>
<l>jauchzend darüber, dass er <hi rendition="#g">sterbend</hi> siegte —:</l><lb/>
</lg> <lg n="4"> <l>befehlend, indem er starb,</l><lb/>
<l>— und er befahl, dass man <hi rendition="#g">vernichte</hi> ...</l><lb/>
</lg> <lg n="5"> <l>So sterben,</l><lb/>
<l>wie ich ihn einst sterben sah:</l><lb/>
<l>siegend, <hi rendition="#g">vernichtend</hi> ...</l><lb/>
</lg> </lg> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="4" facs="#f0147"/>
<div n="2"> <head>Zwischen Raubvögeln.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Wer hier hinab will,</l><lb/>
<l>wie schnell</l><lb/>
<l>schluckt den die Tiefe!</l><lb/>
<l>— Aber du, Zarathustra,</l><lb/>
<l>liebst den Abgrund noch,</l><lb/>
<l>thust der <hi rendition="#g">Tanne</hi> es gleich? —</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l>Die schlägt Wurzeln, wo</l><lb/>
<l>der Fels selbst schaudernd</l><lb/>
<l>zur Tiefe blickt —,</l><lb/>
<l>die zögert an Abgründen,</l><lb/>
<l>wo Alles rings</l><lb/>
<l>hinunter will:</l><lb/>
<l>zwischen der Ungeduld</l><lb/>
<l>wilden Gerölls, stürzenden Bachs</l><lb/>
<l>geduldig duldend, hart, schweigsam,</l><lb/>
<l>einsam ...</l><lb/>
</lg> <lg n="3"> <l> <hi rendition="#g">Einsam</hi>!</l><lb/>
<l>Wer wagte es auch,</l><lb/>
<l>hier Gast zu sein,</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">dir</hi> Gast zu sein? ...</l><lb/>
</lg>
<pb n="5" facs="#f0148"/>
<lg n="4"> <l>Ein Raubvogel vielleicht:</l><lb/>
<l>der hängt sich wohl</l><lb/>
<l>dem standhaften Dulder</l><lb/>
<l>schadenfroh in's Haar,</l><lb/>
<l>mit irrem Gelächter,</l><lb/>
<l>einem Raubvogel-Gelächter ...</l><lb/>
</lg> <lg n="5"> <l> <hi rendition="#g">Wozu</hi> so standhaft?</l><lb/>
<l>— höhnt er grausam:</l><lb/>
<l>man muss Flügel haben,</l><lb/>
<l>wenn man den Abgrund liebt ...</l><lb/>
<l>man muss nicht hängen bleiben,</l><lb/>
<l>wie du, Gehängter! —</l><lb/>
</lg> <lg n="6"> <l>Oh Zarathustra,</l><lb/>
<l>grausamster Nimrod!</l><lb/>
<l>Jüngst Jäger noch Gottes,</l><lb/>
<l>das Fangnetz aller Tugend,</l><lb/>
<l>der Pfeil des Bösen!</l><lb/>
<l>Jetzt —</l><lb/>
<l>von dir selber erjagt,</l><lb/>
<l>deine eigene Beute,</l><lb/>
<l>in dich selber eingebohrt ...</l><lb/>
</lg> <lg n="7"> <l>Jetzt —</l><lb/>
<l>einsam mit dir,</l><lb/>
<l>zwiesam im eignen Wissen,</l><lb/>
<l>zwischen hundert Spiegeln</l><lb/>
<l>vor dir selber falsch,</l><lb/>
<l>zwischen hundert Erinnerungen</l><lb/>
<l>ungewiss,</l><lb/>
<l>an jeder Wunde müd,</l><lb/>
</lg>
<pb n="6" facs="#f0149"/>
<lg n="8"> <l>an jedem Froste kalt,</l><lb/>
<l>in eignen Stricken gewürgt,</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">Selbstkenner</hi>!</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">Selbsthenker</hi>!</l><lb/>
</lg> <lg n="9"> <l>Was bandest du dich</l><lb/>
<l>mit dem Strick deiner Weisheit?</l><lb/>
<l>Was locktest du dich</l><lb/>
<l>in's Paradies der alten Schlange?</l><lb/>
<l>Was schlichst du dich ein</l><lb/>
<l>in <hi rendition="#g">dich</hi> — in <hi rendition="#g">dich</hi>? ...</l><lb/>
</lg> <lg n="10"> <l>Ein Kranker nun,</l><lb/>
<l>der an Schlangengift krank ist;</l><lb/>
<l>ein Gefangner nun,</l><lb/>
<l>der das härteste Loos zog:</l><lb/>
<l>im eignen Schachte</l><lb/>
<l>gebückt arbeitend,</l><lb/>
<l>in dich selber eingehöhlt,</l><lb/>
<l>dich selber angrabend,</l><lb/>
<l>unbehülflich,</l><lb/>
<l>steif,</l><lb/>
<l>ein Leichnam —,</l><lb/>
<l>von hundert Lasten überthürmt,</l><lb/>
<l>von dir überlastet,</l><lb/>
<l>ein <hi rendition="#g">Wissender</hi>!</l><lb/>
<l>ein <hi rendition="#g">Selbsterkenner</hi>!</l><lb/>
<l>der <hi rendition="#g">weise</hi> Zarathustra! ...</l><lb/>
</lg> <lg n="11"> <l>Du suchtest die schwerste Last:</l><lb/>
<l>da fandest du <hi rendition="#g">dich</hi> —,</l><lb/>
<l>du wirfst dich nicht ab von dir ...</l><lb/>
</lg>
<pb n="7" facs="#f0150"/>
<lg n="12"> <l>Lauernd,</l><lb/>
<l>kauernd,</l><lb/>
<l>Einer, der schon nicht mehr aufrecht steht!</l><lb/>
<l>Du verwächst mir noch mit deinem Grabe,</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">verwachsener</hi> Geist! ...</l><lb/>
</lg> <lg n="13"> <l>Und jüngst noch so stolz</l><lb/>
<l>auf allen Stelzen deines Stolzes!</l><lb/>
<l>Jüngst noch der Einsiedler ohne Gott,</l><lb/>
<l>der Zweisiedler mit dem Teufel,</l><lb/>
<l>der scharlachne Prinz jedes Übermuths! ...</l><lb/>
</lg> <lg n="14"> <l>Jetzt —</l><lb/>
<l>zwischen zwei Nichtse</l><lb/>
<l>eingekrümmt,</l><lb/>
<l>ein Fragezeichen,</l><lb/>
<l>ein müdes Räthsel —</l><lb/>
<l>ein Räthsel für <hi rendition="#g">Raubvögel</hi> ...</l><lb/>
</lg> <lg n="15"> <l>— sie werden dich schon „lösen“,</l><lb/>
<l>sie hungern schon nach deiner „Lösung“,</l><lb/>
<l>sie flattern schon um dich, ihr Räthsel!</l><lb/>
<l>um dich, Gehenkter! ...</l><lb/>
<l>Oh Zarathustra! ...</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">Selbstkenner</hi>! ...</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">Selbsthenker</hi>! ...</l><lb/>
</lg> </lg> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="8" facs="#f0151"/>
<div n="2"> <head>Das Feuerzeichen.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Hier, wo zwischen Meeren die Insel wuchs,</l><lb/>
<l>ein Opferstein jäh hinaufgethürmt,</l><lb/>
<l>hier zündet sich unter schwarzem Himmel</l><lb/>
<l>Zarathustra seine Höhenfeuer an,</l><lb/>
<l>Feuerzeichen für verschlagne Schiffer,</l><lb/>
<l>Fragezeichen für Solche, die Antwort haben ...</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l>Diese Flamme mit weissgrauem Bauche</l><lb/>
<l>— in kalte Fernen züngelt ihre Gier,</l><lb/>
<l>nach immer reineren Höhen biegt sie den Hals —</l><lb/>
<l>eine Schlange gerad aufgerichtet vor Ungeduld:</l><lb/>
<l>dieses Zeichen stellte ich vor mich hin.</l><lb/>
</lg> <lg n="3"> <l>Meine Seele selber ist diese Flamme,</l><lb/>
<l>unersättlich nach neuen Fernen</l><lb/>
<l>lodert aufwärts, aufwärts ihre stille Gluth.</l><lb/>
<l>Was floh Zarathustra vor Thier und Menschen?</l><lb/>
<l>Was entlief er jäh allem festen Lande?</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">Sechs</hi> Einsamkeiten kennt er schon —,</l><lb/>
<l>aber das Meer selbst war nicht genug ihm einsam,</l><lb/>
<l>die Insel liess ihn steigen, auf dem Berg wurde</l><lb/>
<l>er zur Flamme,</l><lb/>
</lg>
<pb n="9" facs="#f0152"/>
<lg n="4"> <l>nach einer <hi rendition="#g">siebenten</hi> Einsamkeit</l><lb/>
<l>wirft er suchend jetzt die Angel über sein Haupt.</l><lb/>
</lg> <lg n="5"> <l>Verschlagne Schiffer! Trümmer alter Sterne!</l><lb/>
<l>Ihr Meere der Zukunft! Unausgeforschte Himmel!</l><lb/>
<l>nach allem Einsamen werfe ich jetzt die Angel:</l><lb/>
<l>gebt Antwort auf die Ungeduld der Flamme,</l><lb/>
<l>fangt mir, dem Fischer auf hohen Bergen,</l><lb/>
<l>meine siebente <hi rendition="#g">letzte</hi> Einsamkeit! — —</l><lb/>
</lg> </lg> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb n="10" facs="#f0153"/>
<div n="2"> <head>Die Sonne sinkt.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <div n="3"> <head>1.<lb/>
</head> <lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Nicht lange durstest du noch,</l><lb/>
<l>verbranntes Herz!</l><lb/>
<l>Verheissung ist in der Luft,</l><lb/>
<l>aus unbekannten Mündern bläst mich's an,</l><lb/>
<l>— die grosse Kühle kommt ...</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l>Meine Sonne stand heiss über mir im Mittage:</l><lb/>
<l>seid mir gegrüsst, dass ihr kommt,</l><lb/>
<l>ihr plötzlichen Winde,</l><lb/>
<l>ihr kühlen Geister des Nachmittags!</l><lb/>
</lg> <lg n="3"> <l>Die Luft geht fremd und rein.</l><lb/>
<l>Schielt nicht mit schiefem</l><lb/>
<l>Verführerblick</l><lb/>
<l>die Nacht mich an? ...</l><lb/>
<l>Bleib stark, mein tapfres Herz!</l><lb/>
<l>Frag nicht: warum? —</l><lb/>
</lg> </lg> </div> <div n="3"> <head>2.<lb/>
</head> <lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Tag meines Lebens!</l><lb/>
<l>die Sonne sinkt.</l><lb/>
</lg>
<pb n="11" facs="#f0154"/>
<lg n="2"> <l>Schon steht die glatte</l><lb/>
<l>Fluth vergüldet.</l><lb/>
<l>Warm athmet der Fels:</l><lb/>
<l>schlief wohl zu Mittag</l><lb/>
<l>das Glück auf ihm seinen Mittagsschlaf?</l><lb/>
<l>In grünen Lichtern</l><lb/>
<l>spielt Glück noch der braune Abgrund herauf.</l><lb/>
</lg> <lg n="3"> <l>Tag meines Lebens!</l><lb/>
<l>gen Abend geht's!</l><lb/>
<l>Schon glüht dein Auge</l><lb/>
<l>halbgebrochen,</l><lb/>
<l>schon quillt deines Thaus</l><lb/>
<l>Thränengeträufel,</l><lb/>
<l>schon läuft still über weisse Meere</l><lb/>
<l>deiner Liebe Purpur,</l><lb/>
<l>deine letzte zögernde Seligkeit ...</l><lb/>
</lg> </lg> </div> <div n="3"> <head>3.<lb/>
</head> <lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Heiterkeit, güldene, komm!</l><lb/>
<l>du des Todes</l><lb/>
<l>heimlichster süssester Vorgenuss!</l><lb/>
<l>— Lief ich zu rasch meines Wegs?</l><lb/>
<l>Jetzt erst, wo der Fuss müde ward,</l><lb/>
<l>holt dein Blick mich noch ein,</l><lb/>
<l>holt dein <hi rendition="#g">Glück</hi> mich noch ein.</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l>Rings nur Welle und Spiel.</l><lb/>
<l>Was je schwer war,</l><lb/>
<l>sank in blaue Vergessenheit, —</l><lb/>
</lg>
<pb n="12" facs="#f0155"/>
<lg n="3"> <l>müssig steht nun mein Kahn.</l><lb/>
<l>Sturm und Fahrt — wie verlernt' er das!</l><lb/>
<l>Wunsch und Hoffen ertrank,</l><lb/>
<l>glatt liegt Seele und Meer.</l><lb/>
</lg> <lg n="4"> <l> <hi rendition="#g">Siebente</hi> Einsamkeit!</l><lb/>
<l>Nie empfand ich</l><lb/>
<l>näher mir süsse Sicherheit,</l><lb/>
<l>wärmer der Sonne Blick.</l><lb/>
<l>— Glüht nicht das Eis meiner Gipfel noch?</l><lb/>
<l>Silbern, leicht, ein Fisch</l><lb/>
<l>schwimmt nun mein Nachen hinaus ...</l><lb/>
</lg> </lg> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </div>
<pb n="13" facs="#f0156"/>
<div n="2"> <head>Ruhm und Ewigkeit.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <div n="3"> <head>1.<lb/>
</head> <lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Wie lange sitzest du schon</l><lb/>
<l>auf deinem Missgeschick?</l><lb/>
<l>Gieb Acht! du brütest mir noch</l><lb/>
<l>ein Ei,</l><lb/>
<l>ein Basilisken-Ei</l><lb/>
<l>aus deinem langen Jammer aus.</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l>Was schleicht Zarathustra entlang dem Berge? —</l><lb/>
</lg> <lg n="3"> <l>Misstrauisch, geschwürig, düster,</l><lb/>
<l>ein langer Lauerer —,</l><lb/>
<l>aber plötzlich, ein Blitz</l><lb/>
<l>hell, furchtbar, ein Schlag</l><lb/>
<l>gen Himmel aus dem Abgrund:</l><lb/>
<l>— dem Berge selber schüttelt sich</l><lb/>
<l>das Eingeweide ...</l><lb/>
</lg> <lg n="4"> <l>Wo Hass und Blitzstrahl</l><lb/>
<l>Eins ward, ein <hi rendition="#g">Fluch</hi> —,</l><lb/>
<l>auf den Bergen haust jetzt Zarathustra's Zorn,</l><lb/>
<l>eine Wetterwolke schleicht er seines Wegs.</l><lb/>
</lg>
<pb n="14" facs="#f0157"/>
<lg n="5"> <l>Verkrieche sich, wer eine letzte Decke hat!</l><lb/>
<l>In's Bett mit euch, ihr Zärtlinge!</l><lb/>
<l>Nun rollen Donner über die Gewölbe,</l><lb/>
<l>nun zittert, was Gebälk und Mauer ist,</l><lb/>
<l>nun zucken Blitze und schwefelgelbe Wahrheiten —</l><lb/>
<l>Zarathustra <hi rendition="#g">flucht</hi> ...</l><lb/>
</lg> </lg> </div> <div n="3"> <head>2.<lb/>
</head> <lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Diese Münze, mit der</l><lb/>
<l>alle Welt bezahlt,</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">Ruhm</hi> —,</l><lb/>
<l>mit Handschuhen fasse ich diese Münze an,</l><lb/>
<l>mit Ekel trete ich sie <hi rendition="#g">unter</hi> mich.</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l> <hi rendition="#g">Wer</hi> will bezahlt sein?</l><lb/>
<l>Die Käuflichen ...</l><lb/>
<l>Wer <hi rendition="#g">feil</hi> steht, greift</l><lb/>
<l>mit fetten Händen</l><lb/>
<l>nach diesem Allerwelts-Blechklingklang Ruhm!</l><lb/>
</lg> <lg n="3"> <l>— <hi rendition="#g">Willst</hi> du sie kaufen?</l><lb/>
<l>sie sind Alle käuflich.</l><lb/>
<l>Aber biete Viel!</l><lb/>
<l>klingle mit vollem Beutel!</l><lb/>
<l>— du <hi rendition="#g">stärkst</hi> sie sonst,</l><lb/>
<l>du stärkst sonst ihre <hi rendition="#g">Tugend</hi> ...</l><lb/>
</lg> <lg n="4"> <l>Sie sind Alle tugendhaft.</l><lb/>
<l>Ruhm und Tugend — das reimt sich.</l><lb/>
<l>So lange die Welt lebt,</l><lb/>
</lg>
<pb n="15" facs="#f0158"/>
<lg n="5"> <l>zahlt sie Tugend-Geplapper</l><lb/>
<l>mit Ruhm-Geklapper —,</l><lb/>
<l>die Welt <hi rendition="#g">lebt</hi> von diesem Lärm ...</l><lb/>
</lg> <lg n="6"> <l>Vor allen Tugendhaften</l><lb/>
<l>will ich schuldig sein,</l><lb/>
<l>schuldig heissen mit jeder grossen Schuld!</l><lb/>
<l>Vor allen Ruhms-Schalltrichtern</l><lb/>
<l>wird mein Ehrgeiz zum Wurm —,</l><lb/>
<l>unter Solchen gelüstet's mich,</l><lb/>
<l>der <hi rendition="#g">Niedrigste</hi> zu sein ...</l><lb/>
</lg> <lg n="7"> <l>Diese Münze, mit der</l><lb/>
<l>alle Welt bezahlt,</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">Ruhm</hi> —,</l><lb/>
<l>mit Handschuhen fasse ich diese Münze an,</l><lb/>
<l>mit Ekel trete ich sie <hi rendition="#g">unter</hi> mich.</l><lb/>
</lg> </lg> </div> <div n="3"> <head>3.<lb/>
</head> <lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Still! —</l><lb/>
<l>Von grossen Dingen — ich <hi rendition="#g">sehe</hi> Grosses! —</l><lb/>
<l>soll man schweigen</l><lb/>
<l>oder gross reden:</l><lb/>
<l>rede gross, meine entzückte Weisheit!</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l>Ich sehe hinauf —</l><lb/>
<l>dort rollen Lichtmeere:</l><lb/>
<l>— oh Nacht, oh Schweigen, oh todtenstiller Lärm! ..</l><lb/>
<l>Ich sehe ein Zeichen —,</l><lb/>
<l>aus fernsten Fernen</l><lb/>
<l>sinkt langsam funkelnd ein Sternbild gegen mich ...</l><lb/>
</lg> </lg> </div>
<pb n="16" facs="#f0159"/>
<div n="3"> <head>4.<lb/>
</head> <lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Höchstes Gestirn des Seins!</l><lb/>
<l>Ewiger Bildwerke Tafel!</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">Du</hi> kommst zu mir? —</l><lb/>
<l>Was Keiner erschaut hat,</l><lb/>
<l>deine stumme Schönheit, —</l><lb/>
<l>wie? sie flieht vor meinen Blicken nicht?</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l>Schild der Nothwendigkeit!</l><lb/>
<l>Ewiger Bildwerke Tafel!</l><lb/>
<l>— aber du weisst es ja:</l><lb/>
<l>was Alle hassen,</l><lb/>
<l>was allein <hi rendition="#g">ich</hi> liebe:</l><lb/>
<l>— dass du <hi rendition="#g">ewig</hi> bist!</l><lb/>
<l>dass du <hi rendition="#g">nothwendig</hi> bist! —</l><lb/>
<l>meine Liebe entzündet</l><lb/>
<l>sich ewig nur an der Nothwendigkeit.</l><lb/>
</lg> <lg n="3"> <l>Schild der Nothwendigkeit!</l><lb/>
<l>Höchstes Gestirn des Seins!</l><lb/>
<l>— das kein Wunsch erreicht,</l><lb/>
<l>— das kein Nein befleckt,</l><lb/>
<l>ewiges Ja des Seins,</l><lb/>
<l>ewig bin ich dein Ja:</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">denn ich liebe dich</hi>, <hi rendition="#g">oh Ewigkeit</hi>! — —</l><lb/>
</lg> </lg> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </div>
<pb n="17" facs="#f0160"/>
<div n="2"> <head>Von der Armuth des Reichsten.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Zehn Jahre dahin —,</l><lb/>
<l>kein Tropfen erreichte mich,</l><lb/>
<l>kein feuchter Wind, kein Thau der Liebe</l><lb/>
<l>— ein <hi rendition="#g">regenloses</hi> Land ...</l><lb/>
<l>Nun bitte ich meine Weisheit,</l><lb/>
<l>nicht geizig zu werden in dieser Dürre:</l><lb/>
<l>ströme selber über, träufle selber Thau,</l><lb/>
<l>sei selber Regen der vergilbten Wildniss!</l><lb/>
</lg> <lg n="2"> <l>Einst hiess ich die Wolken</l><lb/>
<l>fortgehn von meinen Bergen, —</l><lb/>
<l>einst sprach ich „mehr Licht, ihr Dunklen!“</l><lb/>
<l>Heut locke ich sie, dass sie kommen:</l><lb/>
<l>macht dunkel um mich mit euren Eutern!</l><lb/>
<l>— ich will euch melken,</l><lb/>
<l>ihr Kühe der Höhe!</l><lb/>
<l>Milchwarme Weisheit, süssen Thau der Liebe</l><lb/>
<l>ströme ich über das Land.</l><lb/>
</lg> <lg n="3"> <l>Fort, fort, ihr Wahrheiten,</l><lb/>
<l>die ihr düster blickt!</l><lb/>
<l>Nicht will ich auf meinen Bergen</l><lb/>
<l>herbe ungeduldige Wahrheiten sehn.</l><lb/>
</lg>
<pb n="18" facs="#f0161"/>
<lg n="4"> <l>Vom Lächeln vergüldet</l><lb/>
<l>nahe mir heut die Wahrheit,</l><lb/>
<l>von der Sonne gesüsst, von der Liebe gebräunt, —</l><lb/>
<l>eine <hi rendition="#g">reife</hi> Wahrheit breche ich allein vom Baum.</l><lb/>
</lg> <lg n="5"> <l>Heut strecke ich die Hand aus</l><lb/>
<l>nach den Locken des Zufalls,</l><lb/>
<l>klug genug, den Zufall</l><lb/>
<l>einem Kinde gleich zu führen, zu überlisten.</l><lb/>
<l>Heut will ich gastfreundlich sein</l><lb/>
<l>gegen Unwillkommnes,</l><lb/>
<l>gegen das Schicksal selbst will ich nicht</l><lb/>
<l>stachlicht sein,</l><lb/>
<l>— Zarathustra ist kein Igel.</l><lb/>
</lg> <lg n="6"> <l>Meine Seele,</l><lb/>
<l>unersättlich mit ihrer Zunge,</l><lb/>
<l>an alle guten und schlimmen Dinge hat</l><lb/>
<l>sie schon geleckt,</l><lb/>
<l>in jede Tiefe tauchte sie hinab.</l><lb/>
<l>Aber immer gleich dem Korke,</l><lb/>
<l>immer schwimmt sie wieder obenauf,</l><lb/>
<l>sie gaukelt wie Öl über braune Meere:</l><lb/>
<l>dieser Seele halber heisst man mich den Glücklichen.</l><lb/>
</lg> <lg n="7"> <l>Wer sind mir Vater und Mutter?</l><lb/>
<l>Ist nicht mir Vater Prinz Überfluss</l><lb/>
<l>und Mutter das stille Lachen?</l><lb/>
<l>Erzeugte nicht dieser Beiden Ehebund</l><lb/>
<l>mich Räthselthier,</l><lb/>
<l>mich Lichtunhold,</l><lb/>
<l>mich Verschwender aller Weisheit Zarathustra?</l><lb/>
</lg>
<pb n="19" facs="#f0162"/>
<lg n="8"> <l>Krank heute vor Zärtlichkeit,</l><lb/>
<l>ein Thauwind</l><lb/>
<l>sitzt Zarathustra wartend, wartend auf seinen</l><lb/>
<l>Bergen, —</l><lb/>
<l>im eignen Safte</l><lb/>
<l>süss geworden und gekocht,</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">unterhalb</hi> seines Gipfels,</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">unterhalb</hi> seines Eises,</l><lb/>
<l>müde und selig,</l><lb/>
<l>ein Schaffender an seinem siebenten Tag.</l><lb/>
</lg> <lg n="9"> <l>— Still!</l><lb/>
<l>Eine Wahrheit wandelt über mir</l><lb/>
<l>einer Wolke gleich, —</l><lb/>
<l>mit unsichtbaren Blitzen trifft sie mich.</l><lb/>
<l>Auf breiten langsamen Treppen</l><lb/>
<l>steigt ihr Glück zu mir:</l><lb/>
<l>komm, komm, geliebte Wahrheit!</l><lb/>
</lg> <lg n="10"> <l>— Still!</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">Meine</hi> Wahrheit ist's! —</l><lb/>
<l>Aus zögernden Augen,</l><lb/>
<l>aus sammtenen Schaudern</l><lb/>
<l>trifft mich ihr Blick,</l><lb/>
<l>lieblich, bös, ein Mädchenblick ...</l><lb/>
<l>Sie errieth meines Glückes <hi rendition="#g">Grund</hi>,</l><lb/>
<l>sie errieth <hi rendition="#g">mich</hi> — ha! was sinnt sie aus? —</l><lb/>
<l>Purpurn lauert ein Drache</l><lb/>
<l>im Abgrunde ihres Mädchenblicks.</l><lb/>
</lg> <lg n="11"> <l>— Still! Meine Wahrheit <hi rendition="#g">redet</hi>! —</l><lb/>
</lg> <lg n="12"> <l>Wehe dir, Zarathustra!</l><lb/>
</lg>
<pb n="20" facs="#f0163"/>
<lg n="13"> <l>Du siehst aus, wie Einer,</l><lb/>
<l>der Gold verschluckt hat:</l><lb/>
<l>man wird dir noch den Bauch aufschlitzen! ...</l><lb/>
</lg> <lg n="14"> <l>Zu reich bist du,</l><lb/>
<l>du Verderber Vieler!</l><lb/>
<l>Zu Viele machst du neidisch,</l><lb/>
<l>zu Viele machst du arm ...</l><lb/>
<l>Mir selber wirft dein Licht Schatten —,</l><lb/>
<l>es fröstelt mich: geh weg, du Reicher,</l><lb/>
<l>geh, Zarathustra, weg aus deiner Sonne! ...</l><lb/>
<l>Du möchtest schenken, wegschenken deinen</l><lb/>
<l>Überfluss,</l><lb/>
<l>aber du selber bist der Überflüssigste!</l><lb/>
<l>Sei klug, du Reicher!</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">Verschenke dich selber erst</hi>, oh Zarathustra!</l><lb/>
</lg> <lg n="15"> <l>Zehn Jahre dahin —,</l><lb/>
<l>Und kein Tropfen erreichte dich?</l><lb/>
<l>kein feuchter Wind? kein Thau der Liebe?</l><lb/>
<l>Aber wer <hi rendition="#g">sollte</hi> dich auch lieben,</l><lb/>
<l>du Überreicher?</l><lb/>
<l>Dein Glück macht rings trocken,</l><lb/>
<l>macht arm an Liebe</l><lb/>
<l>— ein <hi rendition="#g">regenloses</hi> Land ...</l><lb/>
</lg> <lg n="16"> <l>Niemand dankt dir mehr.</l><lb/>
<l>Du aber dankst Jedem,</l><lb/>
<l>der von dir nimmt:</l><lb/>
<l>daran erkenne ich dich,</l><lb/>
<l>du Überreicher,</l><lb/>
<l>du <hi rendition="#g">Ärmster</hi> aller Reichen!</l><lb/>
</lg>
<pb n="21" facs="#f0164"/>
<lg n="17"> <l>Du opferst dich, dich <hi rendition="#g">quält</hi> dein Reichthum —,</l><lb/>
<l>du giebst dich ab,</l><lb/>
<l>du schonst dich nicht, du liebst dich nicht:</l><lb/>
<l>die grosse Qual zwingt dich allezeit,</l><lb/>
<l>die Qual <hi rendition="#g">übervoller</hi> Scheuern, <hi rendition="#g">übervollen</hi></l><lb/>
<l>Herzens —</l><lb/>
<l>aber Niemand dankt dir mehr ...</l><lb/>
</lg> <lg n="18"> <l>Du musst <hi rendition="#g">ärmer</hi> werden,</l><lb/>
<l>weiser Unweiser!</l><lb/>
<l>willst du geliebt sein.</l><lb/>
<l>Man liebt nur die Leidenden,</l><lb/>
<l>man giebt Liebe nur dem Hungernden:</l><lb/>
<l> <hi rendition="#g">verschenke dich selber erst</hi>, oh Zarathustra!</l><lb/>
</lg> <lg n="19"> <l>— Ich bin deine Wahrheit ...</l><lb/>
</lg> </lg> <milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0165"/>
<pb facs="#f0166"/>
<div type="contents"> <list> <item><hi rendition="#right">Seite</hi></item><lb/>
<item>Letzter Wille <space dim="horizontal"/> <ref>3</ref></item><lb/>
<item>Zwischen Raubvögeln <space dim="horizontal"/> <ref>4</ref></item><lb/>
<item>Das Feuerzeichen <space dim="horizontal"/> <ref>8</ref></item><lb/>
<item>Die Sonne sinkt <space dim="horizontal"/> <ref>10</ref></item><lb/>
<item>Ruhm und Ewigkeit <space dim="horizontal"/> <ref>13</ref></item><lb/>
<item>Von der Armuth des Reichsten <space dim="horizontal"/> <ref>17</ref></item> </list><lb/>
</div> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </div> </body> <back> <div type="imprint"> <p rendition="#c">Druck von C. G. Naumann in Leipzig.</p> </div><lb/>
<pb facs="#f0167"/>
<pb facs="#f0168"/>
<pb facs="#f0169"/>
<pb facs="#f0170"/>
</back> </text> </TEI>