<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Flegeljahre</title>
<title type="sub">Eine Biographie</title>
<title type="volume" n="2">Zweites Bändgen</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118557211">
<surname>Paul</surname>
<forename>Jean</forename>
<addName>Richter, Johann Paul Friedrich</addName>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">241</measure>
<measure type="tokens">35418</measure>
<measure type="types">8731</measure>
<measure type="characters">247330</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:07:12Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/paul_flegeljahre02_1804</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/paul_flegeljahre02_1804</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/paul_flegeljahre02_1804</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/paul_flegeljahre02_1804</idno>
<idno type="DTADirName">paul_flegeljahre02_1804</idno>
<idno type="DTAID">16874</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905194389</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="MM">Paul, Jean: Flegeljahre. Bd. 2. Tübingen, 1804.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Flegeljahre</title>
<title level="m" type="sub">Eine Biographie</title>
<title level="m" type="volume" n="2">Zweites Bändgen</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118557211">
<surname>Paul</surname>
<forename>Jean</forename>
<addName>Richter, Johann Paul Friedrich</addName>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">229 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Cotta</name></publisher>
<pubPlace>Tübingen</pubPlace>
<date type="publication">1804</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Yw 1472-2&lt;a&gt; R</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=877471363</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Roman</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Roman</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#g">Flegeljahre.</hi></titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="sub"> <hi rendition="#g">Eine<lb/>
Biographie</hi></titlePart> </docTitle><lb/>
<byline> <hi rendition="#g">von</hi><lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#g">Jean Paul Richter.</hi></docAuthor> </byline><lb/>
<titlePart type="volume"> <hi rendition="#g">Zweites Baͤndgen.</hi></titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#g">Tuͤbingen,</hi></pubPlace><lb/>
<publisher>in der J. G. Cotta'ſchen Buchhandlung. </publisher><lb/>
<docDate> <hi rendition="#g">1804.</hi></docDate> </docImprint><lb/>
</titlePage>
<pb facs="#f0008"/>
</front> <body>
<pb n="1" facs="#f0009"/>
<div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 18.<lb/>
Echinit.</hi><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <hi rendition="#g">Der Schmolgeiſt.</hi> </head><lb/>
<p> <hi rendition="#in">E</hi>s braucht keinen groſſen diplomatiſchen Ver¬<lb/>
ſtand, um zu errathen, daß der Notar in der<lb/>
SonntagsNacht nicht zu Hauſe blieb, ſondern<lb/>
noch ſpaͤt zu dem TheaterSchneider Purzel gehen<lb/>
wollte, wo ſein Bruder wohnte, um bey ihm<lb/>
mehr uͤber den blauen Juͤngling zu hoͤren. Aber<lb/>
dieſer empfieng herunter eilend ihn auf der Gaſſe,<lb/>
die er als Saal und <hi rendition="#aq">Corso</hi> des Volks in Feier-<lb/>
Naͤchten erhob und zum Spaziergange vorſchlug.<lb/>
Ziemlich entzuͤckt nahms Walt an. So Sonn¬<lb/>
tags in der Nacht unter den Sternen mit Hun¬<lb/>
derten auf- und abzugehen, ſagt' er, das zeig'<lb/>
ihm, was Italien ſei; zumal da man den Hut<lb/>
aufbehalten und ungeſtoͤrt zu Fuſſe traͤumen koͤnne.<lb/>
Er wollte ſofort viel reden und fragen, aber<lb/>
Vult bat ihn, bis in andere, einſamere Gaſſen<lb/>
zu ſchweigen und nicht Du zu ſagen. „Wie ſo<lb/>
gern!“ ſagte Walt. Unbemerkt war ihm in der<lb/>
Daͤmmerung die Bruſt voll Liebe gelaufen wie<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 1<lb/>
</fw>
<pb n="2" facs="#f0010"/>
eine Blume voll Thau — ſo oft er durfte, ſtreift'<lb/>
er mit der Hand ein wenig an eine jede blutfrem¬<lb/>
de vorbeigehende an, weil er nicht wiſſen koͤnne,<lb/>
dacht' er, ob er ſie je wieder beruͤhre — ja er<lb/>
wagt' es in ſchattigern Stellen der Nacht ſogar,<lb/>
zu Erkern und Balkons, wo deutlich die vor¬<lb/>
nehmſten Maͤdchen ſtanden, aufzuſehen und ſich<lb/>
von der Gaſſe hinauf zu denken mitten darunter<lb/>
mit einer an der Hand als Braͤutigam, den ſein<lb/>
Himmel halb erſtickt.</p><lb/>
<p>Endlich ſpannt' er vor dem Floͤtenſpieler in<lb/>
einer ſchicklichen Sackgaſſe das glaͤnzende hiſtori¬<lb/>
ſche Blatt von ſeinem innern Banquet und Freu¬<lb/>
den Gewuͤhle eines Nachmittages auf, der darin<lb/>
beſtand — als Vult neugierig naͤher nachſah, —<lb/>
daß er drauſſen hin und her gegangen, und den<lb/>
Blaurock getroffen. „Man ſollte geſchworen ha¬<lb/>
ben, verſezte Vult, Sie kaͤmen eben aus Glad¬<lb/>
heim <note place="foot" n="*)">Das FreudenThal in Walhalla.<lb/>
</note> ſtatt aus dem Roſenthale her, und haͤt¬<lb/>
ten ſich entweder die Freya oder die Sidfna, oder<lb/>
die Gunnur, oder die Gierskogul, oder die Mißa,<lb/>
<pb n="3" facs="#f0011"/>
oder ſonſt eine Goͤttin zur Ehe abgeholt, und ein<lb/>
paar Taſchen voll Weltkugeln als Brautgabe<lb/>
dazu. — Doch iſts zu ruͤhmen, wenn ein Mann<lb/>
das Gallakleid der Luſt noch ſo wenig abgetragen —<lb/>
die Faͤden zaͤhl' ich auf meinem, — ausgenom¬<lb/>
men wenn der Mann nicht bedenkt, daß Zau¬<lb/>
berſchloͤſſer leicht die Vorzimmer von Raubſchloͤſ¬<lb/>
ſern ſind.“</p><lb/>
<p>Aber jezt wies ihm Walt den Berg der heu¬<lb/>
tigen Weinleſe, den blauen Juͤngling, und frag¬<lb/>
te nach deſſen Namen und Wohnung. Der<lb/>
Bruder erwiederte gelaſſen, es ſei der Graf Klo¬<lb/>
thar, ein ſehr reicher ſtolzer, ſonderbarer Philo¬<lb/>
ſoph, der faſt den Britten ſpiele, ſonſt gut genug.<lb/>
Dem Notar wollte der Ton nicht gefallen, er<lb/>
legte Vulten Klothars reiche Worte und Kennt¬<lb/>
niſſe vor. Vult erwiederte, darin ſeh' er faſt ei¬<lb/>
nige merkliche <hi rendition="#g">Eitelkeit des Stolzes</hi>. „Ich<lb/>
koͤnnt' es nicht ertragen, verſezte Walt, wenn<lb/>
Menſchen gewiſſer Groͤße demuͤthig waͤren.“ —<lb/>
„Und ich kann, verſezte Vult, es nicht erdulden,<lb/>
wenn der engliſche Stolz, oder der irlaͤndiſche<lb/>
oder der ſchottiſche, der ſich ſehr gut in Buͤcher¬<lb/>
<pb n="4" facs="#f0012"/>
Darſtellungen ausnimmt, in der Wirklichkeit auf¬<lb/>
tritt und puſthet. In Romanen gefaͤllt uns<lb/>
fremde Liebe und Stolziererei und Empfindelei; —<lb/>
aber druͤber hinaus ſchlecht.“</p><lb/>
<p>Nein, Nein, (ſagte Walt) wie mir denn<lb/>
dein eigener Stolz gefaͤllt. Wenn wir uns recht<lb/>
fragen, ſo erzuͤrnt uns nie der Stolz ſelber,<lb/>
ſondern nur ſein Mangel an Grund — daher<lb/>
kann uns oft Demuth eben ſo gut quaͤlen; —<lb/>
daher iſt unſer Haß des Stolzes kein Neid ge¬<lb/>
gen Vorzuͤge; denn indeß wir allzeit groͤßere uͤber<lb/>
uns anerkennen und nur erſtohlne, vorgeſpiegel¬<lb/>
te haſſen: ſo iſt unſer Haß nicht Liebe gegen<lb/>
uns, ſondern eine gegen die Gerechtigkeit. —<lb/>
„Sie philoſophieren ja wie ein Graf, ſagte Vult.<lb/>
Hier wohnt der Graf.“ Mit unſaͤglicher Freude<lb/>
ſah Walt an die leuchtenden Fenſter-Reihen einer<lb/>
Garten-Villa hinauf, die der Gaſſe den glaͤnzen¬<lb/>
den Ruͤcken zeigte und in welche ein langer Gar¬<lb/>
ten durch eine breite Vorhalle von Baͤumen-Ord¬<lb/>
nungen fuͤhrte. Izt lies Walt vor dem Bruder<lb/>
eine durſtige Seele in alle ihre Gedichte und Hof¬<lb/>
nungen der Liebe ausbrechen. Der Floͤtenſpieler<lb/>
<pb n="5" facs="#f0013"/>
ſagte (eine gewoͤhnliche Ergieſſung ſeines Zorns):<lb/>
„freilich in gewiſſen Stuͤcken — indeſſen — zu¬<lb/>
mal ſo — in ſofern ja freilich, o Himmel!“<lb/>
und fuͤgte bei, ſeines ſchwachen Beduͤnkens ſei<lb/>
Klothar vielleicht nicht weit von dem entfernt,<lb/>
was man im gemeinen Sprachgebrauch einen<lb/>
Egoiſten nennt.</p><lb/>
<p>Walt hielt es jezt ſchon fuͤr Freundes Pflicht,<lb/>
den unbekannten Grafen hieruͤber heftig zu beſchuͤ¬<lb/>
zen und berief ſich auf deſſen edle Phyſiognomie,<lb/>
die gewis darum, vermuthete er, ſo truͤbe be¬<lb/>
ſchattet ſei, weil er fruchtlos nach einer Sonne<lb/>
ſehe, die ihm auf irgend einem Altare voll Op¬<lb/>
fer-Aſche den alten Phoͤnix der Freundſchaft er¬<lb/>
wecke; und ganz reiner Liebe ſchlieſſe gewis kein<lb/>
Herz ſich zu. „Wenigſtens ſezen Sie vorher,<lb/>
ſagte Vult, eh' Sie vor ſeinen Kammerdiener<lb/>
treten, einen Fuͤrſtenhut auf, ziehen einen Stern<lb/>
an, binden ein blaues Hoſenband um: — dann<lb/>
moͤgen Sie bei ihm zur Cour vorfahren; <hi rendition="#g">ſo</hi><lb/>
nicht wohl. Ich ja ſelber, der ich von einem ſo<lb/>
eisgrauen Adel bin, daß er vor Alters-Maraſmus<lb/>
faſt erloſchen iſt, mußte vorher bei ihm eigne Ver¬<lb/>
<pb n="6" facs="#f0014"/>
dienſte vorſchuͤzen —. Und wie wollen Sie ihm<lb/>
Ihre Freundſchaft promulgieren? Denn bloſſes<lb/>
Hegen derſelben thuts nicht.“ —</p><lb/>
<p>„Von morgen an, ſagte Walt unſchuldig,<lb/>
ſuch' ich ihm ſo nahe zu kommen, daß er alles<lb/>
deutlich leſen kann in meinem Herzen und Geſicht,<lb/>
was die Liebe an ihn hineingeſchrieben, Vult!“<lb/>
— „Van der Harniſch zum Henker! Was iſt zu<lb/>
Vulten? Sie bauen demnach auf Ihren Diſkurs<lb/>
und deſſen Gewalt?“ — verſezte Vult. „Ja<lb/>
wohl, ſagte Walt, was hat denn der Menſch<lb/>
auſſer ſo ſeltnen Thaten noch anderes?“ — Aber<lb/>
den Floͤtenſpieler uͤberraſchte an einem ſo beſchei¬<lb/>
denen Weſen, das hoͤhere Staͤnde vergoͤtterte,<lb/>
dieſes ſtille feſte Vertrauen auf Sieg ausnehmend.<lb/>
Die Sache war indeß, daß der Notar ſchon ſeit<lb/>
geraumen Jahren, wo er Petrarkas Leben geleſen,<lb/>
ſich fuͤr den zweiten Petrarka ſtill anſah, nicht<lb/>
blos in der aͤhnlichen Zeugungskraft kleiner Ge¬<lb/>
dichte — oder darin, daß der Welſche von ſei¬<lb/>
nem Vater nach Montpellier geſchickt wurde, um<lb/>
das <hi rendition="#aq">Jus</hi> zu ſtudieren, das er gegen Verſe ſpaͤter<lb/>
fahren lies — ſondern auch — und hauptſaͤchlich —<lb/>
<pb n="7" facs="#f0015"/>
darin mit, daß der erſte Petrarka ein gewand¬<lb/>
ter zierlicher Staatsmann war. Der Notarius<lb/>
glaubte, er duͤrfe, nach den Reden zu ſchlieſſen,<lb/>
die er mehrmals ſiegend an Goldinen und die<lb/>
Mutter gehalten, ohne Unbeſcheidenheit auf eini¬<lb/>
ge Aehnlichkeit mit dem Italiener rechnen, falls<lb/>
man ihn nur in die rechten Lagen braͤchte. So<lb/>
geht eigentlich in dieſer Minute kein Juͤngling in<lb/>
ganz Jena, Weimar, Berlin u. ſ. w. uͤber den<lb/>
Markt, der nicht glauben muͤßte als Schrein —<lb/>
Sakramenthaͤusgen — Heiligen-Haus — Rin¬<lb/>
denhaus — oder Mumienkaſten irgend eines jezt<lb/>
oder ſonſt lebenden GeiſterRieſen heimlich herum<lb/>
zu laufen, ſo daß wenn man beſagten Schrein<lb/>
und Mumienkaſten aufſchluͤge, der gedachte Rieſe<lb/>
deutlich ausgeſtreckt darin laͤge und munter blick¬<lb/>
te. Ja Schreiber dieſes war fruͤher fuͤnf bis ſechs<lb/>
große Maͤnner ſchnell nach einander, ſo wie er<lb/>
ſie eben gerade nachahmte. Kommt man frei¬<lb/>
lich zu Jahren, naͤmlich zu Einſichten, beſon¬<lb/>
ders zu den groͤſten, ſo iſt man nichts.</p><lb/>
<p>„Wir wollen doch in Einem fort hier auf-<lb/>
und abgehen“ ſagte Walt, der in Vults Repli¬<lb/>
<pb n="8" facs="#f0016"/>
ken, zumal von ſeiner Himmelsluft berauſcht,<lb/>
nichts ſpuͤrte als deſſen Manier. „Ins Bette<lb/>
lieber; — wir ſtoͤhren vielleicht Klotharn, der<lb/>
ſchon darin liegt, denn ich hoͤre, morgen ver¬<lb/>
reiſet er auf einige Tage ſehr fruͤhe“ — berichtete<lb/>
Vult, als woll' er ordentlich ſich ſelber zur Pein,<lb/>
aus Walts vollem Herzen recht viel Liebe vor¬<lb/>
preſſen.</p><lb/>
<p>„So ruhe ſanft, Geliebter!“ ſagte Walt<lb/>
und ſchied gern von der lieben Stelle und dann<lb/>
vom verdruͤßlichen Bruder. Voll Freude und<lb/>
Friede zog der Notar nach Hauſe — in die ſtil¬<lb/>
len Gaſſen ſchaueten nur die hohen Sterne —<lb/>
er ſah im Marktwaſſer einer nach Norden ofnen<lb/>
Straſſe die Mitternachts-Noͤthe abgeſpiegelt —<lb/>
im Himmel zogen helle Woͤlkgen wie verſpaͤtet<lb/>
aus dem Tage heim und trugen vielleicht oben<lb/>
die Genien, die den Menſchentag reich beſchenket<lb/>
hatten — und Walt konnte, als er ſo gluͤcklich<lb/>
in ſein einſames daͤmmerndes Stuͤbgen zuruͤck<lb/>
kam, ſich ſo wohl des Weinens als des Dankens<lb/>
nicht enthalten.</p><lb/>
<p>Sehr fruͤh bekam er am Morgen von Vulten<lb/>
<pb n="9" facs="#f0017"/>
ein Briefgen, mit einer verſiegelten Inlage, uͤber¬<lb/>
ſchrieben <hi rendition="#aq">tempori</hi>!</p><lb/>
<p>Jenes lautete:</p><lb/>
<p>„Freund, ich fodere nichts von Euch als<lb/>
eine kurze Unſichtbarkeit, bis mein Blinden- und<lb/>
Floͤtenkonzert gegeben iſt, zumal da ich dazu Gruͤn¬<lb/>
de habe, die Ihr ſelber habt. Schreiben koͤnnen<lb/>
wir uns ſehr. Waͤchſt mein Erblinden ſo haſtig<lb/>
fort wie bisher: ſo blaſ' ich den vierzehnten, ob¬<lb/>
gleich als ſtokblinder Duͤlon, blos um nur das<lb/>
arme Ohren-Publikum nicht laͤnger aus einem<lb/>
Wochentagsblatt ins andere zu ſchleppen —. Ich<lb/>
bitt' Euch, macht kein Inſtrument, ohne mirs<lb/>
zu ſchreiben —. Ich hoffe, daß Ihr Familien-<lb/>
Ehre ſchonet, wenn Ihr in den Webſtuhl tretet,<lb/>
um das bewußte Freundſchafts-Band zu weben,<lb/>
und daß Ihr darauf rechnet, daß ich noͤthigſten<lb/>
Falls auch ein Paar Fußſtoͤſſe im Stuhle mit zu<lb/>
thun bereit waͤre. Auf Beilage ſezt Euer Siegel<lb/>
neben meines und ſchickt ſie zuruͤck; zu gehoͤriger<lb/>
Stunde wird ſie vor Euch einſt erbrochen. <hi rendition="#aq">Adio</hi>!</p><lb/>
<p rendition="#right"><hi rendition="#aq">v</hi>. <hi rendition="#aq">D</hi>. <hi rendition="#aq">H</hi>.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 2<lb/>
</fw>
<pb n="10" facs="#f0018"/>
<p> <hi rendition="#aq">N. S.</hi> Man muß jezt meiner Augen wegen<lb/>
mit ellenlangen Buchſtaben an mich ſchreiben wie<lb/>
dieſe da.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Lezteres that Walt in ſeiner Antwort gern,<lb/>
aber der Blindheit gedacht' er nicht, aus Wahr¬<lb/>
heitsliebe. Er verſprach alles Verlangte und be¬<lb/>
klagte leidend die Trennung einer ſo kurzen Ver¬<lb/>
einigung; betheuerte aber, daß Vult jeden Schritt,<lb/>
und jedes Gluͤck bei dem Grafen mit ihm ſchrift¬<lb/>
lich theilen ſolle —. Uebrigens erkannte Walt in<lb/>
dieſer Unſichtbarkeit den Bruder nur als einen<lb/>
rechten Weltluchs, der ſich auch gegen das klein¬<lb/>
ſte Wetter-Leuchten des Zufalls einbauet, das<lb/>
den Menſchen oft mitten in ſeiner beſten Dun¬<lb/>
kelheit vom Scheitel bis zur Sohle aufrecht<lb/>
erhellet.</p><lb/>
<p>Das geheime Paquet haͤtte man dem Notar<lb/>
eben ſo gut unverſiegelt geben koͤnnen, ſo ſehr er¬<lb/>
freute er ſich, eine Gelegenheit der Treue gegen<lb/>
andere und ſich zu erleben.</p><lb/>
<p>Das verſiegelte Blatt lautete ſo:</p><lb/>
<p>„Da es ungewis iſt, ob du je dieſen Brief<lb/>
<pb n="11" facs="#f0019"/>
an dich leſen darfſt: ſo kan ich offen genug ſchrei¬<lb/>
ben. Es hat mich ungemein und dieſe ganze Nacht<lb/>
durch gekraͤnkt, lieber Bruder — wer weis, ob<lb/>
wir uns noch ſo anreden bei dem Erbruche die¬<lb/>
ſes Blattes, der entweder im ſchlimmſten oder im<lb/>
beſten Falle geſchieht, — daß du von der Freund¬<lb/>
ſchaft deines Bruders nicht ſo, wie er von deiner,<lb/>
befriediget wirſt, ſondern ſchon eine neue ſuchſt.<lb/>
Daß ich deinetwegen im dummen Haslau blei¬<lb/>
be, oder daß ich fuͤr Dich mit Wuͤrg-Engeln<lb/>
und Scharf- und Hoͤllenrichtern mich herum¬<lb/>
ſchlagen wuͤrde — daraus kann nicht viel gemacht<lb/>
werden; aber daß ein Menſch, dem auf ſeinem<lb/>
Reiſewagen das Herz halb ausgefahren, geraͤdert,<lb/>
ja abgeſchnitten worden, doch fuͤr dich allein ei¬<lb/>
nes mitbringt, das darf er anrechnen, zumal<lb/>
in einem Tauſche gegen deines, das zwar unbe¬<lb/>
ſchreiblich rein und heis, aber auch ſehr offen —<lb/>
der Windroſe aller Weltgegenden — daſteht. Und<lb/>
nun wirds gar einem Grafen aufgemacht, der<lb/>
als Freund den Thron beſteigt, indeß ich auf<lb/>
dem Geſchwiſter-Baͤnkgen oder Kinder-Stuͤhl¬<lb/>
gen ſize — o Bruder, das durchbrennt mich.<lb/>
<pb n="12" facs="#f0020"/>
So Rotten-Weiſe, ſo in der Landsmannſchaft<lb/>
aller Menſchen auch mit geliebt zu werden, und<lb/>
um ein Herz ſich mit ſeinem ſammt hundert an¬<lb/>
dern Herzen wie ein Archipelagus von Zirkel-In¬<lb/>
ſeln herum zu lagern — — Freund, das iſt mein<lb/>
Geſchmack nicht. Ich muß wiſſen und halten,<lb/>
was ich habe.</p><lb/>
<p>Wollt' ich dir freilich meinen ſchwuͤlen Gift¬<lb/>
baum, worunter ich dieſe Nacht geſchlafen, auf¬<lb/>
blaͤttern: ſo kenn' ich dein ſchoͤnes ſanftes opfern¬<lb/>
des Gemuͤth, — aber lieber wollt' ich ihn ganz<lb/>
abernten, eh' ich ſo demuͤthig waͤre. Es verdrieſ¬<lb/>
ſet mich ſchon, daß ich vor dir nur ſo viel ſchon<lb/>
am Grafen getadelt. Sieh ſelber — waͤhle ſelber<lb/>
— nur deine Empfindung treibe dich, hinzu<lb/>
oder hinweg — Umgekehrt vielmehr werd' ich<lb/>
dir alle moͤgliche Flugwerke, Strickleitern und<lb/>
Schneckentreppen zum hohen Grafen machen und<lb/>
leihen, dem ich ſo gram bin; aber dann, wann<lb/>
du entweder ganz bezaubert, oder ganz entzaubert<lb/>
biſt, loͤs' ich das Siegel von folgender Schilde¬<lb/>
rung dieſes Herrn:</p><lb/>
<p>Er iſt nicht zum Ausſtehen. Eitelkeit des<lb/>
<pb n="13" facs="#f0021"/>
Stolzes, und Egoiſmus ſind die beiden Brenn-<lb/>
oder Froſtpunkte ſeiner Ellipſe. Mir misfaͤllt<lb/>
ein junger elender Fant gar nicht — denn ich ſeh'<lb/>
ihn nicht, — der ein Narr iſt, ein Bilderdiener<lb/>
ſeines Spiegelbilds, ein Spiegel ſeiner Pfauen¬<lb/>
ſpiegel; und ſo gern ich in <hi rendition="#aq">effigie</hi> jedem maͤnn¬<lb/>
lichen Frazen, der ſich hinſezen und als Elegant<lb/>
einem Mode-Journaliſten ſizen kan, einen tapfern<lb/>
Fustritt gaͤbe: ſo bekuͤmmern mich doch die Nar¬<lb/>
ren zu wenig, ja ich koͤnnte einem, der frei ſeine<lb/>
Eitelkeit erklaͤrte, ſolche nachſehen . . . Hingegen<lb/>
einem, der ſie laͤugnet — der den Pfauenſchweif<lb/>
hinter den Adlersfluͤgeln einheften will — der<lb/>
nur an Sonntagen ſchwarz gehet, weil da der<lb/>
Schornſteinfeger weis gehet — der ſehr ernſt ſich<lb/>
blos die Glaze auskaͤmmt — der wie eine Spinne<lb/>
naͤchtlich das Gewebe, womit er die Sums-<lb/>
Muͤke, Lob einfaͤngt, wieder verſchlukt und dann<lb/>
wieder ausſpannt — und der die Anſpruͤche des<lb/>
Philoſophen und Narren gern verbaͤnde — und<lb/>
der natuͤrlich noch dabei vollends ſo egoiſtiſch iſt . . .<lb/>
Ich ſage egoiſtiſch.</p><lb/>
<p>Macht ſich ein Menſch, Bruder, aus den<lb/>
<pb n="14" facs="#f0022"/>
Menſchen nicht viel, ſo bin ich ſtiller als einer<lb/>
dazu; nur mach' er ſich auch nicht mehr aus<lb/>
ſich, und im Streit-Fall ſeines und fremden<lb/>
Gluͤks, waͤhl' er großmuͤthig. Hingegen ein<lb/>
aͤchter, recht frecher Selbſtſuͤchtling, der ganz un¬<lb/>
verſchaͤmt gerade die Liebe begehrt, die er ver¬<lb/>
weigert, der die Welt in einer Kochenille-Muͤhle<lb/>
mahlen koͤnnte, um ſich Weſte und Wangen roth<lb/>
zu faͤrben, der ſich fuͤr das Herz der Allheit an¬<lb/>
ſieht, deren Geaͤder ihm Blut zu- und abfuͤhrt,<lb/>
und der den Schoͤpfer und Teufel und Engel und<lb/>
die geweſenen Jahrtauſende blos fuͤr die Schaffner<lb/>
und ſtummen Knechte, die Weltkugeln fuͤr die<lb/>
Dienerhaͤuſer eines einzigen erbaͤrmlichen Ichs<lb/>
nimmt: — Walt, es iſt bekannt, einen ſolchen<lb/>
koͤnnt' ich gelaſſen und ohne Vorreden todt ſchla¬<lb/>
gen und verſcharren. Die Leidenſchaften ſind doch<lb/>
wenigſtens keke, grosmuͤthige, obwohl zerreiſſende<lb/>
Loͤwen; der Egoiſmus aber iſt eine ſtille ſich ein¬<lb/>
beiſſende fortſaugende Wanze. Der Menſch hat<lb/>
2 Herzkammern, in der einen ſein Ich; in der<lb/>
andern das fremde, die er aber lieber leer ſtehen<lb/>
laſſe, als falſch beſeze. Der Egoiſt hat, wie Wuͤr¬<lb/>
<pb n="15" facs="#f0023"/>
mer und Inſekten, nur eine. Du, glaub' ich,<lb/>
vermietheſt deine rechte an Weiber, die linke an<lb/>
Maͤnner und behilfſt dich, ſo gut kannſt, im Herz¬<lb/>
ohr oder Herzbeutel. Vom Grafen will ich dir<lb/>
nichts ſagen, als daß er als proteſtantiſcher Phi¬<lb/>
loſoph eine liebliche aber katholiſche Braut, —<lb/>
dir frappant aͤhnlich in der Liebe gegen jeden<lb/>
Athem des Lebens — ſchlechterdings aus ihrer<lb/>
Religion in ſeine ſchleppen will, blos aus egoiſti¬<lb/>
ſcher ſtolzer Unduldſamkeit gegen einen ſtillen<lb/>
Glauben in der Ehe, der ſeinen als einen fal¬<lb/>
ſchen ſchoͤlte.</p><lb/>
<p>Und dieſes Menſchen Kebs-Braut wollteſt<lb/>
du werden? — Es ſchmerzet mich jezt, wo ich<lb/>
mich ins Kuͤhle geſchrieben, recht ins Herz hin¬<lb/>
ein, daß du Sanfter bis dahin, bis zur Eroͤfnung<lb/>
<hi rendition="#g">dieſes</hi> Teſtaments dieſes Briefs ſo manche<lb/>
Plage von zwei Spizbuben erdulden wirſt, wo¬<lb/>
von der zweite ich ſelber bin. Denn wie ich bis<lb/>
dahin ſchmollen, dich auf harte Proben ſtellen,<lb/>
— z. B. auf die, ob meine Unſichtbarkeit, Er¬<lb/>
grimmung und Ungerechtigkeit dir genug ans Herz<lb/>
gehe — und wie ich uͤberhaupt des Teufels ge¬<lb/>
<pb n="16" facs="#f0024"/>
gen dich ſein werde, iſt Gott und mir am beſten<lb/>
bekannt; denn ich kenne meine Schmol-Natur,<lb/>
welche — ſo ſehr ich mir auf dieſer Zeile das Gegen¬<lb/>
theil vornehme — ſo wenig, als ein ſchwimmen¬<lb/>
der Kork in einem Gefaͤß Waſſer, in der Mitte<lb/>
bleiben kann. Ach, auf jedem friſchen Drukbogen<lb/>
des Lebens kommt immer unten der Haupttitel<lb/>
des Werks wieder vor.</p><lb/>
<p>Mein Uebel aber eben iſt der <hi rendition="#g">Schmolgeiſt</hi>,<lb/>
<hi rendition="#aq">esprit de dépit d'amour</hi>, den mir eine der<lb/>
vermaledeiteſten Feen muß in die Naſenloͤcher ein¬<lb/>
geblaſen haben. Eine ſchlimmere Beſtie von Pol¬<lb/>
ter- und Plagegeiſt iſt mir in allen Daͤmonologien<lb/>
und Geiſter-inſeln noch nicht aufgeſtoſſen —.<lb/>
Ordentlich als ſei das Lieben nur zum Haſſen da,<lb/>
erboſſet man ſich den ganzen Tag auf das ſuͤſſeſte<lb/>
Herz, ſucht es ſehr zu peinigen, breit zu druͤcken,<lb/>
einzuquetſchen, zu viertheilen, zu baizen — —<lb/>
aber wozu? — Um es halbtod an die Bruſt zu<lb/>
nehmen und zu ſchreien: o ich Hoͤllenhund! So<lb/>
gottlos hielt' ich mit Freunden Haus, noch gott¬<lb/>
loſer freilich mit Freundinnen —. Drei tauſend<lb/>
zwei hundert und fuͤnf mal ſoͤhnt' ich mich mit<lb/>
<pb n="17" facs="#f0025"/>
einer thuͤringiſchen Geliebten in dem kurzen Won¬<lb/>
nemonde unſerer Liebe aus; — mit andern aber<lb/>
oͤfter — und kuͤndigte doch gleich darauf, wie<lb/>
ein kopulierter Fuͤrſt, die Seelen-Trauung wie¬<lb/>
der durch Kanonen-Schuͤſſe und Mord-Knaͤlle<lb/>
an, weil ich wieder den kleinſten ſchoͤnſten aller¬<lb/>
liebſten <hi rendition="#g">Reif</hi> der Liebe fuͤr <hi rendition="#g">Schnee</hi> anſah —.<lb/>
Bei ſolchen Umſtaͤnden, das ſchwur ich feierlich,<lb/>
heirathe der Teufel oder ein Gott; denn iſt die<lb/>
Perſon nicht abweſend, die man zu lieben hat (ab¬<lb/>
weſend gehts ſehr; auch brieflich) oder was eben<lb/>
ſo gut iſt, abgegangen mit Tod (Liebe und Teſta¬<lb/>
ment werden durch Sterben erſt ewig): ſo hat<lb/>
man nach den bekannten wenigen Flitter-Sekun¬<lb/>
den ſeine Blei-Jahre, bringt ſein Leben wie an<lb/>
einem Kamin hin, halb den Steis im Feuer,<lb/>
halb den Bauch im Froſt oder wie ein Stuͤk Eis<lb/>
im Waſſer, oben von der ſchoͤnen Sonne, unten<lb/>
durch die Wellen zerflieſſend —. Und da ſchaue<lb/>
Gott den Jammer! Jeder huͤte ſich, lehr' ich<lb/>
oft genug, vor dem ſauern Schmol- und Salz¬<lb/>
geiſt, weil's keinen ſchlimmern giebt —. Daß<lb/>
ich immer abreiſete von alten Menſchen zu neuen,<lb/>
<pb n="18" facs="#f0026"/>
muß ich eben thun, um nicht zu zanken, ſon¬<lb/>
dern noch zu lieben. Der Himmel weiß, wie<lb/>
ich dich peinigen werde. Aber vorausgeſagt hab'<lb/>
ichs hier in beſter Laune; und dann ſei dieſes<lb/>
Blatt, wenn es aufgemacht wird, mein Schirm¬<lb/>
mein Feigen- mein Oelblatt.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#aq">Q. H.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head><hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 19. Mergelſtein.</hi></head><lb/>
<argument><p rendition="#c">Sommers-Zeit — Klothars Jagd.</p></argument><lb/>
<p>Izt fieng das Notariat des Notarius ordent¬<lb/>
lich erſt recht an. Er wurde der allgemeine In¬<lb/>
ſtrumenten-Macher der neugierigen Stadt. Ge¬<lb/>
richtlich bei den Teſtamentsexekutoren ſind die<lb/>
Schuldverſchreibungen, die Protokolle uͤber ver¬<lb/>
dorbne Waarenfaͤſſer, Pachtbriefe uͤber Handels¬<lb/>
gewoͤlbe, Kontrakte uͤber zu reparierende Stadt-<lb/>
Uhren u. dergleichen niederlegt, die er in ſo kur¬<lb/>
zer Zeit ausfertigte, daß ein alter hinkender No¬<lb/>
tarius nicht wuſte, was er dazu ſagen ſollte aus<lb/>
Grimm, ſondern zu Gott hofte, der Amtsbru¬<lb/>
<pb n="19" facs="#f0027"/>
der werde, was er da einbrocke, ſchon einmal<lb/>
auszueſſen haben, wenn ihn einſt die 7 Erben<lb/>
und die geheimen Teſtamentsartikel fuͤr jedes<lb/>
Notariats-Verbrechen bei den Haaren nehmen,<lb/>
wie ja das ſein taͤgliches Gebet zum Himmel ſei.<lb/>
Walt fand nichts dabei unbegreiflich, als daß er<lb/>
— freilich mehr ſein Petſchaft — im Stande<lb/>
ſein ſollte, die wichtigſten Dinge zu beſtaͤtigen,<lb/>
da er kaum begriff, wie er einſt einen Ehemann<lb/>
oder Staatsbuͤrger abgeben koͤnnte ſtatt einem<lb/>
leeren Juͤngling.</p><lb/>
<p>Seinem Bruder ſchrieb er, wie er mitten<lb/>
unter den Inſtrumenten den Roman weiter webe,<lb/>
indem er ſo lange, bis eine Kopie abtrokne, un¬<lb/>
gehindert dichten koͤnne — ſo wie D' Agueſſeau<lb/>
behauptete, er habe viele ſeiner Werke im Zwi¬<lb/>
ſchenraume gemacht‚ wo er ſagte, <hi rendition="#aq">qu'on ſerve</hi>,<lb/>
und wo man meldete‚ <hi rendition="#aq">qu'il etoit ſervi</hi>. Aber<lb/>
Vult ſchrieb ihm Bitten und Gebote zuruͤck, ums<lb/>
Himmelswillen bei ſich zu ſein, ſich nie zu ir¬<lb/>
ren, kein Stunden-Datum und andere Beiwer¬<lb/>
ke der Kontrakte zu vergeſſen, nie zu abbrevieren<lb/>
mit Zeichen oder <hi rendition="#aq">notis</hi>, obgleich <hi rendition="#aq">notarius</hi> da¬<lb/>
<pb n="20" facs="#f0028"/>
von herſtamme; — da er zumal ſicher wiſſe,<lb/>
daß man jedem Federzug auflaure und daß ihm<lb/>
nur deshalb, der Hoffiſkal das Kunden-Heer<lb/>
zuweiſe.</p><lb/>
<p>Einſt ſchrieb ihm etwas Aehnliches ſein Va¬<lb/>
ter Lukas — nachdem er bisher jeden dritten<lb/>
Tag muͤndlich deswegen gekommen war, — in<lb/>
einem kalligraphiſchen, kopierten Briefe, worin<lb/>
er ihn bei der Erbſchaft beſchwor, in ſeinen In¬<lb/>
ſtrumenten nichts zu radieren, noch zweierlei<lb/>
Dinte zu nehmen, und darauf befragte, ob es<lb/>
auſſer Treibers Spazenrecht, Klubers Hunds¬<lb/>
recht und Muͤllers Bienenrecht nicht noch Weſpen¬<lb/>
rechte, Huͤhnerrechte und Rabenrechte gebe, und<lb/>
was das Bienenrecht ſtatuire, wenn einer nur<lb/>
eine Biene todt mache oder ein Paar. Der Sohn<lb/>
ſchickte eine hoͤfliche und ernſte Antwort mit ei¬<lb/>
ner Spielkarte, worein er einen Maxd'or als<lb/>
einen Ehrenſold fuͤr den Rath geſteckt. Er hatte<lb/>
das Goldſtuͤck gegen uͤbermaͤßiges <hi rendition="#aq">Agio</hi> von<lb/>
Neupetern erwechſelt, um ſeine Eltern durch das<lb/>
Gold (den Phoͤnix und Meſſias des Landvolks,)<lb/>
in den dritten Himmel zu werfen. Die Botenfrau<lb/>
<pb n="21" facs="#f0029"/>
muſt' ihm aber die Viertelſtunde ihrer Ankunft<lb/>
beſtimmen und betheuern, damit er erſtlich bis<lb/>
dahin in den ſeeligſten Traͤumen des nahen elter¬<lb/>
lichen Gluͤckes ſchwimmen und zweitens doch<lb/>
noch die Viertelſtunde koſten koͤnne, wo er ent¬<lb/>
ſchieden wuſte, das ganze Haus in Elterlein ſei<lb/>
nun auſſer ſich vor Jubel uͤber den Maxd'or und<lb/>
laſſe Schomakern aus dem Schul- und die Gold¬<lb/>
wage aus dem Pfarrhauſe darzu holen. So<lb/>
viel ſuͤſſer wirds, lieber durch Boten als mit der<lb/>
Hand, lieber fernen Leuten als einem daſizenden<lb/>
Mann zu ſchenken, der alles ausmacht, wenn<lb/>
er einſteckt und ſich bedanckt.</p><lb/>
<p>Seine alte Seelen-Schweſter Goldine er¬<lb/>
hielt jezt einen Brief. Vorn herein ſchrieb er:<lb/>
„er uͤbertreib' es nicht, wenn er ſowohl in Ruͤck¬<lb/>
ſicht ſeiner jezigen Bekanntſchaften als ſeiner<lb/>
kuͤnftigen Hoffnungen ſich fuͤr ein Gluͤckskind des<lb/>
guͤtigſten Schickſals erklaͤre; und nur mit grie¬<lb/>
chiſcher Furcht vor der Nemeſis bekenn' er, daß<lb/>
ſein erſter Ausflug faſt zu gluͤcklich, ſeine erſte<lb/>
Ziel-Palme ſchon voll Fruͤchte ſei und ſeine<lb/>
Abende einen Abendſtern beſaͤßen, und die Mor¬<lb/>
gen den Morgenſtern.“<lb/>
<pb n="22" facs="#f0030"/>
Darauf gieng er weiter zur Mahlerei des Som¬<lb/>
merlebens, an welche er ſich ohne Furcht mit fol¬<lb/>
genden Farben machte:</p><lb/>
<p>„Schon der Sommer allein erhoͤbe! Gott,<lb/>
welche Jahres-Zeit! Warlich ich weis oft nicht,<lb/>
bleib' ich in der Stadt oder geh' ich aufs Feld,<lb/>
ſo ſehr iſts einerlei und huͤbſch. Geht man zum<lb/>
Thor hinaus: ſo erfreuen einen die Bettler, die<lb/>
jezt nicht frieren und die Poſtreiter, die mit vie¬<lb/>
ler Luſt die ganze Nacht zu Pferde ſizen koͤnnen,<lb/>
und die Schaͤfer ſchlafen im Freien. Man braucht<lb/>
kein dumpfes Haus; jede Staude macht man<lb/>
zur Stube und hat dabei gar meine guten aͤmſi¬<lb/>
gen Bienen vor ſich und die praͤchtigſten Zweifal¬<lb/>
ter. In Gaͤrten auf Bergen ſizen Gymnaſia¬<lb/>
ſten und ziehen im Freien Vokabeln aus Lexizis.<lb/>
Wegen des Jagdverbotes wird nichts geſchoſſen,<lb/>
und alles Leben in Buͤſchen und Furchen und<lb/>
auf Aeſten kann ſich ſo recht ſicher ergoͤtzen.<lb/>
Ueberall kommen Reiſende auf allen Wegen da¬<lb/>
her, haben die Wagen meiſt zuruͤck geſchlagen,<lb/>
den Pferden ſtecken Zweige im Sattel und den<lb/>
Fuhrleuten Roſen im Mund. Die Schatten der<lb/>
<pb n="23" facs="#f0031"/>
Wolken laufen, die Voͤgel fliegen darzwiſchen<lb/>
auf und ab, Handwerkspurſche wandern leicht<lb/>
mit ihren Buͤndeln und brauchen keine Arbeit.<lb/>
Sogar im Regenwetter ſteht man ſehr gern drauſ¬<lb/>
ſen und riecht die Erquickung, und es ſchadet<lb/>
den Viehhirten weiter nichts, die Naͤſſe. Und<lb/>
iſts Nacht, ſo ſizt man nur in einem kuͤhlern<lb/>
Schatten, von wo aus man den Tag deutlich<lb/>
ſieht am noͤrdlichen Horizont, und an den ſuͤſ¬<lb/>
ſen warmen Himmels-Sternen. Wohin ich nur<lb/>
blicke, ſo find' ich mein liebes Blau, am Flachs<lb/>
in der Bluͤthe, an den Kornblumen und am goͤtt¬<lb/>
lichen unendlichen Himmel, in den ich gleich<lb/>
hineinſpringen moͤchte wie in eine Fluth. —<lb/>
Kommt man nun wieder nach Hauſe, ſo findet<lb/>
ſich in der That friſche Wonne. Die Gaſſe iſt eine<lb/>
wahre Kinder-Stube, ſogar Abends nach dem<lb/>
Eſſen werden die Kleinen, ob ſie gleich ſehr we¬<lb/>
nig anhaben, wieder ins Freie gelaſſen, und<lb/>
nicht wie im Winter unter die Bett-Decke ge¬<lb/>
jagt. Man iſſet am Tage und weis kaum, wo<lb/>
der Leuchter ſteht. Im Schlafzimmer ſind die<lb/>
Fenſter Tag und Nacht offen, auch die meiſten<lb/>
<pb n="24" facs="#f0032"/>
Thuͤren, ohne Schaden. Die aͤlteſten Weiber<lb/>
ſtehen ohne Froſt am offnen Fenſter und naͤhen.<lb/>
Ueberall liegen Blumen, neben dem Dintenfaß,<lb/>
auf den Akten, auf den Seſſions- und Ladenti¬<lb/>
ſchen. Die Kinder laͤrmen ſehr und man hoͤrt<lb/>
das Rollen der Kegelbahnen. Die halbe Nacht<lb/>
geht man in den Gaſſen auf und ab und ſpricht<lb/>
laut, und ſieht die Sterne am hohen Himmel<lb/>
ſchießen. Selber die Fuͤrſtin geht noch Abends<lb/>
vor dem Eſſen im Park ſpazieren. Die fremden<lb/>
Virtuoſen, die gegen Mitternacht nach Hauſe<lb/>
gehen, geigen noch auf der Gaſſe fort bis in ihr<lb/>
Quartier und die Nachbarſchaft faͤhrt an die<lb/>
Fenſter. Die Extrapoſten kommen ſpaͤter und<lb/>
die Pferde wiehern. Man liegt im Laͤrm am<lb/>
Fenſter und ſchlaͤft ein, man erwacht von Poſt¬<lb/>
hoͤrnern, und der ganze geſtirnte Himmel hat ſich<lb/>
aufgethan. O Gott, welches Freuden-Leben<lb/>
auf dieſer kleinen Erde! Und doch iſt das erſt<lb/>
Deutſchland! Denck' ich vollends an Welſch¬<lb/>
land! — Goldine, dabei hab' ich noch die troͤſ¬<lb/>
tende Ausſicht, daß ich dieſen Erntetanz der<lb/>
Zeit, den ich Ihnen hier in matter Proſa ge¬<lb/>
<pb n="25" facs="#f0033"/>
ſchildert, weil ich Ihre Liebe, Ihr Vergeben<lb/>
kenne, mit ganz anderem poetiſchen Farben-<lb/>
Schmelze mahlen kann. — — Freundin, ich<lb/>
ſchreibe einen Roman. — Genug, genug! was<lb/>
ich ſonſt noch gefunden, was ich vielleicht nach<lb/>
anderthalb Stunden finde — Goldine, duͤrfte ich<lb/>
dieſe Freuden in Ihr Herz ausgießen! O muͤſt'<lb/>
ich nicht vor die glaͤnzenden Sonnen-Wolken<lb/>
verhuͤllende Erdenwolken ziehen! — <hi rendition="#aq">Adio, Ca¬<lb/>
riſſima</hi>!“</p><lb/>
<p>Aber hier ſprang er auf, ließ unabgeſchrie¬<lb/>
ben den Kaufbrief liegen, unter deſſen Abfaſſung<lb/>
er heute eben vernommen, daß Klothar zuruͤck<lb/>
und der Himmel in der Naͤhe ſei, und lief in des<lb/>
Grafen Garten. Im Schreiben war Walt<lb/>
Befehlshaber ſeiner Phantaſie betraͤchtlich, aber<lb/>
im Leben nur Diener derſelben; wenn jene ſpie¬<lb/>
lend ihm ihre Blumen und Fruͤchte wechſelnd in<lb/>
den Schoos hinein und uͤber den Kopf hinuͤber<lb/>
warf: ſo drang unaufhaltſam ſein ernſters Herz<lb/>
ſeinen Gaͤrten, ſeinem Gipfel zu und ſuchte den<lb/>
Zweig.</p><lb/>
<p>In Klothars Park hoft' er auf ein ſchoͤnes<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 3<lb/>
</fw>
<pb n="26" facs="#f0034"/>
Begegnen. Alle Fenſter der Villa ſtanden offen,<lb/>
aber kein Kopf darinn. Der Gaͤrtner, der ihn<lb/>
fuͤr einen Gartenfreund nahm, gieng ihm nach<lb/>
der Sitte mit einem Blumenſtraus in der Hoff¬<lb/>
nung entgegen, er werde dieſe Gaͤrtners-Blumen-<lb/>
Schwabacher und Fernſchreiberei leſen koͤnnen,<lb/>
und ihm dafuͤr ein paar Groſchen ſchencken. Der<lb/>
Notar weigerte ſich hoͤflich vor dem bluͤhenden<lb/>
Geſchenke, nahm es endlich mit den dankbar¬<lb/>
ſten Minen an, und druͤckte den aufrichtigſten<lb/>
Dank noch muͤndlich vor dem Gaͤrtner aus, der<lb/>
ſich mit den finſterſten uͤberwebte, weil er keinen<lb/>
Heller bekam. Seelig ſtrich der Notar durch die<lb/>
Gaͤnge, in die dunkeln Buſch-Niſchen, an be¬<lb/>
titelte Felſen und Mauern, vor gruͤne Baͤnke<lb/>
der Ausſichten — und uͤberall flog ihm ein Blu¬<lb/>
menkranz auf den Kopf oder ein Sommervogel<lb/>
ans Herz, naͤhmlich wahre Freuden, weil er<lb/>
uͤberall ein Beet erblickte, woraus, wie er dachte,<lb/>
ſein kuͤnftiger Freund ſich einige Blumen oder<lb/>
Fruͤchte des ſchnellen Lebens-Fruͤhlings ausge¬<lb/>
zogen. „Der edle Juͤngling kann — ſagte Gott¬<lb/>
walt an den verſchiedenen Plaͤzen — wohl auf<lb/>
<pb n="27" facs="#f0035"/>
dieſer Bank lang der Abendroͤthe nachgeſehen ha¬<lb/>
ben — in dieſem Bluͤthendickig daͤmmernde Her¬<lb/>
zens-Traͤume ausgeſponnen — auf dem Huͤgel<lb/>
wird er an Gott gedacht haben voll Ruͤhrung —<lb/>
Hier neben der Statue, o wenn er hier koͤnnte<lb/>
die ſanfte Hand ſeiner Geliebten genommen haben,<lb/>
falls er eine hat — wenn er betet, that ers ge¬<lb/>
wiß in dieſem maͤchtigen Hain.“</p><lb/>
<p>Es gab wenige Baͤnke im Park, worauf er<lb/>
ſich nicht niederſezte, vorausſezend, Klothar habe<lb/>
fruͤher da geſeſſen. — „Der engliſche Garten iſt<lb/>
goͤttlich — ſagt' er abgehend zum ſtillen Gaͤrtner<lb/>
an der Pforte — Abends erſchein' ich gewiß wie¬<lb/>
der, liebſter Mann.“</p><lb/>
<p>Er machte auch zur verſprochnen Zeit die<lb/>
Gartenthuͤre auf. In der Villa war Muſik.<lb/>
Er verbarg ſich und ſeine Wuͤnſche in die ſchoͤnſte<lb/>
Grotte des Parks. Aus der Felſenwand hinter<lb/>
ihm drangen Quellen und uͤberhaͤngende Baͤume.<lb/>
Vor ihm goß der glatte Fluß ſeinen langen Spie¬<lb/>
gel durch ein Auen-Land. Windmuͤhlen kreiſe¬<lb/>
ten ungehoͤrt auf den fernen Hoͤhen um. Ein<lb/>
ſanfter Abendwind wehte das rothe Sonnengold<lb/>
<pb n="28" facs="#f0036"/>
aus den Blumen hoͤher um die Huͤgel. Eine<lb/>
weibliche Statue, die Haͤnde in ein Veſtalinnen-<lb/>
Gewand gehuͤllt, ſtand mit geſenktem Haupte<lb/>
neben ihm. Die Toͤne der Villa hiengen ſich wie<lb/>
helle Sterne ins Quellen-Rauſchen und blizten<lb/>
durch. Da Gottwalt nicht wuſte, welches In¬<lb/>
ſtrument Klothar ſpiele: ſo gab er ihm lieber<lb/>
alle in die Hand; denn jedes ſprach einen hohen,<lb/>
tiefen Gedancken aus, den er dem Herzen des<lb/>
Juͤnglings leihen muſte.</p><lb/>
<p>Er entwarf ſich unter den ſuͤſſen Klaͤngen<lb/>
mehrmals den Umriß von der unerhoͤrten Seelig¬<lb/>
keit, wenn der Juͤngling auf einmal in die Grot¬<lb/>
te traͤte und ſagte: „Gottwalt, warum ſteheſt du<lb/>
ſo allein? Komme zu mir, denn ich bin dein<lb/>
Freund.“</p><lb/>
<p>Er half ſich durch einige Strekverſe an Jo¬<lb/>
nathan (ſo wollt' er im Haslauer Wochenblatte<lb/>
den Grafen verziffern) die ihm aber ſchlecht ge¬<lb/>
langen, weil ſein innerer Menſch viel zu rege und<lb/>
zitternd war, um den poetiſchen Pinſel zu hal¬<lb/>
ten. Zwei andere Strekgedichte, unter welche er<lb/>
jene abſichtlich im Wochenblatte zum Scheine<lb/>
<pb n="29" facs="#f0037"/>
miſchen wollte als ſei alles Dichtung, waren<lb/>
viel beſſer und hießen ſo:<lb/>
<hi rendition="#g #c">Bei einem Waſſerfalle mit dem<lb/>
Regenbogen.</hi></p><lb/>
<p>O wie ſchwebt auf dem grimmigen Waſſer¬<lb/>
ſturm der Bogen des Friedens ſo feſt. So ſteht<lb/>
Gott am Himmel und die Stroͤme der Zeiten<lb/>
ſtuͤrzen und reiſſen, und auf allen Wellen ſchwe¬<lb/>
bet der Bogen ſeines Friedens.</p><lb/>
<p rendition="#c"><hi rendition="#g">Die Liebe als Sphinx.</hi></p><lb/>
<p>Freundlich blickt die fremde Geſtalt dich an,<lb/>
und ihr ſchoͤnes Angeſicht laͤchelt. Aber verſtehſt<lb/>
du ſie nicht: ſo erhebt ſie die Tazen.</p><lb/>
<p>Eben kam der Gaͤrtner und befahl ihm an,<lb/>
ſich weg zu machen, weil man den Garten<lb/>
ſchließe. Er dankte und gieng willig. Aber zu<lb/>
ſeinem Erſtaunen fuhr er in der Theaterſchneiders<lb/>
Gaſſe nahe vor einem ſechsſpaͤnnigen Fackel-<lb/>
Wagen vorbei, worinn Klothar ſaß nebſt andern,<lb/>
ſo daß er im Garten manches, ſah er, vergeblich<lb/>
empfunden. Er gieng noch eine halbe Stunde<lb/>
vor Vults Fenſtern auf und nieder zwar ohne<lb/>
dieſen zu ſehen, der ihn ſah, aber doch um ihn<lb/>
ſich nahe zu denken.</p><lb/>
<pb n="30" facs="#f0038"/>
<p>Tags darauf hatt' er das Gluͤck, den Gra¬<lb/>
fen, der mit einer alten krummen Dame engliſch<lb/>
ſprach, auf einem Garten-Gange zu treffen und<lb/>
vor deſſen ernſtem ſchoͤnen Geſicht den Hut mit<lb/>
Liebes-Augen zu ziehen. Er ſuchte ihm noch<lb/>
ſechs oder ſiebenmale aufzuſtoßen, und zog eben<lb/>
ſo oft — aus Unbekanntſchaft mit der Garten-<lb/>
Kleiderordnung — den Salutier-Hut, was zu¬<lb/>
lezt dem Grafen ſo verdruͤßlich fiel, daß er un¬<lb/>
ter Dach und Fach auswich. Auch der Gaͤrt¬<lb/>
ner, der laͤngſt uͤber ihn und ſeine ſcharfen Beo¬<lb/>
bachtungen des Land-Hauſes ſeine eignen ange¬<lb/>
ſtellt, wurde konfus und glaubte, etwas zu ver¬<lb/>
muthen.</p><lb/>
<p>Noch ſpaͤt Abends kam ein Laͤufer vom pol¬<lb/>
niſchen General Zablocki — der in Elterlein<lb/>
das bekannte Ritterſchloß hatte — mit dem Be¬<lb/>
fehle, ſich morgen ganz fruͤh punkt 11 Uhr ein¬<lb/>
zuſtellen, um etwas zu machen. „O lieber,<lb/>
wenn doch mein Klothar ein Inſtrument bei mir<lb/>
beſtellte! Gaͤb' es denn eine holdere Gelegen¬<lb/>
heit?“ dacht' er. Punkt 11 Uhr kam derſelbe<lb/>
Laͤufer und beſtellt' ihn ab. Aber an der Wirths¬<lb/>
<pb n="31" facs="#f0039"/>
tafel vernahm er, welche Himmelskugel nahe<lb/>
vor ihm ſeitwaͤrts weggezogen war.</p><lb/>
<p>Die Tiſch-Genoſſenſchaft vereinigte ſich<lb/>
naͤmlich, das goͤttliche Gemuͤth einer gewiſſen<lb/>
„Generals <hi rendition="#g">Wina</hi>.” zu erheben. .. Es giebt<lb/>
vielerlei Ewigkeiten in der armen zeitlichen Men¬<lb/>
ſchenbruſt, ewige Wuͤnſche, ewige Schrecken,<lb/>
ewige Bilder — ſo auch ewige Toͤne. Der Laut<lb/>
Wina, ja nur der verwandte Win'gen, Wien,<lb/>
Mine, Muͤnchen, er faſte den Notar eben ſo ſehr,<lb/>
als wenn er an — Aurikeln roch, auf deren<lb/>
Duft-Wolken er ſich ſo lange in <hi rendition="#g">neue</hi> auslaͤn¬<lb/>
diſche Welten verſchwamm, bis er entdeckte, daß<lb/>
er nur die <hi rendition="#g">fruͤheſten</hi> ſeines Lebens thauig aus¬<lb/>
gebreitet ſehe. Und die Urſache war eben Eine.<lb/>
In ſeiner Kindheit war naͤmlich, da er an den<lb/>
Blattern blind da lag, ein Fraͤulein Wina, die<lb/>
die Tochter des General Zablocki, dem das<lb/>
halbe Dorf oder die ſogenannten Linken gehoͤrte,<lb/>
mit der Mutter zum Schultheiß gekommen. In<lb/>
der Familie hatte ſich erhalten, daß das kleine<lb/>
Maͤdgen geſagt, der arme Kleine ſei ja ſehr todt, und<lb/>
ſie woll' ihm alle ihre Aurikeln geben, weil ſie<lb/>
<pb n="32" facs="#f0040"/>
ihm keine Hand geben duͤrfte. Der Notar be¬<lb/>
theuerte, daß er ſich es noch klar und ſuͤß erin¬<lb/>
nere, wie ihn Blinden der Aurikeln-Geruch durch¬<lb/>
drungen und ordentlich berauſcht und aufgeloͤſet<lb/>
habe, und wie er ein peinliches Schmachten ge¬<lb/>
fuͤhlt, nur eine Fingerſpize des Kindes, deſſen<lb/>
ſuͤſſes Stimm'gen ihm fern, fern herzukommen<lb/>
ſchien, anzuruͤhren. Und wie er die kuͤhlen Blu¬<lb/>
menblaͤtter an ſeinen heiſſen Lippen todtgedruͤckt.<lb/>
Dieſe Blumen-Geſchichte muſt' ihm, erzaͤhlt'<lb/>
er, in der Krankheit und nachher in der Geſund¬<lb/>
heit unzaͤhlige male erzaͤhlt werden, er habe aber<lb/>
Wina nie aus ſeiner Kindheits-Daͤmmerung ge¬<lb/>
laſſen und ſie ſpaͤter nie angeſehen, weil er es<lb/>
fuͤr Suͤnde gegen dieſes fuͤr das Tageslicht or¬<lb/>
dentlich zu heilige zarte Weſen gehalten. Wenn<lb/>
anſehnliche Dichter ihre Arme und Fluͤgel zu¬<lb/>
ſammenſtellen, um wie auf einem Minervens<lb/>
Schilde eine Schoͤnheit empor zu heben durch<lb/>
Wolken hindurch, uͤber ſchwache Monde, mit¬<lb/>
ten unter die Nacht-Sonnen hinein: ſo hob<lb/>
doch Walt die ungeſehene ſuͤß ſprechende Wina<lb/>
viel hoͤher naͤmlich in das dunkle tiefſte Sternen¬<lb/>
<pb n="33" facs="#f0041"/>
blau, wo das Hoͤchſte und das Schoͤnſte gluͤht<lb/>
und ſtrahlt, ohne Strahlen fuͤr uns Tiefe; gleich<lb/>
den großen Zentral-Sonnen Herſchels, welche<lb/>
durch ihre unendliche Groͤße ihren unendlichen<lb/>
Glanz wieder an ſich ziehen und ungeſehen in<lb/>
ihrem Feuer ſchweben.</p><lb/>
<p>Gottwalt fragte, ob dieſe Wina die Toch¬<lb/>
ter Zablocki's ſei. Er hoͤrte, es ſei dieſe eben die<lb/>
Braut — Klothars. Welche Ueberraſchung,<lb/>
ſich einen maͤnnlichen, markigen ſcharfen Geiſt<lb/>
und Freund mit der ſanften Liebe zu denken, mit<lb/>
dem Daͤmpfer, der das Schmettern zu Nach-<lb/>
und Wiederklaͤngen erweicht, einen Heros neben<lb/>
einer heiligen Jungfrau — und auf der andern<lb/>
Seite ſich die Braut eines Freundes zu denken,<lb/>
dieſe hoͤhere geiſtige Schweſter, dieſe Gott geweih¬<lb/>
te Nonne im Tempel der Freundſchaft, (denn<lb/>
fuͤr eine ſchoͤne Seele giebt es keine ſchoͤnere als<lb/>
des Freundes Geliebte) — — mehr Liebe und<lb/>
Freuden-Traͤume konnte eine einzige Nachricht<lb/>
ſchwerlich einem Menſchen zuwerfen, als die<lb/>
neue dem Notar die neueſte ausgenommen, daß<lb/>
heute beim General die Ehepakten aufgeſezet wor¬<lb/>
<pb n="34" facs="#f0042"/>
den oder doch wuͤrden. Der Notar, der aus<lb/>
ſeiner Abbeſtellung das Widerſpiel wuſte, fuhr<lb/>
ordentlich vor der aufgeſchobenen Herzens-Szene<lb/>
zuſammen, die ihm entgangen war, „ich glaube,<lb/>
ich ſterbe — dacht' er, — vor Liebe gegen zwei<lb/>
ſolche Menſchen, die ich auf einmal in ihrer faͤn¬<lb/>
de, den Kontrakt wuͤrd' ich ohnehin mit zehn¬<lb/>
tauſend Fehlern aufſetzen, und ſtaͤnde mein Kopf<lb/>
darauf.“</p><lb/>
<p>Er hoͤrte aber noch mehr. „Der Graf, ſag¬<lb/>
te die Wirthstafel, heirathe ſie bei ſeinem Reich¬<lb/>
thum nur der Schoͤnheit und Ausbildung we¬<lb/>
gen, denn er habe zehnmal mehr Geld als der<lb/>
General Schulden. „Was thuts, ſagt ein un¬<lb/>
beweibter Komoͤdiant, der <hi rendition="#g">Vaͤter machte</hi>,<lb/>
die Hehre ſoll die Liebe und Charis ſelber ſein.“<lb/>
— „Zwar die Mutter in Leipzig glaub' ich —<lb/>
verſezte ein Konſiſtorial-Sekretair — konſentiert<lb/>
bequem, da ſie lutheriſcher Konfeſſion iſt, ſo gut,<lb/>
wie der Braͤutigam; aber der Vater“ — —<lb/>
Wie ſo? fragte der Komoͤdiant. „Tochter und<lb/>
Vater ſind naͤmlich Katholiken“ antwortete der<lb/>
Sekretair. — „Wird ſie die Religion changieren?“<lb/>
<pb n="35" facs="#f0043"/>
fragte ein Offizier. „Das weis man eben<lb/>
nicht.” (ſagte der Sekretair;) bleibt ſie inzwiſchen<lb/>
bei ihrer, ſo ſind ſehr viele Dinge vorher auszuma¬<lb/>
chen; und beide muͤſſen durchaus zweimal kopuliert<lb/>
werden, einmal von einem lutheriſchen Geiſtli¬<lb/>
chen, hernach von einem katholiſchen.” — „Ihr<lb/>
Konſiſtorien, ſagte der Offizier, bleibt doch bei<lb/>
Gott ein ganzer wahrer diffiziler, nichts nuͤzi¬<lb/>
ger, langweiliger Schnikſchnak, der mich ordent¬<lb/>
lich revoltiert; wie ſtecht ihr ab gegen einen<lb/>
Feldprediger!” —</p><lb/>
<p>So beklommen als (nach der mediziniſchen<lb/>
Geſchichte) Leute erwachen, die in ihrem Schlaf¬<lb/>
zimmer einen Pomeranzenbaum hatten, der in<lb/>
der Nacht die Bluͤthen aufthat, und ſie mit ſei¬<lb/>
nem Duft-Fruͤhling uͤberfiel: ſo ſtand Walt,<lb/>
mit der ſuͤß-nagenden Geſchichte am liebewunden<lb/>
Herzen, vom Tiſche auf. Er wollte, er muſte<lb/>
die Brautleute ſehen. Wina, die er fruͤher als<lb/>
der Graf, wenigſtens gehoͤrt, konnt' er ordent¬<lb/>
lich bitten, ihn dem Braͤutigam, und dieſen,<lb/>
den er laͤngſt geſehen und geſucht, ihn der Braut<lb/>
vorzuſtellen. Sehr hatt' ihm an der Wirthstafel<lb/>
<pb n="36" facs="#f0044"/>
die Bemerkung gefallen, daß Wina eine Katholi¬<lb/>
kin ſei, weil er ſich darunter immer eine Nonne<lb/>
und eine welſche Huldin zugleich vorſtellte. Auch<lb/>
daß ſie eine Polin war, ſah er fuͤr eine neue Schoͤn¬<lb/>
heit an; nicht als haͤtt' er etwa irgend einem<lb/>
Volke den Blumenkranz der Schoͤnheit zugeſpro¬<lb/>
chen, ſondern weil er ſo oft in ſeinen Phantaſien<lb/>
gedacht: Gott, wie koͤſtlich muß es ſein, eine<lb/>
Polin zu lieben — oder eine Brittin — oder<lb/>
Pariſerin — oder eine Roͤmerin — eine Berlinerin<lb/>
— eine Griechin — Schwedin — Schwabin —<lb/>
Koburgerin — oder eine aus dem 13 Saͤkul —<lb/>
oder aus den Jahrhunderten der Chevalerie —<lb/>
oder aus dem Buche der Richter — oder aus<lb/>
dem Kaſten Noaͤ — oder Eva's juͤngſte Tochter<lb/>
— oder das gute arme Maͤdgen, das am lezten<lb/>
auf der Erde lebt gleich vor dem juͤngſten Tage.<lb/>
So waren ſeine Gedanken.</p><lb/>
<p>Den ganzen Tag gieng er in neuer Stim¬<lb/>
mung herum, ſo kuͤhn und leicht — als lieb'<lb/>
er ſelber, war ihm — und doch war ihm wieder,<lb/>
als wenn er zwar alle habe, aber keine — er<lb/>
wollte Winen eine Brautfuͤhrerin zufuͤhren, in<lb/>
<pb n="37" facs="#f0045"/>
die er ſelber ſterblich verliebt waͤre — er lechzete<lb/>
nach dem Bruder, nicht um ihn daruͤber zu be¬<lb/>
lehren oder zu vernehmen, ſondern um eine liebe<lb/>
Menſchenbruſt zum Druk an ſeine zu haben —<lb/>
ein groſſer Regenbogen Abends in Oſten ſpannt'<lb/>
ihn noch hoͤher. Der leichte ſchwebende Bogen<lb/>
ſchien ihm ein ofnes Farben-Thor fuͤr ein unbe¬<lb/>
kanntes Paradies — es war der alte glaͤnzende<lb/>
Siegesbogen der Sonne, durch welchen ſchon oft<lb/>
ſo viele ſchoͤne, tapfere Tage gegangen, ſo viele<lb/>
ſehnſuͤchtige Augen geſehen. Auf einmal fiel ihm<lb/>
ein gutes Mittel ein, drei Wuͤnſche zu befriedigen,<lb/>
zwei laute und einen ſtillen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 20. Zeder von Libanon.</hi><lb/>
<hi rendition="#g">Das Klavierſtimmen</hi>. </head><lb/>
<p>Es iſt bekannt, daß nach der ſechsten Klau¬<lb/>
ſel des Teſtamentes der Notar auch einen Tag<lb/>
lang ſtimmen muß, um zu erben. Laͤngſt hatt'<lb/>
ihn auſſer Vult noch ſein Vater, der nicht erwar¬<lb/>
ten konnte, wie der ſogenannte Regulier-Tarif<lb/>
<pb n="38" facs="#f0046"/>
oder die geheimen Artikel Fehler ſezen und ſtrafen<lb/>
wuͤrden, um Verwaltung dieſes Erb-Amts als<lb/>
des kuͤrzeſten angelegen, um hinter die Ehrlich¬<lb/>
keit des ſeel. Teſtators zu kommen; aber Walt<lb/>
hatte beiden ſtets das Unrecht entgegengeſezt, den<lb/>
alten gebenden Mann fuͤr einen Schelm zu hal¬<lb/>
ten. Aus ſchoͤnern Gruͤnden hingegen konnt' er<lb/>
jezt ſtimmen, wenn er wollte; dieſe waren die<lb/>
dreifache Hofnung, er werde, da ſein Stimm-Amt<lb/>
vorher im Wochenblatt dem Publikum muſte an¬<lb/>
geboten werden, in die vornehmſten Haͤuſer und<lb/>
Zimmer kommen — die ſchoͤnſten Toͤchter vor¬<lb/>
finden (denn Toͤchter und Inſtrumente ſind nicht<lb/>
weit auseinander) — und wohl auch die koͤſtli¬<lb/>
chen Mahagony-Piano von Schiedmaier auf¬<lb/>
decken, auf deren Taſten Klothar und Wina die<lb/>
beringten Finger gehabt.</p><lb/>
<p>Walt betrieb feurig die Sache ohne alles<lb/>
Rathfragen. Er zeigte ſeinen Willen den Teſta¬<lb/>
ment Exekutoren oder dem regierenden Buͤrgermei¬<lb/>
ſter Kuhnold an. Dieſer eroͤfnete ihm, daß er<lb/>
nach dem geheimen Regulier-Tarief 4 Louis aus<lb/>
der Erbſchaftskaſſe erhalte, weil der Teſtator ihn<lb/>
<pb n="39" facs="#f0047"/>
keiner Verbindlichkeit fremder Bezahlung ausſe¬<lb/>
zen wollen. Wie ein Vater ermahnte er ihn,<lb/>
ſein Ohr unter dem Stimmen nicht zu zerſtreuen<lb/>
und er wuͤrde ihm deutlicher rathen, ſagt' er, wenn<lb/>
es ſeine Pflicht erlaubte. „Auch ich geb' Ihnen<lb/>
ein Inſtrument“ ſezt' er mit einem wohlwollen¬<lb/>
den Laͤcheln dazu. Walt — in die Liebe ver¬<lb/>
liebt — erinnerte ſich mit Vergnuͤgen an Kuh¬<lb/>
nolds bekannte fruchttragende Ehe voll Toͤchter.</p><lb/>
<p>Die Sache wurde ins Wochenblatt geſezt.</p><lb/>
<p>Der einſylbige Vult ſchrieb nach der Er¬<lb/>
ſcheinung deſſelben einen ganzen faſt ernſthaften<lb/>
Kautelar-Bogen voll Predigten uͤber Saiten-<lb/>
Nummern, Seiten-Sprengen und falſche Tem¬<lb/>
peraturen, ſamt dem Flehen, doch nur einen<lb/>
Tag lang kein Dichter zu ſeyn. „Sondern In¬<lb/>
ſtrumente ſtatt zu machen wie ein Notar, zu<lb/>
ſtimmen wie ein ordentlicher Regenſpurger Ko¬<lb/>
mizial-Menſch.“</p><lb/>
<p>Am Abend vor dem Stimm-Tag erhielt<lb/>
Walt die Liſte der Stimmhaͤuſer; aber darunter<lb/>
war weder ſein Wohnhaus — Neupeter war<lb/>
zu ſtolz dazu — noch Klothars und Zablockis<lb/>
ihre, doch ſonſt hohe genug.</p><lb/>
<pb n="40" facs="#f0048"/>
<p>Als er am Morgen zuerſt bei Kuhnold —<lb/>
nach der <hi rendition="#aq">ancienneté</hi> des Meldens hatt' er zu<lb/>
hauſieren — als Stimmer ankam: fand er im<lb/>
netten, glatten Klavier-Zimmer ſtatt der <hi rendition="#aq">dlles</hi><lb/>
Kuhnold den oben gedachten hinkenden graͤmlichen<lb/>
Notar, den der Fiſkal Knol als der Kardinal¬<lb/>
protektor der 7 Erben, hergeſchickt zum Zeugen<lb/>
aller Fehler, weil ein Notar, wie Deutſchland<lb/>
weis, zwei Zeugen ſchwer wiegt, folglich fuͤr das<lb/>
<hi rendition="#aq">Jus</hi> gerade jener <hi rendition="#aq">nervus probandi</hi>, und erſter<lb/>
Grundſaz der Widerſpruchs, jene geiſtige <hi rendition="#aq">toni¬<lb/>
ca dominante</hi> oder Primzahl iſt, wornach ſo<lb/>
lange ſchon die Weltweiſen wettrennen, um ſol¬<lb/>
che nur zu ſehen; daher der Juriſt in Minuten<lb/>
mehr beweiſet, als der Philoſoph in Saͤkuln. —</p><lb/>
<p>Auch war Knol weitlaͤuftig ſchriftlich darauf<lb/>
beſtanden, den Stimm-Tag durchaus nicht<lb/>
zu Walts Notariats-Zeit zu ſchlagen —<lb/>
was ſich, replizierte Kuhnold, ja von ſelber ver¬<lb/>
ſtanden haͤtte.</p><lb/>
<p>Das heiter-geordnete Zimmer ohne Toͤchter<lb/>
trug indes uͤberall die Farben-Aſche weiblicher<lb/>
Schmetterlings-Fluͤgel, bunte Arbeiten und Ar¬<lb/>
<pb n="41" facs="#f0049"/>
beitszeug ſchoͤner Finger. Das Pianoforte war<lb/>
faſt wie geſtimmt, nur zu <hi rendition="#g">hoch</hi> um einen Ton<lb/>
— eine Stimmgabel lag dabei — auf den Taſten<lb/>
waren die Nummern der Seiten, auf dem Sang¬<lb/>
boden neben den Stiften das Taſten-Abc mit<lb/>
ſchwaͤrzerer Dinte retouchiert — fuͤr Stille war<lb/>
in der Nachbarſchaft geſorgt — und Kuhnold<lb/>
kam zuweilen nachſchauend, aber ohne ein Wort<lb/>
zu ſagen. Er bot den Notarien ein Fruͤhſtuͤck<lb/>
an. „Wollte Gott, dachte Walt, eine oder<lb/>
die andere Tochter truͤg' es herein!“ Eine runz¬<lb/>
liche ehrliche maͤnnliche Haut von mehr Jahren<lb/>
als Haaren bracht' es ſo freundlich als ſei ſie<lb/>
in der That der Wirth. — —</p><lb/>
<p>Redlicher Buͤrgermeiſter van Haslau, laſſe<lb/>
mich in dieſer Minute wo ich eben die folgende<lb/>
Nummer und Naturalie <hi rendition="#g">Grosmaul oder</hi><lb/>
<hi rendition="#aq #g">Wydmonder</hi> ſammt Dokumenten von dir<lb/>
und der Poſt erhalte, die Geſchichte mit der Ver¬<lb/>
ſicherung ſtoͤren, daß ich wiſſen wuͤrde, wie hoch<lb/>
ich dich zu ſtellen habe — waͤreſt du auch weni¬<lb/>
ger der Schirmherr des ewig in Schlingen gehen¬<lb/>
den Notars —, ſchon daraus mein' ich, daß du<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 4<lb/>
</fw>
<pb n="42" facs="#f0050"/>
erſtlich einen ganz alten (wahrſcheinlich beweib¬<lb/>
ten) Bedienten haſt, und daß er zweitens noch<lb/>
vergnuͤgt ausſieht.</p><lb/>
<p>Beide Notarien fruͤhſtuͤkten und der Exekutor<lb/>
ſprach, waͤhrend die Wachparade gleichſam mit<lb/>
ihrem Rauſchgold und Knallſilber auf den Uni¬<lb/>
formen, mit einem Geſchrei auf der Trommel,<lb/>
das nicht blos an die <hi rendition="#g">Haut</hi> des ſie uͤberziehen¬<lb/>
den Thiers erinnerte, vorbei marſchirte und nie¬<lb/>
manden ſonderlich die Stimme und das Stim¬<lb/>
men zulies. Da hinter der Parade noch Muſik<lb/>
engliſcher Bereiter zog: ſo verſicherte Kuhnold,<lb/>
jezt hoͤre niemand ſein Wort, geſchweige den<lb/>
zaͤrteſten Miston.</p><lb/>
<p>So gieng der ganze Vormittag unter fehler-<lb/>
und toͤchter-loſem Stimmen voruͤber und beide<lb/>
Notarien zum Eſſen, jeder ganz verdruͤßlich, der<lb/>
hinkende daruͤber, daß er wie ein Narr dageſeſſen<lb/>
ohne das geringſte moͤgliche Niederſchreiben, der<lb/>
ſtimmende, daß er niemand geſehen. In gewiſ¬<lb/>
ſen Jahren verſteht das maͤnnliche — und das<lb/>
weibliche Geſchlecht unter Niemand das eigne,<lb/>
und unter Jemand das andere.</p><lb/>
<pb n="43" facs="#f0051"/>
<p>Zu Buchhaͤndler Pasvogel zogen darauf bei¬<lb/>
de Notars. Dem Fluͤgel des Stimm-Hauſes<lb/>
fehlte nicht ſo ſehr die Stimmung als Saiten<lb/>
dazu. Statt des Stimmhammers muſte Walt<lb/>
mit einem Gewoͤlb-Schluͤſſel drehen und arbeiten<lb/>
fuͤr Muſikſchluͤſſel. Ein geſchmuͤktes ſchoͤnes Maͤd¬<lb/>
gen von 15 Jahren, Pasvogels Nichte, fuͤhrte ei¬<lb/>
nen Knaben von 5, deſſen Sohn, in ſeinem Hem¬<lb/>
de herum und ſuchte leiſe-ſingend, eine leiſe Tanz-<lb/>
Muſik aus den zufaͤlligen Stimm-Toͤnen zuſam¬<lb/>
men zu weben fuͤr den jungen Satan. Der Kon¬<lb/>
traſt des kleinen Hemdes und der langen Chemi¬<lb/>
ſe war artig genug. Ploͤzlich ſprangen die drei<lb/>
Saiten <hi rendition="#aq">a</hi>, <hi rendition="#aq">c</hi>, <hi rendition="#aq">h</hi>, nach Haslauer offiziellen Be¬<lb/>
richten, welche gleichwohl nicht feſtſezen, in wel¬<lb/>
chen geſtrichnen Oktaven. „Ja lauter Lettern<lb/>
aus ihrem Namen, <hi rendition="#aq">G</hi>. <hi rendition="#aq">Harniſch</hi> Pasvos<lb/>
gel.“ Sie wiſſen doch die muſikaliſche Aneckdo¬<lb/>
te von Bach. Es fehlt ihnen nur mein <hi rendition="#aq">p</hi>! —<lb/>
„Ich ſtimme am <hi rendition="#aq">b</hi>, ſagte Walt, aber fuͤr das<lb/>
Springen kann ich nicht.“ — Da der hinkende<lb/>
Notar ſo viel Verſtand beſaß, um einzuſehen,<lb/>
daß ein Stimm-Schluͤſſel nicht drei Saiten auf<lb/>
<pb n="44" facs="#f0052"/>
einmal ſprenge: ſo ſtand er auf und ſah nach<lb/>
und fands. „Aus dem <hi rendition="#g">Ach</hi>, wird ja ein <hi rendition="#g">Bach</hi>,<lb/>
(ſcherzte der Buchhaͤndler ablenkend). Was macht<lb/>
der Zufall fuͤr Wortſpiele, die gewis keine Biblio¬<lb/>
thek der ſchoͤnen Wiſſenſchaften unterſchriebe oder<lb/>
ſchriebe“! Allein der hinkende Notar verſicherte,<lb/>
die Sache ſei ſonderbar und protokoll-maͤſſig;<lb/>
und als er noch einmal den Sangboden beſah,<lb/>
gukte gar hinter der Papier-Spirale aus dem<lb/>
Reſonanz-Loche eine — Maus heraus. „Die<lb/>
hats gemacht“ ſagt' er, ſchrieb es nieder und<lb/>
ſchuͤttelte ſo, als ob er vermuthe, der Buchhaͤndler<lb/>
habe ſie aus Abſichten in den Sangboden ſchieſ¬<lb/>
ſen laſſen. Walt fragte auf einmal ſich beſin¬<lb/>
nend: „ſtimm' ich denn fort? Ich ſehe uͤberall<lb/>
die Mausſpuren und alles ſpringt.“ Er legte<lb/>
den Gewoͤlb-Schuͤſſel ſanft hin. Pasvogel woll¬<lb/>
te als hiziger Mann ausfallen. Aber Walt ent¬<lb/>
kraͤftete ihn durch die Erklaͤrung, er wolle in der<lb/>
Stadt herumſtimmen und zu ihm zulezt, aber<lb/>
bei andern Saiten kommen.</p><lb/>
<p>Sie giengen zu H. van der Harniſch, der ſich<lb/>
auch auf die Liſte geſezt. Er ſagte, er erwartete<lb/>
<pb n="45" facs="#f0053"/>
jede Stunde ſein Mieth-Pantalon, und lies bei¬<lb/>
de faſt eine ganze lauern. Es verſchnupfte or¬<lb/>
dentlich den hinkenden Notar, der noch dazu nicht<lb/>
faſte, wie der ſtimmende den Edelmann ſo lieb¬<lb/>
reich anſchauen konnte. Walt ſchrieb alles dem<lb/>
bruͤderlichen Sehnen nach Wiederſehen zu, indeß<lb/>
Vult dabei die Abſicht hatte, dem Tage und<lb/>
Band-Wurm, der an der Erbſchaft fras, ein<lb/>
Stuͤck abzureiſſen. Endlich lies er beide unver¬<lb/>
richteter Sache abziehen, nachdem er ſie ein Paar¬<lb/>
mal gefragt, ob ſie noch da waͤren, weil er ſie<lb/>
nicht hoͤre in ſeiner Blindheit.</p><lb/>
<p>Sie kamen zu einer verwittibten ſchoͤnen Stik¬<lb/>
junkerin, die ſich mit ihrem Stikrahmen (eine<lb/>
Paukendecke ſtikte ſie) ſehr nahe an das gleiſſend¬<lb/>
gebohnte Klavier ſezte, das ſie ihn vielleicht ſtim¬<lb/>
men lies, um ihn fuͤr ſich zu ſtimmen. Er<lb/>
horchte ſo vergnuͤgt auf ihre Anreden, daß er ein¬<lb/>
mal den Stimmhammer auf den Sangboden<lb/>
fallen lies und ein Paar Seiten abdrehte. Am<lb/>
Ende des Geſchaͤfts zeigte ſie ihm das muſikali¬<lb/>
ſche Wuͤrfelſpiel und bat ihn, damit zur Probe<lb/>
zu komponiren. Er thats und ſpielte ſeine erſte<lb/>
Kompoſizion vom Blatte; er wollte noch laͤn¬<lb/>
<pb n="46" facs="#f0054"/>
ger Vorſpielen — denn nie ſpielt der Menſch lieber<lb/>
als nach dem Stimmen —; aber der hinkende Notar<lb/>
ſezt' ihm die Teſtaments-Klauſel entgegen. Die<lb/>
Stuͤkjunkerin machte ſelber einige pruͤfende Grif¬<lb/>
fe — der Schoos-Hund ſprang empor und gieng<lb/>
mit vier dergleichen uͤber die Taſtatur und ver¬<lb/>
ſtimmte ein wenig. Walt wollte nachhelfen; aber<lb/>
der hinkende Notar trieb ihn mit der Klauſel von<lb/>
dannen. Er gieng ungern. Sie war eine blon¬<lb/>
de Wittwe von 30 Jahren, alſo um 5 oder 7<lb/>
Jahre juͤnger als eine Jungfrau von 30. Es<lb/>
freuete ihn, daß die Saite doch einmal der her¬<lb/>
rufende Klingeldrath der Schoͤnheit geworden;<lb/>
„aber Himmel, dacht' er, ein Stimmen kann ich<lb/>
ja im Doppelroman zur Einkleidung aller Zufaͤlle<lb/>
gebrauchen!“ —</p><lb/>
<p>Er muſte zum Polizeiinſpektor Harprecht,<lb/>
der, wie ſein Protokolliſt ſagte, mit einer Heerde<lb/>
Toͤchter geſchoren ſei. Harprecht empfieng ihn ſehr<lb/>
verbindlich, ſtaͤubte ein altes Hakbret eilig weiter<lb/>
ab und ſchob ihm daſſelbe freundlich zum Stimmen<lb/>
vor. Toͤchter waren nicht zu ſehen. Walt ſtuzte<lb/>
und ſagte mit langer ſanfter Hoͤflichkeit Nein; er ſezte<lb/>
auseinander, daß er, da in der 6 Klauſel nur von Kla¬<lb/>
<pb n="47" facs="#f0055"/>
vieren die Rede ſei, durch heutiges Stimmen —<lb/>
morgendes verſprach' er ihm gern — gegen die<lb/>
vielen noch reſtirenden Stimm-Haͤuſer auf der<lb/>
Liſte (er wies ſie vor) verſtoſſen wuͤrde, die alle<lb/>
ein gleiches Recht auf ſein Stimmen ohne Geld<lb/>
beſaͤſſen. Auch der hinkende Notar ſagte, unter<lb/>
Klavier koͤnne nicht wohl ein Hakbrett begriffen<lb/>
werden.</p><lb/>
<p>„Oft doch, — verſezte mit alter Liebreichig¬<lb/>
keit Harprecht, laͤchelnd blos mit einem Mund¬<lb/>
winkel, ſo wie er nur eine gerade Stirnfalte run¬<lb/>
zelte —; allein er ſei vielleicht ſo billig als einer;<lb/>
und da er mit dem Hoffiſkal Knol Ein Inſtru¬<lb/>
ment gemeinſchaftlich gemiethet fuͤr ihre Kinder,<lb/>
ſo begleit' er ihn zum Stimmen deſſelben hin,<lb/>
um ſich das Vergnuͤgen ſeiner Geſellſchaft etwas<lb/>
zu verlaͤngern, duͤrf' aber gewis bei der Teſta¬<lb/>
ments-Exekuzion darauf antragen, daß das<lb/>
Compagnie-Inſtrument und alſo jeder Stimm-<lb/>
Fehler fuͤr zwei gelte, wobei ja H. Harniſch ge¬<lb/>
nug an Zeit und Muͤhe erſpare und gewinne“ —<lb/>
„Wahrlich, verſezte Walt, ich wollt' es waͤre Recht,<lb/>
ich fragte nichts darnach.“ Harprecht druͤkte ihm<lb/>
<pb n="48" facs="#f0056"/>
die Hand, und ſagte, einen ſolchen jungen Mann<lb/>
haͤtt' er laͤngſt zu finden gewuͤnſcht; und alle<lb/>
giengen. „Eben jezt, ſagte Harprecht unter¬<lb/>
wegs, Tanz- und Klavierſchule bei Knol und<lb/>
alle meine Toͤchter.“</p><lb/>
<p>Es wird nicht unter der Wuͤrde der Geſchich¬<lb/>
te ſein, hier anzumerken, daß Harprecht und<lb/>
Knol ſich ein einziges Spinet als eine Finger-<lb/>
Tenne und Palaͤſtra fuͤr ihre Jugend und deren<lb/>
parzielle Gymnaſtik, ein paſſives Hammerwerk<lb/>
fuͤr ihr aktives, gemeinſchaftlich beſtanden von<lb/>
einem alten Kanzelliſten, und daß das Spinet<lb/>
alternirend von einem Semeſter zum andern in<lb/>
den Haͤuſern beider Dioſkuren ſtand. Harprecht<lb/>
hatte ſogar den <hi rendition="#aq">Curas</hi> und <hi rendition="#aq">Meidinger</hi> aus der<lb/>
Gymnaſiumsbibliothek fuͤr die galliſchen Stunden<lb/>
ſeiner Toͤchter geborgt, und ſagte, er ſchaͤme ſich<lb/>
deſſen gar nicht.</p><lb/>
<p>Der kuͤrzere Weg zum Fiſkal gieng durch<lb/>
gruͤne, rothe, blaue, bunte Gaͤrten, denen der<lb/>
Vor-Herbſt ſchon die Fruͤchte faͤrbte vor den<lb/>
Blaͤttern; und Walt, dem die Veſper-Son¬<lb/>
ne ſo warmfreundlich ins Angeſicht fiel, ſehnte<lb/>
<pb n="49" facs="#f0057"/>
ſich in den Abend-Glanz hinaus. „Waͤren Sie<lb/>
im Stande, ſagte Harprecht, ſo auf der Stelle<lb/>
ein Gedicht in Ihrer neuen Gattung, die man<lb/>
ſo lobt, auf was man will, zu machen —? Et¬<lb/>
wa ein Gedicht uͤber die Dichter ſelber, z. B.,<lb/>
wie ſie gluͤcklicher Weiſe ſo hoch ſtehen auf ihrer<lb/>
fernen idealiſchen Welt, daß ſie von der kleinen<lb/>
wirklichen wenig oder gar nichts ſehen und alſo<lb/>
verſtehen?“ — Er ſann lange nach; und ſah<lb/>
gen Himmel; endlich ſchlug aus dieſem der ſchoͤne<lb/>
Bliz eines Gedichtes in ſein Herz. Er ſagte, er<lb/>
hab' etwas; und bitt' ihn blos ſich zu deſſen Ver¬<lb/>
ſtaͤndnis an die aſtronomiſche Meinung zu erinnern,<lb/>
daß das, womit die Sonne leuchtet, nicht ihr<lb/>
Koͤrper ſei, ſondern ihr Gewoͤlke. Er fieng an und<lb/>
deklamirte in die Sonne ſchauend:</p><lb/>
<p rendition="#c"><hi rendition="#g">Die Taͤuſchungen des Dichters.</hi><lb/>
Schoͤn ſind und reizend die Irrthuͤmer des<lb/>
Dichters alle, ſie erleuchten die Welt, die die ge¬<lb/>
meinen verfinſtern. So ſteht Phoͤbus am Him¬<lb/>
mel; dunkel wird die Erde unter ihrem kalten<lb/>
Gewoͤlke, aber verherrlicht wird der Sonnengott<lb/>
durch ſeine Wolken, ſie reichen allein das <hi rendition="#g">Licht</hi><lb/>
<pb n="50" facs="#f0058"/>
herab <hi rendition="#g">und</hi> waͤrmen die kalten Welten; und ohne<lb/>
Wolken iſt er auch Erde.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>„Huͤbſch und ſpizig genug“ ſagte der In¬<lb/>
ſpektor mit aufrichtigem Lob einer Ironie, die er<lb/>
im Strekvers fand, die aber nicht der Dichter, ſon¬<lb/>
dern das Schikſal hineingelegt. — In ſolcher<lb/>
Eile — verſezte Walt — kann man zwar wohl<lb/>
den Gedanken ſchaffen — denn jeder Gedanke<lb/>
des Menſchen iſt doch ein Impromptuͤ — aber<lb/>
gar zu ſchwer den rechten Versbau; ich gaͤbe ein<lb/>
ſolches Gedicht nie oͤffentlich.</p><lb/>
<p>Sie traten ins laute Knolliſche Zimmer ein,<lb/>
wo auſſer dem Kompagnie-Spinet und dem Com¬<lb/>
pagnie-Muſik- und Tanzmeiſterlein noch der Zu¬<lb/>
ſammenwurf beider Neſter war, die mit Fuͤſſen<lb/>
und mit Haͤnden ſauſen und brauſen wollten —<lb/>
lauter hagere, ſchmalleibige, haͤnghaͤutige,<lb/>
mokante, ſcharfe Maͤdgen-Figuren von jedem<lb/>
Alter, worunter zwei Knaben mit turnirten.<lb/>
Saͤmmtliche Tanzſchule harrete auf ihre Klavier¬<lb/>
ſchule, die wieder auf das Stimmen des Spiners<lb/>
wartete.</p><lb/>
<pb n="51" facs="#f0059"/>
<p>Der Muſikmeiſterlein ſchwur, heute ſei da¬<lb/>
ran nichts zu brauchen, ſo toll klinge das Spi¬<lb/>
net. Gleichwohl hatte ſich den Abend vorher<lb/>
der Polizei-Inſpektor uͤber das Spinet gemacht,<lb/>
um, wie er ſagte zum Fiſkal, der ihn vertrauend<lb/>
machen lies, dem jungen Univerſal-Erben etwas<lb/>
vorzuarbeiten — hatte aber die meiſten Saiten<lb/>
zu <hi rendition="#g">tief</hi> herabgelaſſen — ferner im Eifer der<lb/>
Vorarbeit zu dicke Nummern auf dreimal ge¬<lb/>
ſtrichne Noten oder Taſten geſpannt — und in<lb/>
der That genug gefehlt.</p><lb/>
<p>Walt fieng an. Er ſprengte eine Saite<lb/>
nach der andern entzwei. Harprecht <hi rendition="#g">kegelte</hi><lb/>
mit Saiten-Rollen aus der einen Hand in die<lb/>
andere, und trachtete ſehr, wie er ſagte, ſeinem<lb/>
jungen Freunde ein ziemlich langweiliges Ge¬<lb/>
ſchaͤft zu verſuͤſſen durch Diſkurſe; auch reicht'<lb/>
er ihm die Saiten-Knaͤule, die er brauchte.<lb/>
Anfangs hielt der Notar den Tanz bei dem Klavier¬<lb/>
ſtimmen ſo gut aus, daß er ſogar, da ihm<lb/>
keines Menſchen Freudenſtunde gleichguͤltig war,<lb/>
theils in das ſtimmende Oktaven- und Quinten-<lb/>
Probiren eine Art leichtern Tanz-Takt zu le¬<lb/>
<pb n="52" facs="#f0060"/>
gen verſuchte, theils ins Einhaͤmmern der Stif¬<lb/>
te, ſo unangenehm ihm auch die ſaͤmmtlichen<lb/>
Maͤdgen erſchienen, die ſogleich in den juͤngſten<lb/>
Jahren die <hi rendition="#aq">venia aetatis</hi> <note place="foot" n="*)">Alters-Erlas.<lb/>
</note>, die einem Frei¬<lb/>
herrn uͤber 300 fl. in Wien koſtet, auf dem Ge¬<lb/>
ſicht als Brautſchaz mit gebracht.</p><lb/>
<p>Da aber jede Saite zerſprang — und bei¬<lb/>
nahe ſein eignes Trommelfell, das er und an¬<lb/>
dere ſpannten und aufſchraubten —: ſo erſuchte<lb/>
er um erforderliche Stille. Man ſchwieg all¬<lb/>
gemein — er ſtimmte fort und laͤrmte allein —<lb/>
die Tanzſchule ſamt dem Tanz- und Muſikmei¬<lb/>
ſterlein ſah jede Minute dem Anfange der Kla¬<lb/>
vierſtunde entgegen — Walt durchſchwizte die<lb/>
Wind- und Meerſtille — die Saiten ſprangen<lb/>
jezt ſtatt der Taͤnzer — das Stimmen verſtimm¬<lb/>
te ſein Herz und Spinet — er hatte die annahende<lb/>
Nacht und die reſtirenden Stimmhaͤuſer voll<lb/>
ſchoͤnſter Toͤchter und Zimmer im Kopfe — ver¬<lb/>
dumpft hatt' er ſich ſchon laͤngſt, weil keine An¬<lb/>
ſpannung ſo hart ins Gehirn druͤckt als die des<lb/>
Ohrs — an ſieben und zwanzig Saiten-Spruͤnge<lb/>
<pb n="53" facs="#f0061"/>
hatte der hinkende Referent ſchon zu Papier ge¬<lb/>
bracht — und nun laͤutete die Abendglocke. — Mit<lb/>
Wuth warf der Notar den Stimmhammer ins<lb/>
Zimmer und rief: „der Donner unds . . . . . .<lb/>
Was iſt das? — Doch der buͤrgerliche und der<lb/>
kanoniſche Tag iſt jezt zu Ende, Herr Inſpektor,<lb/>
und alles; die Saiten zahl' ich.“</p><lb/>
<p>Am Morgen darauf wurde ihm von Hrn.<lb/>
Kuhnold der geheime Artikel des Regulier-Ta¬<lb/>
rifs eroͤfnet, welcher beſtimmt verordnete, daß<lb/>
ihn jede Saite, die er im Erb-Amte des Stim¬<lb/>
mens zerriſſen haͤtte, ein Beet der Erb-Aecker<lb/>
koſten ſollte, ſo daß er jezt, nach dem Protokoll<lb/>
des Hinck-Notars, um zwei und dreißig Saiten<lb/>
oder Beete aͤrmer war. Walt erſchrack ungemein<lb/>
ſeines Vaters wegen. Aber als er dem regieren¬<lb/>
den redlichen Burgermeiſter in das traurige Ge¬<lb/>
ſicht recht ſah, errieth er etwas, naͤmlich deſſen<lb/>
ganze geſtrige Guͤte, die ihm durch ein hoch ge¬<lb/>
ſpanntes Inſtrument und durch jede andere Er¬<lb/>
leichterung und durch die Entfernung der ſchoͤ¬<lb/>
nen Toͤchter ſo wohl die Gelegenheit zu Saiten-<lb/>
Riſſen im eignen Hauſe abſchnitt, als auch ein<lb/>
<pb n="54" facs="#f0062"/>
großes Stuͤck Zeit zu mehreren in einem frem¬<lb/>
den. Dieſer erquickende Gewinn einer ſchoͤnen<lb/>
warmen Erfahrung erſtattete ihm den metalli¬<lb/>
ſchen Verluſt ſo reichlich, daß er den Abſchied<lb/>
vom Buͤrgermeiſter mit einer frohen dankenden<lb/>
Ruͤhrung nahm, die jener nur halb zu verſtehen<lb/>
ſcheinen muſte.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi>. <hi rendition="#b">21. Das Großmaul oder</hi> <hi rendition="#aq #b">Wyd¬<lb/>
monder</hi><hi rendition="#b">. Ausſichten.</hi><lb/>
</head> <p>Gottwalt ſchwur beim Eintritt in ſein Haus,<lb/>
er finde darinn nach einem ſolchen Stein-Plaz-<lb/>
und Maͤuſe-Regen des Schickſals ein ſehr<lb/>
huͤbſches Stuͤck Sonnenſchein. Und Flora brach¬<lb/>
te das Stuͤck, naͤmlich eine muͤndliche Einla¬<lb/>
dungskarte — weil man ihn einer ſchriftlichen<lb/>
nicht werth halten konnte, ſo lieb ihm auch ein<lb/>
Expektanzdekret eines Himmels, ein Wechſelbrief<lb/>
auf Luſt geweſen waͤre, — naͤmlich morgen<lb/>
Sonntags Mittags zu Neupeters Geburtstags-<lb/>
Diner auf einen Loͤffel Suppe zu erſcheinen.<lb/>
Auf den Diner-Loͤffel und das Souper-Butter¬<lb/>
<pb n="55" facs="#f0063"/>
brod, auf dieſe Es-Pole laden die Deutſchen ein,<lb/>
nie auf die Mitte, auf Hechte, Haſen, Saͤue<lb/>
und dergleichen. Flora ſagte, des Grafen Klo¬<lb/>
thars wegen feiere man die Geburt ſchon um 2<lb/>
Uhr. Walt betheuerte, er komme gewiß.</p><lb/>
<p>Ihn wiegte darauf ein zweiter warmer Gluͤks¬<lb/>
wind, das Wochenblatt mit Vults Nachricht<lb/>
ans Publikum, er floͤte lieber Sonntags Abends<lb/>
um 7 Uhr oͤffentlich, ſo ſtockblind er jezt ſei, als<lb/>
daß er laͤnger ein verehrtes Publikum fort taͤu¬<lb/>
ſche und herum zerre in großen Erwartungen.<lb/>
Dem Zeitungs-Blatte lag ein Billet an Walten<lb/>
bei, worinn ihn Vult um einen Vorſchuß von 2<lb/>
Louis fuͤr die Konzert-Dienerſchaft erſuchte und<lb/>
um das Protokoll des Stimm-Tags, und um<lb/>
ein paar Ohren fuͤr Morgen und um das Oh¬<lb/>
ren-Gehenk, das Herz.</p><lb/>
<p>Es hat nicht den Anſchein, daß einen ſo<lb/>
ſchoͤnen und ſchweren <hi rendition="#g">Terzentriller</hi> der Luſt<lb/>
jene Goͤttin, die immer ploͤzlich ins arme von<lb/>
rauhen Wirklichkeiten zerriſſene Menſchen-Ohr<lb/>
mit linden Melodien herabfaͤhrt, je vor dem No¬<lb/>
tar geſchlagen als eben den mitgetheilten. Er<lb/>
<pb n="56" facs="#f0064"/>
war ſeelig und alles und redſeelig und ſchrieb<lb/>
erſtlich: hier das begehrte Darlehn doppelt, was<lb/>
geſtern von Kabel fuͤr das Stimmen eingelaufen<lb/>
— dann ſchrieb er die koͤſtlichen Hoffnungen auf<lb/>
Klothar — zugleich die Strekverſe auf den Gra¬<lb/>
fen — die bisherigen Presgaͤnge und Keſſeljag¬<lb/>
den nach dieſem — die Traͤume vom morgen¬<lb/>
den Floͤtengetakt und von der Zukunft eines frei¬<lb/>
ern Bruder-Lebens ohne Blindheit — und den<lb/>
Verluſt von 32 Beeten.</p><lb/>
<p>Es fuͤrchte doch immer der Menſch die in¬<lb/>
nerſte Entzuͤckung, er glaube nur nie ganz toll,<lb/>
es werde jemals ein ſo leiſer ſanfter Himmels-<lb/>
Thau wie ſie iſt, auf der ſtuͤrmiſchen Erde und<lb/>
in ihren Windkluͤften die ſeltenen Windſtillen fin¬<lb/>
den, worinn allein er ſich in feſte ofne Blumen¬<lb/>
kelche einſenkt, gleichſam die helle gediegne Perle<lb/>
aus dem grauen Wolken-Meer. Sondern der<lb/>
Menſch erwarte, daß er den zweiten Brief ſo¬<lb/>
gleich erhalten werde, den Vult an Walt in fol¬<lb/>
gender Stimmung ſchrieb:</p><lb/>
<p>Vult hatte ſich naͤmlich ſeit dem geſtrigen<lb/>
Anblicke des Bruders mit ganz friſcher Liebe fuͤr<lb/>
<pb n="57" facs="#f0065"/>
denſelben verſorgt, und ſich beſonders heimlich<lb/>
mit ihm befreunden wollen durch die Bitte, ihm<lb/>
vorzuſchießen — er hatte ſich gute Plane voll<lb/>
jauchzender Hoffnungen auf die Zeit nach dem<lb/>
Sonn- und Konzert-Tag entworfen und ſich<lb/>
geſagt: „ſobald ich nur ſehe, was ich gleich nach<lb/>
dem Konzerte thue, ſo fallen lauter Bundes-<lb/>
Feſte des Zuſammenlebens und -ſchreibens vor<lb/>
und mein verſiegelter Brief an ihn wird taͤglich<lb/>
duͤmmer“ — er war, wie oft, aus ſeinem eig¬<lb/>
nen Himmels- ſein Hoͤllenſtuͤrmer gewor¬<lb/>
den — er hatt' es recht tapfer gefuͤhlt, daß ei¬<lb/>
nige fliegende Winter des Herzens, den fliegenden<lb/>
Sommern ſo aͤhnlich, deſſen freudige Waͤrme<lb/>
nicht mehr wegnehmen als Eisſtuͤcke an den<lb/>
Ufern den Lenz.</p><lb/>
<p>So bekam er Walts obiges Freudengeſchrei<lb/>
und Schreiben an einen Bruder, der ſo lange als<lb/>
blinder Mann zu Hauſe geſeſſen — gegen deſſen<lb/>
Unſichtbarkeit der andere ſich noch ſo wenig ge¬<lb/>
ſtraͤubt — auf welchen dieſer noch kein einziges<lb/>
Strek-Gedicht gemacht, obwohl auf den frem¬<lb/>
den Narren zwei oder drei — kurz an einen<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 5<lb/>
</fw>
<pb n="58" facs="#f0066"/>
Mann, der den allliebenden Notar dreitauſend<lb/>
mal mehr liebe und allein. . . .</p><lb/>
<p>Folgendes ſezte der Mann an Walten auf:<lb/>
„Anbei folgen 2 Plus Louis retour; mehr war<lb/>
ich nicht benoͤthigt, obgleich kein Menſch ſo viel<lb/>
Geld bedarf als einer, ders verachtet. — Das<lb/>
hole der Teufel, daß 32 Beete jezt vom Feinde<lb/>
mit Unkraut angeſaͤet werden. Solche Tonlei¬<lb/>
tern ſind mehr Hoͤllen- als Himmelsleitern fuͤr<lb/>
mich. Bei Gott, ein anderer als der eine von<lb/>
uns haͤtte vorher zu ſich geſagt: paß' auf! Kato<lb/>
ſchrieb ein Kochbuch; ein Strekdichter koͤnnte<lb/>
warlich ſtimmen, wenn er wollte; nur umge¬<lb/>
kehrt gehts nicht, daß ein Koch einen Kato<lb/>
ſchreibt, ſondern hoͤchſtens ein Zizero, dieſer Zi¬<lb/>
zerone alter Roͤmer. Boͤſe Traͤume, die aͤchten<lb/>
Seelen-Wanzen des armen Schlafs, gegen wel¬<lb/>
che mein Kopf nicht ſo viel verfangen will als<lb/>
ein Pferde-Kopf gegen Leibes-Wanzen, hatten<lb/>
mir manches vorgepredigt, was ich jezt nach¬<lb/>
predige vor Denenſelben, mein Herr!</p><lb/>
<p>Noch zeigen Sie mir faſt verwundert an,<lb/>
daß Ihnen nach der Marſch-Ordre vom und<lb/>
<pb n="59" facs="#f0067"/>
zum General Zablocki dahier um 11 Uhr, gerade<lb/>
um dieſelbe Stunde Kontre-Ordre zum Kontre-<lb/>
Marſch zugekommen, ohne daß Sie zu erwaͤgen<lb/>
ſcheinen, daß er ſich einen ganzen Tag Zeit ge¬<lb/>
nommen, um ſich zu aͤndern. Herr, ſind denn<lb/>
die Großen nicht eben das einzige aͤchte Queckſil¬<lb/>
ber der Geiſterwelt? — Die erſte Aehnlichkeit<lb/>
damit bleibt ſtets ihre Verſchiebbarkeit — ihr<lb/>
Rinnen — Rollen — Durchſeigern — Einſickern<lb/>
— Verdammt! Die rechten Gleichheiten dringen<lb/>
nach, und ſind nicht zu zaͤhlen. Wie beſagtes<lb/>
Queckſilber ſo kalt und doch nicht zu feſtem ſtoi¬<lb/>
ſchem Eis zu bringen — glaͤnzend ohne Licht —<lb/>
weiß ohne Reinheit — in leichter Kugelform und<lb/>
doch ſchwer druͤckend — rein und ſogleich zu aͤzen¬<lb/>
dem Gift ſublimirt — zuſammenfließend, ohne<lb/>
den geringſten Zuſammenhang — recht zu <hi rendition="#g">Fo¬<lb/>
lien</hi> und <hi rendition="#g">Spiegeln</hi> unterzulegen — ſich mit<lb/>
nichts ſo eng verquickend als mit edlen Metal¬<lb/>
len — und noch, aus wahrer Wahl-Anzie¬<lb/>
hung etwan mit Queckſilber ſelber — Maͤnner,<lb/>
die ſich mit ihnen befaſſen, ſehr zum <hi rendition="#g">Aus¬<lb/>
ſpucken</hi> reizend — — Herr, das wollt' ich<lb/>
<pb n="60" facs="#f0068"/>
die große Welt nennen, deren goldnes Alter im¬<lb/>
mer das queckſilberne iſt. Aber auf ſolchen glat¬<lb/>
ten, blanken Welthuͤgelgen ſiedle ſich nur nie¬<lb/>
mand an! — Uebrigens folgen auch Einlaß¬<lb/>
billets fuͤr das Floͤtenkonzert; <hi rendition="#aq">à révoir, Mon¬<lb/>
ſieur</hi>!</p><lb/>
<p rendition="#right"><hi rendition="#aq">v. d. H.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Walten thaten indeß nur die Retour-Louis<lb/>
ſo weh als waͤren ſie von <hi rendition="#aq">Louis XVIII</hi> gepraͤgt;<lb/>
ſonſt nahm er Vults Stampfen aus Zorn fuͤr<lb/>
Tanzen aus Luſt und fuͤr Takt-Treten. Haͤtt'<lb/>
er ahnen koͤnnen, mit welchen Peinigungen der<lb/>
Liebe er den Schmolgeiſt Vults wechſelnd weg-<lb/>
und herbannte: er haͤtte in ſeiner ganzen Gegen¬<lb/>
wart wenige Hoffnungen gefunden. Izt ſchlief<lb/>
er mit der ſchoͤnſten auf morgen ein.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 22. Saſſafras.</hi></head><lb/>
<argument><p rendition="#c">Peter Neupeters Wiegenfeſt.</p></argument><lb/>
<p>Der Notarius konnte den ganzen Morgen<lb/>
nichts Geſcheutes machen als Plane, an einem<lb/>
<pb n="61" facs="#f0069"/>
ſolchen Ehrentage ein neuerer Petrarka zu ſein,<lb/>
oder ein in einem Dorfe gebrochner Juwel, der<lb/>
ſich auf der Edelſteinmuͤhle der Stadt ſchon ſehr<lb/>
ausgeſchliffen. Er hielt ſich vor, das ſei das<lb/>
erſtemal, daß er in den ſchimmernden Thier-<lb/>
Kreis des feinſten <hi rendition="#aq">Cercle</hi> oder Kraͤnzgens ruͤcke.<lb/>
„Gott, wie fein werden ſie alles drehen, ſagte<lb/>
er ſich, und vor Tournuͤre kaum reden! Ma¬<lb/>
dam — kann der Graf ſagen — ich bin zu gluͤck¬<lb/>
lich, um es zu ſein. H. Graf, kann ſie ver¬<lb/>
ſetzen, Ihr Verdienſt und Ihre Schuld — Darf<lb/>
man das Errathen errathen, fragt er — Sollte<lb/>
Fragen mehr erlaubt ſein als Antworten — frag¬<lb/>
te Sie — Das eine erſpart das andere, verſezt<lb/>
er. Oh Graf ſagt ſie — Aber Madam, ſagt<lb/>
er; denn nun koͤnnen ſie vor Feinheit nichts mehr<lb/>
vorbringen, und wenn ſie toll wuͤrden. Ich<lb/>
fuͤr meine Perſon ſeze vieles in den Hoppelpoppel<lb/>
oder das Herz.“</p><lb/>
<p>Walt goß ſich bei Zeiten ſeinen Sonntags-<lb/>
Beſchlag, den Nanking, als ſein eigner Gelb¬<lb/>
gießer uͤber und ſezte ſtatt des braunflammigen<lb/>
Hutes — den wollt' er in der Hand tragen —<lb/>
<pb n="62" facs="#f0070"/>
mehr Puder als gewoͤhnlich auf. Er gieng ge¬<lb/>
puzt ein paar Stunden leicht auf und ab. Er<lb/>
hoͤrte vergnuͤgt einen Wagen nach dem andern<lb/>
vordonnern; „nur abgeladen, ſprach er, lauter<lb/>
Fracht und Meßgut fuͤr den Roman, in dem<lb/>
ich Leute von Stande ſo noͤthig habe als Dinte.<lb/>
Und wie wird ſich uns allen mein Klothar von<lb/>
ſo mannichfachen Seiten zeigen muͤſſen; der alte<lb/>
treue Freund! Gott wird mir ſchon dazu ver¬<lb/>
helfen, daß ich auch etwas ſagen kann zu<lb/>
ihm.”</p><lb/>
<p>Da er endlich bei einem neuen Rollen es<lb/>
fuͤr Zeit hielt, ſich hinab zu machen, und den<lb/>
<hi rendition="#aq">Cercle</hi> zu ſchließen und zu runden mit ſeinem<lb/>
eignen Bogen und Buͤckling: ſo ſtellt' er ſich<lb/>
oben, mit ſeinem Hute in der Hand, ans<lb/>
Treppengelaͤnder und ſchauete ſo lange hiedurch<lb/>
hinab, bis er dem neuen Nachſchuß ſich zuſchieſ¬<lb/>
ſen konnte, um ſo unbemerkt und ohne ſonderli¬<lb/>
che Kurvaturen im Saale einzutreffen. Er glaͤnz¬<lb/>
te ſehr, der Saal, die vergoldeten Schloͤſſer wa¬<lb/>
ren aus den Papier-Wikeln herausgelaſſen, dem<lb/>
Luͤſtre der Staub- und Busſack ausgezogen, die<lb/>
<pb n="63" facs="#f0071"/>
Seiden-Stuͤhle hatten hoͤflich vor jedem Steis<lb/>
die Kappen abgenommen, und auf den getaͤfel¬<lb/>
ten Fußboden war die Leinwand ganz von den<lb/>
Papiertapeten weggezogen, welche die oſtindiſche<lb/>
Decke ſo zudeckten, daß dieſe ſowohl ſich als den<lb/>
getaͤfelten Fußboden an einigen Winkeln leicht<lb/>
zeigten. Den Sallon ſelber hatte der Kaufmann,<lb/>
weil lebendige Sachen zulezt jeden kroͤnen, mit<lb/>
Gaͤſten-Gefuͤlſel ordentlich wie ein hohes Paſ¬<lb/>
teten-Gewoͤlb ſaturiert, namentlich mit Aigret¬<lb/>
ten, — Chemiſen — Schmink-Backen — Roth¬<lb/>
naſen — feinſten Tuchroͤcken — ſpaniſchen Roͤh¬<lb/>
ren — Patentwaaren und franzoͤſiſchen Uhren,<lb/>
ſo daß vom Kirchenrath Glanz an bis zu netten<lb/>
Reiſedienern und ernſten Buchhaltern ſich alles<lb/>
miſchen muſte. Der große Kaufmann ſucht wei¬<lb/>
ter in keine hoͤchſte Klaſſe zu kommen als in die<lb/>
der Glaͤubiger, wenn ſeine hohen Schuldner fal¬<lb/>
liren. Er als kalter ſtiller Juſtirer des Ver¬<lb/>
dienſtes, ſchaͤzt gleich ſehr den niedrigſten Buͤr¬<lb/>
ger, wenn er Geld hat, und den hoͤchſten Adel,<lb/>
wenn deſſen altes Blut in ſilbernen und goldnen<lb/>
Adern laͤuft und deſſen Stammbaum Nahrungs¬<lb/>
<pb n="64" facs="#f0072"/>
und Handelszweige treibt. Freilich — ſo wie<lb/>
dem Pater Hardouin die Muͤnzen der Alten mehr<lb/>
hiſtoriſche Glaubwuͤrdigkeit hatten, als alles<lb/>
Schriftliche derſelben, — ſo kann der abwaͤgende<lb/>
Kaufmann Adels-Pergament und ſonſtige Ehren-<lb/>
Punktierkunſt nie ſo hoch ſtellen, als deſſen Muͤnzen,<lb/>
inſofern er von fremder Zuverlaͤſſigkeit ſprechen ſoll.</p><lb/>
<p>Schon die Anfurth des Ehrentages fand<lb/>
der Notar viel luſtiger und leichter als er nur<lb/>
hoffen wollen; denn er bemerkte bald, daß er<lb/>
nicht bemerkt wurde, ſondern ſich auf jeden Sei¬<lb/>
denſtuhl ſezen konnte, und ihn zum Weberſtuhl<lb/>
ſeiner Traͤume machen. Noch hatte er nichts vom<lb/>
Grafen, noch vom Wiegenfeſt, und den beiden<lb/>
Toͤchtern geſehen — als endlich Klothar, der<lb/>
Eskoͤnig, zu ſeiner Freude bluͤhend hereintrat,<lb/>
obwohl in Stiefeln und Ueberrock, als hab' er<lb/>
ſich mehr auf parlamentariſche Wollen-Saͤcke<lb/>
zu ſezen als auf ſeidne Agenten-Stuͤhle. „Hr.<lb/>
Hofagent, ſagt' er ohne die Verſammlung zu<lb/>
pruͤfen, wenn Sie wollen, mich hungert ver¬<lb/>
dammt.” Der Hofagent befahl Suppe und<lb/>
Toͤchter; denn er ſchaͤzte den Grafen laͤngſt und<lb/>
<pb n="65" facs="#f0073"/>
innigſt, weil er als der Agioteur von deſſen<lb/>
Renten am beſten wuſte, wie viel er war, beſon¬<lb/>
ders ihm ſelber; und er behauptete oft, einem<lb/>
Manne von ſo vielen jaͤhrlichen Einkuͤnften ſolle<lb/>
doch jede vernuͤnftige Seele es zu gute halten,<lb/>
wenn er ſeine eignen Meinungen habe oder leſe<lb/>
was er wolle.</p><lb/>
<p>Ploͤzlich kam Muſik — mit ihr die Sup¬<lb/>
penterrine mit gedruckten Geburtsfeſtliedern —<lb/>
dann die beiden Toͤchter mit einer langen Blu¬<lb/>
men-Guirlande, die ſie Neupeter ſo geſchickt<lb/>
uͤber den Koͤrper wanden, daß er in einem bluͤ¬<lb/>
henden Ordensband da ſtand — die Komtoriſten<lb/>
liefen und theilten die Gedichte aus — und zu¬<lb/>
erſt ihrem Prinzipal ein vergoldetes — Nun<lb/>
fieng andere Inſtrumentalmuſik an, um das<lb/>
Karmen, oder vielmehr den Geſang deſſelben zu<lb/>
begleiten — die Geſellſchaft mit ihren Papieren<lb/>
in den Haͤnden ſtimmte ihn an als ein laͤngeres<lb/>
Tiſchgebet — und ſelber Neupeter ſah ſingend in<lb/>
ſein Blatt. Vult haͤtte nicht unter die gehoͤrt,<lb/>
die dabei am ernſthafteſten geblieben waren, zu¬<lb/>
mal als der blumige Ordens-Mann ſich ſelber<lb/>
<pb n="66" facs="#f0074"/>
anſang; aber wohl Gottwalt war dazu gemacht.<lb/>
Ein Menſch, ſo bald er an ſeine Geburt denkt,<lb/>
iſt ſo wenig laͤcherlich als es ein Todter ſein kann;<lb/>
da wir, wie ſineſiſche Bilder, zwiſchen zwei<lb/>
langen Schatten oder langen Schlummern lau¬<lb/>
fen, ſo iſt der Unterſchied nicht groß, an wel¬<lb/>
chen Schatten man denke. Walt quaͤlte ſich mit<lb/>
leiſem Singen bei ſchlechter Stimme; und als<lb/>
es vorbei und der Alte ſehr geruͤhrt war, uͤber<lb/>
das fremde Gedaͤchtnis fuͤr ſein Wiegenfeſt bei<lb/>
eigner Vergeßlichkeit und die Seinigen ihm fruͤ¬<lb/>
her gratulirten als die Fremden: ſo war kein<lb/>
Gluͤckwunſch ſo aufrichtig in irgend einem Her¬<lb/>
zen als Gottwalts ferner und ſtiller; aber es be¬<lb/>
klemmte ihn, daß der Menſch — „beſonders,<lb/>
ſeh' ich, an Hoͤfen” dacht' er — gerade den hei¬<lb/>
ligen Tag, wo er ſein erneuertes Leben uͤberrech¬<lb/>
nen und ebnen ſollte, im Ranſchen fremder Wel¬<lb/>
len verhoͤrt — daß er das neue Daſein mit der<lb/>
laͤrmenden Wiederholung des alten feiert, anſtatt<lb/>
mit neuen Entſchluͤſſen — daß er ſtatt der ein¬<lb/>
ſamen Ruͤhrung mit den Seinigen, deren Wie¬<lb/>
gen oder Graͤber ſeinen ja am naͤchſten ſtehen,<lb/>
<pb n="67" facs="#f0075"/>
den undankbaren Prunk und trockne Augen ſucht.<lb/>
Der Notar ſezte ſich vor, ſeinen erſten Geburts¬<lb/>
tag, an den ihn ein guter Menſch erinnerte —<lb/>
denn noch hatt' er in ſeiner harten Armuth keinen<lb/>
einzigen erlebt — ganz anders zu begehen, naͤm¬<lb/>
lich ſehr weich, ſtill und fromm. — —</p><lb/>
<p>Man ſezte ſich zu Tiſch. Walt wurde ne¬<lb/>
ben den zweiten armen Teufel — Flitten — als<lb/>
der erſte poſtirt und rechts neben den juͤngſten<lb/>
Buchhalter. Ihm verſchlugs wenig; ihm gegen¬<lb/>
uͤber ſaß der Graf. Rund wie Geld, das wie<lb/>
der Tod alles gleich macht, war die Tafel,<lb/>
gleichſam ein groͤßerer Kompagnie-Teller. Der<lb/>
Notar, ganz geblendet von der Neuheit des Ge¬<lb/>
ſchirres und deſſen Inhalts ſtreckte ſtatt ſeiner<lb/>
ſonſtigen <hi rendition="#g">zwei</hi> linken Haͤnde zwei <hi rendition="#g">rechte</hi> aus<lb/>
und ſuchte mit wahrem Anſtand zu eſſen und<lb/>
den Ehren-Saͤbel des Meſſers zu fuͤhren; bele¬<lb/>
ſen genug, um mit der Breite des Loͤffels zu eſ¬<lb/>
ſen, nicht mit der Spize, erhielt er ſich blos bei<lb/>
bedencklichen Vorfaͤllen durch die alte Vorſicht im<lb/>
Sattel, nicht eher anzuſpießen, bis ihm andere<lb/>
das Speiſen vorgemacht; wiewohl er ſie bei den<lb/>
<pb n="68" facs="#f0076"/>
Artiſchocken ſo wenig fuͤr noͤthig erachtete, daß<lb/>
er, Beweiſen nach, deren bittern Stuhl und die<lb/>
Spizblaͤtter aufkaͤuete, die er haͤtte in die hollaͤn¬<lb/>
diſche Sauce getunckt ablecken koͤnnen und ſollen.<lb/>
Was ihm indeß weit beſſer ſchmeckte als alles,<lb/>
was darinn lag, waren die Senfdoſen, Deſſert¬<lb/>
loͤffel, Eierbrecher, Eistaſſen, goldne Obſtmeſ¬<lb/>
ſer, weil er das neue Geſchirr in ſeinen Doppel¬<lb/>
roman als in einen Kuͤchenſchrank abliefern konn¬<lb/>
te: „eſſet ihr in Gottesnamen, dacht' er, die<lb/>
Kybizen Eier, die Mainzer Schinken, und Rauch-<lb/>
Laͤchſe; ſobald ich nur die Namen richtig uͤber¬<lb/>
komme durch meinen guten Nachbar Flitte, ſo<lb/>
hab' ich alles, was ich fuͤr meinen Roman<lb/>
brauche, und kann auftiſchen.“</p><lb/>
<p>In die hoͤchſte Schule der Lebensart gien¬<lb/>
gen ſeine Augen bei dem Grafen, der keine Um¬<lb/>
ſtaͤnde machte — geradezu weiſſen Portwein for¬<lb/>
derte — und einen Kapaunenfluͤgel mit nichts<lb/>
abſchaͤlte als mit dem Gebiß, — des Geback'nen<lb/>
nicht zu gedencken, das er mit den Fingern an¬<lb/>
nahm. Dieſe ſchoͤne Freiheit — eingekleidet noch<lb/>
in Stiefeln und Ueberrock — ſpornte Walten an,<lb/>
<pb n="69" facs="#f0077"/>
daß er, als mehrere Herrn Konfekt einſteckten<lb/>
fuͤr ihre Kinder, ſich es zur Pflicht und Welt<lb/>
rechnete, auch einige ſuͤſſe Papierchen oder Suͤß¬<lb/>
briefgen, die ihm ganz gleichguͤltig waren, in<lb/>
die Taſche zu ſchaffen. Auch ſein Nachbar Flit¬<lb/>
te, der ungemein fraß und foderte, zeigte deut¬<lb/>
lich, <hi rendition="#g">wie</hi> man zu leben habe — beſonders<lb/>
<hi rendition="#g">wovon</hi>.</p><lb/>
<p>Indes war ſein ewiger Wunſch der, etwas<lb/>
zu ſagen und von Klothar vernommen, wenn<lb/>
nicht gar angeredet zu werden. Aber es gieng<lb/>
gar nicht. Dem Grafen war aus Achtung ein<lb/>
philoſophiſcher Nachbar, der Kirchenrath Glanz,<lb/>
an die linke Seite gebeten — an die rechte die<lb/>
Agentin geſezt; — aber er aß blos. Walt ſann<lb/>
ſcharf nach, in wie weit die vorſizende Vorſchrift<lb/>
feinſter Sitten zu kopiren ſei, kein Wort zu<lb/>
ſagen zur Hausfrau. Er behalf ſich, wie, ein<lb/>
Verliebter, mit optiſcher Gegenwart auf Koſten<lb/>
der Zukunft. Es war ihm doch einige Erqui¬<lb/>
ckung, wenn der ſchoͤne graͤfliche Juͤngling etwas<lb/>
vom Teller nahm — oder die Flaſche — oder<lb/>
froh umher ſah — oder traͤumend in den Him¬<lb/>
<pb n="70" facs="#f0078"/>
mel hinter dem Fenſter — oder in den auf ei¬<lb/>
nem lieblichen Geſicht. Aber bitterboͤſe wurd' er<lb/>
auf den Kirchenrath, der einer ſo fruchttragen¬<lb/>
den Nachbarſchaft anſizen konnte, ohne den ge¬<lb/>
ringſten ſchoͤnſten Gebrauch von derſelben, da<lb/>
er doch ſo leicht, dachte Walt, uͤber Klothars<lb/>
Hand zufaͤllig mit ſeiner hinſtreichen koͤnnte, und<lb/>
vollends ihn ins Reden locken. Allein Glanz<lb/>
glaͤnzte lieber — er war vergoͤtterter Kanzelred¬<lb/>
ner und Kanzelſchreiber — auf ſeinem Geſicht<lb/>
ſtand wie auf den Bologneſer-Muͤnzen gepraͤgt:<lb/>
<hi rendition="#aq">Bononia docet</hi> <note place="foot" n="*)">Bologna lehrt.<lb/>
</note> — wie andere Redner die<lb/>
Augen, ſo ſchloß er die Ohren unter dem Fluſſe<lb/>
der Zunge — — Mit einer ſolchen Autors-Ei¬<lb/>
telkeit ſchloß er Klothars ſtolzen Mund. Dar¬<lb/>
uͤber aber machte auch Walt ſeinen nicht auf.<lb/>
Er hielt es fuͤr Tiſch-Pflicht, jedem Geſicht ei¬<lb/>
ne Freuden-Blume uͤber die Tafel hinuͤber zu<lb/>
werfen — die Artigkeit in Perſon zu ſein — und<lb/>
immer ein wenig zu ſprechen. Wie gern haͤtt' er<lb/>
ſich oͤffentlich ausgedruͤckt und ausgeſprochen!<lb/>
<pb n="71" facs="#f0079"/>
Leider wie Moſes ſaß er mit leuchtendem Antliz<lb/>
und mit ſchwerer Zunge da, weil er ſchon zu<lb/>
lange mit dem Vorſatze gepaſſet, in das aufge¬<lb/>
tiſchte Zungen- und Lippen-Gehaͤcke, das er faſt<lb/>
roh und unbedeutend fand, etwas bedeutendes<lb/>
ſeiner Seits zu werfen, da es ihm unmoͤglich<lb/>
war, etwas Rohes wie der Kaufmann zu ſagen:<lb/>
ein Weſtphale, der einen feinen Faden ſpinnt, iſt<lb/>
gar nicht vermoͤgend einen groben zu ziehen. Je<lb/>
laͤnger ein Menſch ſeinen ſonnigen Aufgang ver¬<lb/>
ſchob, deſto glaͤnzender, glaubt er, muͤſt' er<lb/>
aufgehen und ſinnet auf eine Sonne dazu; koͤnnt'<lb/>
er endlich mit einer Sonne einfallen, ſo fehlt<lb/>
ihm wieder der ſchickliche Oſten zum Aufgang<lb/>
und in Weſten will er nicht gern zuerſt em¬<lb/>
por. Auf dieſe Weiſe ſagen nun die Menſchen<lb/>
hienieden nichts.</p><lb/>
<p>Walt legte ſich indes auf Thaten. Die bei¬<lb/>
den Toͤchter Neupeters hatten unter allen ſchoͤnen<lb/>
Geſichtern, die er je geſehen, die haͤslichſten.<lb/>
Nicht einmal der Notarius, der wie alle Dich¬<lb/>
ter zu den weiblichen Schoͤnheits-Mitteln gehoͤr¬<lb/>
te, und nur wenige Wochen und Empfindun¬<lb/>
<pb n="72" facs="#f0080"/>
gen brauchte, um ein Wuͤſten-Geſicht mit Rei¬<lb/>
zen anzuſaͤen, haͤtte ſich darauf einlaſſen koͤnnen,<lb/>
eine und die andere Phantaſie-Blumen in Jah¬<lb/>
ren auf beide Stengel fertig zu ſticken. Es war<lb/>
zu ſchwer. Da er nun gegen nichts ſo viel Mit¬<lb/>
leiden trug als gegen eine weibliche Haͤslichkeit,<lb/>
die er fuͤr einen lebenslangen Schmerz hielt: ſo<lb/>
ſah er die Blonde, (Raphaele hies ſie), die ihm<lb/>
zum Gluͤcke Blickſchuß-recht ſaß, in einem<lb/>
fort mit unbeſchreiblicher Liebe an, um ihr da¬<lb/>
durch zu verrathen, hoft' er, wie wenig er ſich<lb/>
von ihren Geſichts-Ecken abſtoßen laſſe. Auch<lb/>
auf die Bruͤnette, Namens Engelberta, lies er<lb/>
von Zeit zu Zeit einen ſanften ruhenden Seiten¬<lb/>
blick anfallen, wiewohl er ſie wegen ihrer Luſtig¬<lb/>
keit nur eines mattern Mitleids wuͤrdigte. Es<lb/>
ſtaͤrkte und erquickte ihn ordentlich bei ſeinem Mit¬<lb/>
leiden, daß beide Maͤdgen mit Puz und Pracht<lb/>
jeden weiblichen Neid auf ſich zogen; — als<lb/>
vergoldete Wirthſchaftsbirnen, geſchminkte Blat¬<lb/>
ternarben, in herrlichen Franz gebundene Leber¬<lb/>
reime muſte man ſie anerkennen. Hoch muſt' er<lb/>
bei dieſer Denkungsart den ſympathetiſchen Nach¬<lb/>
<pb n="73" facs="#f0081"/>
bar Flitte ſtellen, der mit ihm in Aufmerkſamkeit<lb/>
und Achtung fuͤr dieſelbe haͤsliche Raphaela wett¬<lb/>
eiferte! Er druͤckte Flitten — der als armer Teu¬<lb/>
fel nichts weiter von der verhaſten Schoͤnheit<lb/>
wollte, als die Hand mit dem Heirathsgut —<lb/>
unter der Serviette die ſeinige; und ſagte nach<lb/>
dem dritten Glas Wein: auch ich wuͤrde mit ei¬<lb/>
ner Haͤslichen zuerſt ſprechen und tanzen unter<lb/>
vielen Schoͤnen — „Sehr galant! (ſagte der El¬<lb/>
ſaſſer) Sahen Sie aber je eine ſuperbere Tail¬<lb/>
le?“ — Dieſe nahm jezt erſt der Notar an bei¬<lb/>
den Toͤchtern auf Erinnern wahr; wer ſie koͤpf¬<lb/>
te, machte jede zur Venus, ja mit dem Kopfe<lb/>
ſogar konnte jede ſich fuͤr eine Grazie halten, aber<lb/>
in doppelten Spiegeln. Gelehrte kennen keine<lb/>
Schoͤnheiten, als phyſiognomiſche; Walt war<lb/>
majorenn geworden, ohne zu wiſſen, daß er zwei<lb/>
Backenbaͤrte habe, oder andere Leute Taillen,<lb/>
ſchoͤne Finger, haͤsliche Finger u. ſ. w. —<lb/>
„Wahrhaftig, antwortete der Notar dem El¬<lb/>
ſaſſer, ich wollte wohl einer Haͤslichen ohne al¬<lb/>
len Gewiſſensbiß die ſchoͤne Taille ins Geſicht ſa¬<lb/>
gen, und loben, um die Arme damit bekannt<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 6<lb/>
</fw>
<pb n="74" facs="#f0082"/>
und darauf ſtolz zu machen.“ Wenn Flitte<lb/>
etwas gar nicht begriff, ſo fragte er nichts<lb/>
darnach, ſondern ſagte ſchnell Ja. Walt<lb/>
heftete jezt in Einem fort recht ſichtbar die Augen<lb/>
auf Raphaelens Taille, um ſie damit bekannt zu<lb/>
machen. Die Blonde ſchielte von ſeinen Bli¬<lb/>
cken zuruͤck und ſuchte ſich tugendhaft zu be¬<lb/>
unruhigen uͤber die Frechheit des jungen Har¬<lb/>
niſch.</p><lb/>
<p>„Wer mir lieber, Herr? Die Blonde oder<lb/>
Braune?“ (ſagte der Hofagent vom Weine lu¬<lb/>
ſtig) — Auf jeden Fall die Blonde, ſag' ich;<lb/>
denn ſie koſtet vierteljaͤhrlich der Kaſſa zwoͤlf<lb/>
Groſchen weniger. Fuͤr 3. thlr. 12 gr. gutes Geld<lb/>
verkauft der Mundkoch <hi rendition="#aq">Goullon</hi> in Weimar ſei¬<lb/>
ne Flaſche rothen Schminckeſſig (<hi rendition="#aq">vinaigre de<lb/>
rouge</hi>) <hi rendition="#aq">nota bene</hi> fuͤr Blonde; fuͤr Braune<lb/>
hingegen jede um nette 4 thlr.; hat ſie vollends<lb/>
ſchwarzes Haar, ſo muß ich gar die Flaſche zu<lb/>
4 thlr. 12 gr. verſchreiben. Raphel! Du ſollſt<lb/>
leben!“ — <hi rendition="#aq">Cher père</hi> verſezte ſie, nenuen Sie<lb/>
mich doch nur Raphaela. — „Er verdients,<lb/>
(dachte Walt betroffen uͤber Neupeters Unſchick¬<lb/>
<pb n="75" facs="#f0083"/>
lichkeit,) daß ſie ſagte: Scheer-Baͤr?“ Denn<lb/>
ſo hatt' er verſtanden.</p><lb/>
<p>„Heute giebt der arme blinde Baron ſein<lb/>
Floͤten-Konzert, ſagte ſchnell Raphaela; ach! ich<lb/>
weiß noch, wie ich uͤber Duͤlon geweint.“ —<lb/>
„Ich weiß des Menſchen Namen nicht — ſagte<lb/>
die brillantirte Mutter, Namens Pulcheria,<lb/>
aus Leipzig, wohin ſie beide Toͤchter mehrmals<lb/>
abgefuͤhrt, als in eine hohe Schule beſter Sit¬<lb/>
ten — der Habenichts iſt aber ein grober Knoll<lb/>
und dabei ein Flauſenmacher.“ — Walt arbeite¬<lb/>
te in ſich, weingluͤhend, an der ſchnellſten Ver¬<lb/>
theidigung. — „So bald ein poweres Edelmaͤnn¬<lb/>
gen, ſagte Engelberta ſpoͤttiſch, nur etwas lernt<lb/>
und verſteht, ſo nehm' ichs nicht ſo genau.“ —<lb/>
„Wer weiß es denn, ſagte die Mutter, was er<lb/>
auf der Floͤte kann fuͤr Leute, die ſchon was ge¬<lb/>
hoͤrt haben?“ — „Er iſt, fuhr Walt in groͤſter<lb/>
Kuͤrze los, nicht grob, nicht duͤrftig, nicht un¬<lb/>
geſchickt, nicht manches andere, ſondern wahr¬<lb/>
lich ein koͤniglicher Menſch.“ Hinterher merkt'<lb/>
er ſelber die unabſichtliche Hize in ſeiner Stimme<lb/>
und Kuͤrze; aber ſeinen ſanften Geiſt hatte die<lb/>
<pb n="76" facs="#f0084"/>
abſprechende Kauffrau uͤberrumpelt, die zwar<lb/>
in den Zeiten huͤbſch geweſen, wo ſie Gellerten<lb/>
reiten ſehen, die aber jezt — aus ihren eignen<lb/>
Relikten beſtehend — als ihr eignes Gebeinhaus<lb/>
— als ihre eigne bunte Toilettenſchachtel, —<lb/>
ihren koſtbaren Anzug zum bemalten metalli¬<lb/>
ſchen mit Samt ausgeſchlagenen, mit vergolde¬<lb/>
ten Handheben beſchlagenen Prunkſarg ihrer gepu¬<lb/>
derten Leiche machte. Walt hatte gar nicht wild<lb/>
ſein wollen, nur gerecht. Man hoͤrte ſeine vor¬<lb/>
laute Phraſis mit kurzem Erſtaunen und Ver¬<lb/>
achten an. Neupeter aber nahm ſofort den<lb/>
Faden auf: „Bulgen, ſagte er zur Frau in an¬<lb/>
getrunkener Barmherzigkeit, ich will, weils doch<lb/>
eine arme Haut ſein ſoll und noch dazu blind,<lb/>
drei Billette fuͤr euch Weibſen holen laſſen vom<lb/>
povern Wicht.”</p><lb/>
<p>„Die ganze Stadt geht hin, ſagte Raphae¬<lb/>
la, auch meine theuerſte <hi rendition="#g">Wina</hi>. O! Dank, <hi rendition="#aq">cher<lb/>
père</hi>! Wenn ich den Ungluͤcklichen hoͤre, zu¬<lb/>
mahl im <hi rendition="#aq">Adagio</hi>, ich freue mich darauf, ich<lb/>
weis, da „ſammlen ſich alle gefangnen Thraͤnen<lb/>
<pb n="77" facs="#f0085"/>
um mein Herz“ <note place="foot" n="*)">Die Redensart hat ſie aus dem Heſper.<lb/>
</note> ich denke an den blinden<lb/>
Julius im Heſperus und Thraͤnen begießen die<lb/>
Freuden-Blumen.“</p><lb/>
<p>Darauf ſah ſie nicht nur der Vater entzuͤckt<lb/>
uͤber ihren Sprechſtil an — ob er gleich als ein<lb/>
alter Mann den ſeinigen fortackerte — desglei¬<lb/>
chen Flitte begeiſtert, ſondern auch der Notar<lb/>
begab ſich mit innigſtem Beifall wieder in ihr<lb/>
Geſicht herauf, voll kurzer Wuͤnſche, lezteres<lb/>
waͤre auszuſtehen oder doch zu heben durch Liebe,<lb/>
da er unter einem Dache mit ihr lebte. Aber<lb/>
ihm wurde durch <hi rendition="#g">Winas</hi> Ankuͤndigung ein<lb/>
Sturm in die Seele geſchickt — ſein beſeeltes<lb/>
Auge hieng ſich an ihren Braͤutigam — als<lb/>
ploͤzlich wieder Raphaela die groͤßten Revoluzio¬<lb/>
nen an dem Tiſche anſtiftete durch die Frage an<lb/>
Glanz: „wie kommts, Hr. Kirchenrath, um auf<lb/>
Sehende zu kommen, daß alle Bilder im Auge<lb/>
verkehrt ſind, und wir doch nichts verkehrt er¬<lb/>
blicken?“</p><lb/>
<p>Dann als der Kirchenrath langſam und<lb/>
<pb n="78" facs="#f0086"/>
langweilig die Sache aus ſeiner Lektuͤre ſo gut<lb/>
auseinanderſezte, daß die Tafel bewundern mu¬<lb/>
ſte: ſo fieng der Graf Feuer. Es ſei, daß er<lb/>
ſatt war des Eſſens — oder ſatt des Hoͤrens —<lb/>
oder uͤberſatt der Glanziſchen theologiſchen Halb¬<lb/>
wiſſerei und <hi rendition="#aq">lingua franca</hi>, jener ſchaalen Kan¬<lb/>
zel-Philoſophie, wovon ¼ moraliſch, ¼ unmora¬<lb/>
lich, ¼ verſtaͤndig, ¼ ſchief iſt und das Ganze<lb/>
geſtohlen — genug, der Graf begann und un¬<lb/>
terhielt ein ſo langes heftiges Feuern gegen den<lb/>
Kirchenrath — wozu die nahe Nummer <hi rendition="#aq #g">Con¬<lb/>
geries von Maͤuſefahlen Kazen¬<lb/>
ſchwaͤnzen</hi> aus- und eingeraͤumt wird — daß<lb/>
er ordentlich nicht mehr Haß gegen das Mat¬<lb/>
geld der theologiſchen Moraliſten und Autoren<lb/>
haͤtte zeigen koͤnnen, wenn er auch der Floͤten¬<lb/>
ſpieler <hi rendition="#aq">Quod deus vult</hi> ſelber geweſen waͤre,<lb/>
der ſich allerdings ſo ausſprach: „von alten<lb/>
Schimmelwaͤldgen der Philoſophen klauben ſich<lb/>
die Theologen die abgefallnen Leſe-Fruͤchte auf<lb/>
und ſaͤen damit an. — Dieſe groͤſten engſten Egoi¬<lb/>
ſten machen Gott zum <hi rendition="#aq">frère ſervant</hi> der Poͤni¬<lb/>
tenzpfarren, wohin ſie vozirt worden, und auf<lb/>
<pb n="79" facs="#f0087"/>
dem Wege nach dem Filial glauben ſie, die Son¬<lb/>
nenfinſterniß ſei gekommen, damit ſie weniger<lb/>
ſchwitzen und ſchattiger reiten — und ſo fegen<lb/>
ſie die Herzen und Koͤpfe, wie in Irland die<lb/>
Bedienten die Treppen, mit ihren Peruͤcken.“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 23.</hi> <hi rendition="#aq #b">Congeries</hi> <hi rendition="#b">von maͤuſefahlen<lb/>
Kazenſchwaͤnzen.</hi></head><lb/>
<argument><p rendition="#c">Tiſchreden Klothars und Glanzens.</p></argument><lb/>
<p>Nachdem alſo Glanz geaͤuſſert hatte: „daß<lb/>
eben, da ſich im Auge alle Gegenſtaͤnde umwen¬<lb/>
den, alſo wir uns auch mit, wir mithin nichts<lb/>
von einem Umkehren ſpuͤren koͤnnten. —</p><lb/>
<p>So entgegnete der Graf: „warum wird denn<lb/>
das einzige Bild im Auge nicht mit umgekehrt?<lb/>
— Warum greifen operirte Blinde nichts ver¬<lb/>
kehrt? — Was hat denn das Hautbildgen mit<lb/>
dem innern Bilde zu thun? Warum fragt man<lb/>
nicht auch, warum uns nicht alles eben ſo klein<lb/>
als jenes Bildgen erſcheine?“ —</p><lb/>
<quote rendition="#et">„Glanz aͤuſſerte nach Garve: unſere Vor¬<lb/>
<pb n="80" facs="#f0088"/>
zuͤge ſeien am Ende keine und daher De¬<lb/>
muth unſere Pflicht.“</quote><lb/>
<p>Der Graf entgegnete: „ſo ſeh' ich wenig¬<lb/>
ſtens nicht, warum ich Bettler demuͤthig gegen<lb/>
den zweiten Bettler ſein ſoll; — und iſt er gar<lb/>
ſtolz, ſo hab' ich ja einen zweiten Vorzug vor<lb/>
ihm, die Demuth.“</p><lb/>
<p>Es wurde ein ſchoͤner Saz aus Glanzens<lb/>
gedruckten Reden angefuͤhrt: daß die Kinder fuͤr<lb/>
Geringſchaͤzung des Alters die vergeltende Stra¬<lb/>
fe gewiß von ihren eigenen Kindern empfangen<lb/>
wuͤrden.</p><lb/>
<p>Klothar entgegnete: „folglich hat das ge¬<lb/>
ring geſchaͤzte Alter auch einmal gering geſchaͤzt;<lb/>
und es geht ins Unendliche, oder man kann die<lb/>
Strafe erhalten ohne die Suͤnde.“</p><lb/>
<p>Glanz aͤuſſerte, wie leicht das Gedaͤchtnis<lb/>
zu uͤberladen ſei.</p><lb/>
<p>Klothar entgegnete: „das iſt blos unmoͤg¬<lb/>
lich. Iſt denn etwas zu behalten, eine Beſchwer¬<lb/>
de fuͤr Gehirn oder Geiſt! Verſpuͤrt ein Mann<lb/>
den Schaz, den zwanzig Jahre Leben in ihm<lb/>
niederlegten, wohl an ſeinem Gedaͤchtnis als<lb/>
<pb n="81" facs="#f0089"/>
waͤre dieſes belaſteter als in der Jugend? — Aber<lb/>
ferner: der Bauer traͤgt eben ſo viele Ideen in<lb/>
ſeinem Gedaͤchtnis als der Gelehrte, nur ande¬<lb/>
re, Sachen, Baͤume, Aecker, Menſchen. Ueber¬<lb/>
ladung des Gedaͤchtniſſes kann alſo nichts heißen<lb/>
als verſaͤumte Kultur anderer Kraͤfte.“</p><lb/>
<p>Glanz aͤuſſerte, man koͤnne bei den End¬<lb/>
abſichten leicht ſich Voltairens Spotte ausſe¬<lb/>
zen, daß die Naſe fuͤr die Brille geſchaffen ſei.</p><lb/>
<p>Klothar verſezte: „Und das iſt die Naſe<lb/>
auch: ſobald alle Kraͤfte einer Welt berechnet<lb/>
wurden, muſte auch die Kraft in Anſchlag kom¬<lb/>
men, Glaͤſer zu ſchleifen.“</p><lb/>
<p>Glanz aͤuſſerte: er ſei ja dafuͤr und finde in<lb/>
allen ſeinen gedruckten Reden in der kuͤnſtlichen<lb/>
Weltordnung einen unendlichen Verſtand.</p><lb/>
<p>Klothar fragte: Was ſoll gedachter Ver¬<lb/>
ſtand dabei ſein?</p><lb/>
<p>Glanz aͤuſſerte: „die Urſache.“</p><lb/>
<p>Jener entgegnete: „jede kuͤnſtliche Ordnung,<lb/>
z. B. im Koͤrperbau, erklaͤren Sie doch jezt<lb/>
aus blinden Kraͤften, nicht aus einer fremden<lb/>
Schoͤpfung, dieſe Kraͤfte wieder aus blinden,<lb/>
<pb n="82" facs="#f0090"/>
und wo wollen Sie denn in der durchaus mecha¬<lb/>
niſchen Endlichkeit mit dem Blize der Geiſtigkeit<lb/>
einſchlagen?“ —</p><lb/>
<p>Glanz auſſerte ſpaͤt darauf: eine huͤbſche<lb/>
eingeſchraͤnkte Monarchie wie in England ſei<lb/>
wohl am beſten fuͤr jeden.</p><lb/>
<p>Klothar verſezte: „nur nicht fuͤr die Frei¬<lb/>
heit. Warum hatten nur meine Voreltern die<lb/>
Freiheit, ſich Geſeze zu waͤhlen, und ich nicht?<lb/>
Wohin ich fliehe, find' ich ſchon Geſetze. Das<lb/>
Ideal eines Staats waͤre, daß die kleinſten Foͤ¬<lb/>
derativſtaaten, die ſich immer freie Geſetze gaͤben,<lb/>
ſich in Foͤderativ-Doͤrfer — dann in Foͤderativ-<lb/>
Haͤuſer — und zulezt in Foͤderativ-Individuen<lb/>
zerfaͤlleten, die in jeder Minute ſich ein neues<lb/>
Geſetzbuch geben koͤnnten.“</p><lb/>
<p>Glanz aͤuſſerte, durch kleinere Staaten wuͤr¬<lb/>
den freilich eher die Kriege aufhoͤren.</p><lb/>
<p>Klothar verſezte: „gerade umgekehrt. An<lb/>
mehreren Orten zugleich und haͤufiger in der Zeit<lb/>
entſtaͤnden ſie. Soll auf der ganzen Erde der<lb/>
Krieg aufhoͤren: ſo muß ſie in zwei ungeheure<lb/>
Staaten ſich getheilt haben; davon muß der<lb/>
<pb n="83" facs="#f0091"/>
eine den andern verſchlingen, und dann bleibt<lb/>
im einzigen Staate auf der Kugel Friede,<lb/>
und die Vaterlandsliebe iſt Menſchenliebe ge¬<lb/>
worden.</p><lb/>
<p>Glanz glaubte beim Deſſert wenigſtens ſo<lb/>
viel aͤuſſern zu duͤrfen, daß es gut ſei, daß die<lb/>
Aufklaͤrung den Hexenglauben vertrieben.</p><lb/>
<p>Klothar entgegnete: „noch nicht einmal un¬<lb/>
terſucht hat ſie ihn.” Glanz ſchuͤttelte leicht.<lb/>
„Ich weiß nicht, fuhr jener fort, welche von<lb/>
zwei Meinungen Sie haben, aber da Sie nur<lb/>
eine von beiden hegen koͤnnen, — entweder die,<lb/>
daß alles Trug des Zeitalters, oder die, daß<lb/>
etwas Wunderbares bei der Sache iſt: ſo muͤſſen<lb/>
Sie in beiden Faͤllen irren.”</p><lb/>
<p>Glanz ſchuͤttelte ſehr, aͤuſſerte aber, er ſei<lb/>
wie jeder Vernuͤnftige der erſten Meinung.</p><lb/>
<p>Klothar verſezte: „die Wundergeſchichte der<lb/>
Hexen iſt eben ſo hiſtoriſch bewieſen, als die<lb/>
der griechiſchen Orakel im Herodot; und dieſe iſts<lb/>
gerade ſo ſehr als uͤberhaupt alle Geſchichte.<lb/>
Auch Herodot unterſcheidet ſehr die wahren von<lb/>
den beſtochenen Orakeln. In jedem Falle war<lb/>
<pb n="84" facs="#f0092"/>
es eine große Zeit, wo noch Goͤtter die Weltge¬<lb/>
ſchichte lenkten, und darinn mitſpielten, daher<lb/>
iſt Herodot ſo poetiſch wie Homer. — Gemeine<lb/>
Seelen machen in der Hexen-Geſchichte alles<lb/>
zum Werk der Einbildung. Wer aber viele Hexen¬<lb/>
prozeſſe geleſen, findet es unmoͤglich. Eine durch<lb/>
Voͤlker und Zeiten reichende Einbildung feſtge¬<lb/>
haltener, nuanzirter Thatſachen iſt ſo unmoͤglich<lb/>
als die Einbildung einer Nazion, daß ſie einen<lb/>
Krieg oder Koͤnig habe, der nicht iſt. Will<lb/>
man die Einbildung als Kopie einer ſolchen all¬<lb/>
gemeinen Einbildung erklaͤren, ſo hat man das<lb/>
Urbild vorher zu deduziren. Meiſt waren alte,<lb/>
duͤrftige, einfaͤltige Frauen die Aktrizen des<lb/>
Trauerſpiels, mithin gerade am wenigſten faͤhig<lb/>
der Phantaſie; auch mahlt die Phantaſie mehr<lb/>
ins Große und Verſchiedene zugleich. Hier fin¬<lb/>
det man nur erbaͤrmliche wiederhohlte Geſchich¬<lb/>
ten der Nachbarſchaft — der Buhle, der Teufel,<lb/>
begleitet in gemeiner Kleidung die Frau zu Fuße<lb/>
auf irgend einen benachbarten Berg, wo ſie<lb/>
Tanz, bekannte Spielleute, elendes Eſſen und<lb/>
Trinken, lauter Bekannte aus dem Dorfe an¬<lb/>
<pb n="85" facs="#f0093"/>
trift, und nach dem Tanze mit dem Buhlen<lb/>
wieder heimgeht. Die Verſammlungen auf dem<lb/>
Blocksberge koͤnnen blos fuͤr deſſen naͤchſte An¬<lb/>
wohnerinnen gelten; aber in andern Laͤndern<lb/>
wurde nur der nachbarliche Berg zum Tanzplaz<lb/>
gewaͤhlt. Will man alle Bekenntniſſe fuͤr Luͤgen¬<lb/>
geburten der Folter erklaͤren: ſo bedenkt man<lb/>
nicht, daß man in den Prozeſſen findet, daß<lb/>
ſie oft nach der Tortur zwei, drei unbedeutende<lb/>
Bekenntniſſe, die ihnen den Tod nicht erſparten,<lb/>
feierlich und aͤngſtlich widerriefen; und daß<lb/>
alſo der halbe Widerruf das halbe Geſtaͤndnis —<lb/>
beſiegelt, um ſo mehr da man in damaligen<lb/>
Zeiten zu religioͤs dachte, um mit Luͤgen auf der<lb/>
Zunge zu ſterben.”</p><lb/>
<p>„Die berauſchenden Getraͤnke und Salben,<lb/>
womit ſie ſich ſollen in den Traum vom Blocks¬<lb/>
berg und dergleichen gezaubert haben, ſind nir¬<lb/>
gends aus den Akten erweislich oder nach der<lb/>
Phyſiologie moͤglich — da es kein Getraͤnk<lb/>
giebt, das faktiſch beſtimmte Viſionen erſchuͤfe,<lb/>
— und dann, um nur beide zu brauchen, muſten<lb/>
ſie ſich ja ſchon fuͤr Hexen halten.</p><lb/>
<pb n="86" facs="#f0094"/>
<p>Glanz aͤuſſerte: „warum giebt es aber jezt<lb/>
keine mehr? Und warum iſt alles ſo natuͤrlich<lb/>
und alltaͤglich dabei zugegangen, wie Sie vorhin<lb/>
ſelber einraͤumten. Doch mach' ich dieſe Ein¬<lb/>
wuͤrfe gar nicht, Hr. Graf, als wenn ich<lb/>
glaubte, daß Sie im Ernſte jener Meinung<lb/>
waͤren.“</p><lb/>
<p>Hudo verſezte: „dann verkennen Sie meine<lb/>
Denkweiſe. Wie? Kann man aus dem Aus¬<lb/>
ſetzen oder Wegbleiben einer Erfahrung, z. B.<lb/>
einer elektriſchen, einer ſomnabuliſtiſchen auf ihre<lb/>
Unmoͤglichkeit ſchließen? Nur aus poſitiven Er¬<lb/>
ſcheinungen iſt zu beweiſen; negative ſind ein<lb/>
logiſcher Widerſpruch: Kennen wir die Bedin¬<lb/>
gungen einer Erſcheinung? So viele Menſchen<lb/>
und Jahre gehen voruͤber, kein Genie iſt darun¬<lb/>
ter; — und doch giebts Genies; — koͤnnt' es<lb/>
nicht eben ſo mit den Sonntags-Kindern ſein,<lb/>
die Augen und Verhaͤltniſſe fuͤr Geiſter haben? —<lb/>
Was Ihre Alltaͤglichkeit, die Sie einwenden,<lb/>
anlangt, ſo gilt dieſe auch fuͤr jede poſitive Re¬<lb/>
ligion, die ſich in die Alltaͤglichkeit ihrer erſten<lb/>
Apoſtel verſteckt; alles Geiſtige ſchmiegt ſich ſo<lb/>
<pb n="87" facs="#f0095"/>
ſcheinbar an das Natuͤrliche an, <hi rendition="#g">wie unſere<lb/>
Freiheit an die Naturnothwendig¬<lb/>
keit</hi>.</p><lb/>
<p>Glanz aͤuſſerte: er wuͤnſche nun doch ſehr<lb/>
zu erfahren, was die zweite Meinung fuͤr ſich<lb/>
habe.</p><lb/>
<p>Klothar verſezte: „zuerſt die damaligen<lb/>
Zeugen fuͤr die Erſte. Um eine Frau zu ver¬<lb/>
urtheilen, brauchte man ſtatt der <hi rendition="#g">Thatſachen</hi><lb/>
nur <hi rendition="#g">Zeugenſchluͤſſe</hi>; meiſtens aus drei ganz<lb/>
fremden Thatſachen, aus dem Alpdruck, dem<lb/>
Drachen-Einflug und einem ſchnellen Ungluͤck,<lb/>
z. B. Tod des Viehes, der Kinder ꝛc. <hi rendition="#g">ſchloſ¬<lb/>
ſen</hi> die Zeugen und ihre Schluͤſſe waren ihre<lb/>
Zeugniſſe.“</p><lb/>
<p>Zweitens lief der ganze Zauber-Erfolg auf<lb/>
ein Raupen- oder Schnecken- oder anderes Scha¬<lb/>
denpulver hinaus, das der Buhle, der Teufel,<lb/>
dem getaͤuſchten Weibe nebſt einem Antritts¬<lb/>
oder Werbe-Thaler gab, den ſie zu Hauſe oft<lb/>
als eine Scherbe befand. Die Macht des Teu¬<lb/>
fels gab ihr weder Reichthum, noch einen<lb/>
Schuzbrief gegen den Scheiterhaufen. Ich ſchlieſ¬<lb/>
<pb n="88" facs="#f0096"/>
ſe aus allem, daß damals die Maͤnner ſich des<lb/>
Zauberglaubens bedienten, um unter der leicht¬<lb/>
ten Verkleidung eines teufeliſchen Buhlen die<lb/>
Weiber ſchnoͤde zu misbrauchen; ja daß vielleicht<lb/>
irgend eine geheime Geſellſchaft ihren Landtag<lb/>
unter die Huͤlle eines Hexen-Tanzes verbarg.<lb/>
Immer machten Maͤnner in den Hexenprozeſſen<lb/>
den Teufel gegen die Weiber, ſelten umgekehrt —<lb/>
Nur unbegreiflich bleibts, daß die Weiber bei<lb/>
dem damaligen Schauder vor dem Teufel, ſo wie<lb/>
vor der Hoͤlle, ſich nicht vor ſeiner Erſcheinung<lb/>
und vor der hoͤlliſchen Umtaufe <note place="foot" n="*)">Bekanntlich hob der Buhle die erſte Taufe durch<lb/>
eine unreine wieder auf.<lb/>
</note> und Apoſtaſie<lb/>
entſezet haben.“</p><lb/>
<p>Glanz laͤchelte, aͤuſſerte aber, jezt traͤfen<lb/>
ſie beide ja vielleicht zuſammen —</p><lb/>
<p>Hudo verſezte ſehr ernſt: „kaum! denn eine<lb/>
Nachſpielerei hebt ein Urbild nicht auf, ſie ſezt<lb/>
eben eines voraus. Noch mangelt eine rechte<lb/>
Geſchichte des Wunder-Glaubens oder vielmehr<lb/>
des Glaubens-Wunders — von den Orakeln,<lb/>
Geſpenſtern an bis zu den Hexen und ſympa¬<lb/>
<pb n="89" facs="#f0097"/>
thetiſchen Kuren; — aber kein engſichtiger und<lb/>
engſuͤchtiger Aufklaͤrer koͤnnte ſie geben, ſondern<lb/>
eine heilige dichteriſche Seele, welche die hoͤchſten<lb/>
Erſcheinungen der Menſchheit rein in ſich und in<lb/>
ihr anſchauet, nicht auſſer ihr in materiellen Zu¬<lb/>
faͤlligkeiten ſucht und findet — welche das erſte<lb/>
Wunder aller Wunder verſteht, naͤmlich Gott<lb/>
ſelber, dieſe erſte Geiſtererſcheinung in uns vor<lb/>
allen Geiſtererſcheinungen auf dem engen Boden<lb/>
eines endlichen Menſchen.“ . . .</p><lb/>
<p>Hier konnte ſich der Notar nicht laͤnger hal¬<lb/>
ten, eine ſolche ſchoͤne Seelenwanderung ſeiner<lb/>
Gedanken hatt' er in dem hohen Juͤngling nicht<lb/>
geſucht: „auch im Weltall, hob er an, war Poe¬<lb/>
ſie fruͤher als Proſa, und der Unendliche muͤſte<lb/>
vielen engen proſaiſchen Menſchen, wenn ſie es<lb/>
ſagen wollten, nicht proſaiſch genug denken.“</p><lb/>
<p>„Was wir uns als hoͤhere Weſen denken,<lb/>
ſind wir ſelber, eben weil wir ſie denken; wo<lb/>
unſer Denken aufhoͤrt, faͤngt das Weſen an“<lb/>
ſagte Klothar feurig, ohne auf den Notarius<lb/>
ſonderlich hinzuſehen.</p><lb/>
<p>„Wir ziehen immer nur einen Theater-Vor¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 7<lb/>
</fw>
<pb n="90" facs="#f0098"/>
hang von einem zweiten weg und ſehen nur die<lb/>
gemahlte Buͤhne der Natur“ ſagte Walt, der<lb/>
ſo gut wie Klothar etwas getrunken. Keiner ant¬<lb/>
wortete mehr recht dem andern.</p><lb/>
<p>„Gaͤb' es nichts Unerklaͤrliches mehr, ſo<lb/>
moͤcht' ich nicht mehr leben, weder hier noch<lb/>
dort. Ahnung iſt ſpaͤter als ihr Gegenſtand;<lb/>
ein <hi rendition="#g">ewiger</hi> Durſt iſt ein Widerſpruch, aber<lb/>
auch ein ewiges <hi rendition="#g">Trinken</hi> iſt einer. Es muß<lb/>
ein drittes geben, ſo wie die Muſik die Mittlerin<lb/>
iſt zwiſchen Gegenwart und Zukunft,“ ſagte<lb/>
der Graf.</p><lb/>
<p>„Der heilige, der geiſtliche Ton wird von<lb/>
Geſtalten geſchaffen, aber er ſchaft wieder Ge¬<lb/>
ſtalten“ <note place="foot" n="*)">Die Figuren auf klingenden Glasſcheiben.<lb/>
</note> ſagte Walt, den die Fuͤlle der Wahr¬<lb/>
heit allein fortzog, nicht einmal mehr der Wunſch<lb/>
der Freundſchaft.</p><lb/>
<p>„Eine geiſtige Kraft bildet den Koͤrper, dann<lb/>
bildet der Koͤrper ſie, dann aber bewegt ſie am<lb/>
maͤchtigſten auf der Erde die Koͤrper“ ſagte<lb/>
Klothar.</p><lb/>
<pb n="91" facs="#f0099"/>
<p>„O die unterirdiſchen Waſſer der tiefen zwei¬<lb/>
ten Welt, die den gemeinen weltweiſen Berg-<lb/>
Knappen in ſeinem Bergbau ſtoͤren und erſaͤufen,<lb/>
ihn, der <hi rendition="#g">Hoͤhen</hi> nur zum Durchbohren und<lb/>
Vertiefen haben will — dieſe ſind eben fuͤr den<lb/>
rechten Geiſt der große Todesfluß, der ihn in<lb/>
den Mittelpunkt zieht” ... ſagte Walt; er<lb/>
ſtand laͤngſt aufrecht am Tiſch, und hoͤrt' und<lb/>
ſah nicht mehr.</p><lb/>
<p>„Aechte Spekulazion” — — fieng der<lb/>
Graf an.</p><lb/>
<p>„<hi rendition="#aq">Mr.</hi> Vogtlaͤnder — unterbrach Neupeter,<lb/>
ſich zum Buchhalter wendend und Klotharn am<lb/>
Arm haltend, da er gelehrten Diskurſen eben<lb/>
ſo gern zuhoͤrte, als entſprang — die 23 Ellen<lb/>
<hi rendition="#g">Spekulazion</hi> haben Sie doch heute <hi rendition="#g">gebu¬<lb/>
chet</hi> <note place="foot" n="*)">d. h. zu Buch gebracht. — Spekulazion iſt in<lb/>
Neupeters Sinn ein ungekreuzter halbleinener, halb¬<lb/>
ſeidener pariſer Zeug, der ſich von der enzyklopaͤ¬<lb/>
diſtiſchen Spekulazion, ebenfalls da gewebt, zu<lb/>
ſeinem Vortheil unterſcheidet.<lb/>
</note>? Nun aber weiter, Hr. Philo¬<lb/>
ſoph!” —</p><lb/>
<pb n="92" facs="#f0100"/>
<p>Der Graf hoͤrte den Miston des Misgrifs,<lb/>
und ſchwieg und ſtand gern auf, die vergeſſene<lb/>
laͤngſt wartende Geſellſchaft noch lieber. Des<lb/>
Notars Kekheit und Rede-Narrheit hatte am<lb/>
meiſten ſie unterhalten. Der Kirchenrath Glanz<lb/>
hatt' es ſeinen Nachbarn leiſe zu verſtehen gege¬<lb/>
ben, was ſie von den graͤflichen Saͤtzen zu hal¬<lb/>
ten haͤtten, und daß dergleichen ihn nicht weni¬<lb/>
ger langweilte und anekelte als jeden.</p><lb/>
<p>Walt war in den dritten Himmel gefahren,<lb/>
und behielt zwei uͤbrig in der Hand, um ſie weg¬<lb/>
zuſchenken. Er und der Graf trugen nun —<lb/>
nach ſeinem Gefuͤhl — die Ritterkette des Freund¬<lb/>
ſchafts-Ordens mit einander; nicht etwan, weil<lb/>
er mit ihm geſprochen — der Notar dachte gar<lb/>
nicht mehr an ſich und ſeinen Wunſch der Au¬<lb/>
dienz — ſondern weil Klothar ihm als eine große,<lb/>
freie, auf einem weiten Meere ſpielende Seele<lb/>
erſchien, die alle ihre Ruderringe abgebrochen,<lb/>
und in die Wellen geworfen; weil ihm ſein kecker<lb/>
Geiſtes-Gang groß vorkam, der weniger einen<lb/>
weiten Weg als weite Schritte machte, und<lb/>
weil der Notar unter die wenigen Menſchen ge¬<lb/>
<pb n="93" facs="#f0101"/>
hoͤrte, die mit unaͤhnlichem Werthe ſympathi¬<lb/>
ſiren, wie das Klavier von fremden Blas- und<lb/>
Bogen-Toͤnen anklingt.</p><lb/>
<p>So lieben Juͤnglinge; und aller ihrer Feh¬<lb/>
ler ungeachtet iſt ihnen, wie den Titanen, noch<lb/>
der <hi rendition="#g">Himmel</hi> ihr Vater, die <hi rendition="#g">Erde</hi> nur ihre<lb/>
Mutter; aber ſpaͤter ſtirbt ihnen der Vater und<lb/>
die Mutter kann die Waiſen ſchwer ernaͤhren.</p><lb/>
<p>Wie ganz anders — naͤmlich viel weniger<lb/>
ſchleichend, weniger ſtillgiftig, vipernkalt und<lb/>
vipernglatt — ſtehen die Menſchen von Tafeln,<lb/>
ſelber an Hoͤfen, auf, als ſie ſich davor niederge¬<lb/>
ſezt! Wie gefluͤgelt, ſingend, das Herz federleicht<lb/>
und federwarm! — Neupeter bot leicht ſeinen<lb/>
Park dem Grafen an — der ſchlug ein — Walt<lb/>
drang nach. Unterwegs riß der Agent ſein blu¬<lb/>
miges Ordens-Band entzwei und ſteckt' es ein,<lb/>
weil er, ſagt' er, nicht wie ein Narr ausſehen<lb/>
wolle.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi>. <hi rendition="#b">24. Glanzkohle.</hi></head><lb/>
<argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Der Park</hi> — <hi rendition="#g">der Brief</hi>.</p></argument><lb/>
<p>Der Graf gieng zwiſchen ſeinen Brautfuͤh¬<lb/>
<pb n="94" facs="#f0102"/>
rern, wovon der linke im Gehen das Spinnrad<lb/>
drehte zu einem Faden der Rede, und Seile der<lb/>
Liebe; doch hielts oft ſchwer, in den engſten<lb/>
Gaͤngen drei Mann hoch aufzumarſchiren. Ein<lb/>
Markthelfer hielt ſich hinter ihnen, um aus dem<lb/>
Sande alle 6 Fußſtapfen auszubuͤgeln. Der<lb/>
Agent fuͤhrte Klotharn vor die Glanz-Partieen<lb/>
des Parks in der Abſicht, Ehrenflinten und Saͤ¬<lb/>
bel da von Grafenhand zu empfangen — vor<lb/>
Kinderſtatuen unter Thurm-Baͤumen — vor<lb/>
Herkules-Wuͤrggruppen unter Blumen; aber<lb/>
den Grafen grif nichts an. Neupeter zaͤhlte<lb/>
das „ſchoͤne Geld“ aufs Rechenbret hin, das<lb/>
ihm die Bildſaͤulen ſchon gefreſſen, beſonders ei¬<lb/>
nige der feinſten, die er gegen Regenwetter in<lb/>
ordentliche waſſerdichte Ueber- oder Reitersroͤcke<lb/>
eingewindelt und bracht' ihn vor eine eingeklei¬<lb/>
dete Venus im Wachtrock. Klothar ſchwieg.<lb/>
Neupeter gieng weiter im Verſuche und Garten,<lb/>
er ſezte eigenhaͤndig ſeinen Park herunter gegen<lb/>
einen in England und erhob z. B. Hagley's ſei¬<lb/>
nen daruͤber, „aber, ſagt' er, die Englaͤnder<lb/>
haben auch die Bazen dazu.“ Der Graf wider¬<lb/>
<pb n="95" facs="#f0103"/>
legte nichts. Blos Walt bemerkte: „am Ende<lb/>
werde doch jeder Garten, ſei er noch ſo groß,<lb/>
kurz jede kuͤnſtliche Eingraͤnzung klein und ein<lb/>
Kindergaͤrtgen in der unermeßlichen Natur; nur<lb/>
das Herz baue den Garten, der noch zehnmal<lb/>
kleiner ſein koͤnne als dieſer.“</p><lb/>
<p>Darauf fragte der Kaufmann den Grafen,<lb/>
warum er nicht aufgucke, z. B. an die Baͤume,<lb/>
wo manches haͤnge. Dieſer ſah auf; weiſſe<lb/>
Zolltafeln der Empfindung waren von Raphae¬<lb/>
len daran geſchlagen zum Ueberleſen: „bei Gott,<lb/>
meine Tochter hat ſie ohne fremde Huͤlfe erſon¬<lb/>
nen, ſagte der Vater, und ſie ſind ſehr neu und<lb/>
hochtragend geſchrieben, ſo glaub' ich.“ Der<lb/>
Graf ſtand vor den naͤchſten Gefuͤhls-Brettern,<lb/>
und <hi rendition="#g">Herz</hi>-Blaͤttern poetiſcher Blumen feſt; auch<lb/>
der Notar las den an die Welt wie an Arznei-<lb/>
Glaͤsgen gebundnen Gebrauchzettel herab, wel¬<lb/>
cher verordnete, wie man ſchoͤne Natur einzu¬<lb/>
nehmen habe, in welchen Loͤffeln und Stunden.<lb/>
Walten gefiel die Gefuͤhls-Anſtalt, es waren<lb/>
doch Antritts- oder Oſter-Programmen der Fruͤh¬<lb/>
lings-Natur, Frachtbriefe der Jahrs-Zeiten,<lb/>
<pb n="96" facs="#f0104"/>
zweite heimlich abgedruckte Titelblaͤtter der Na¬<lb/>
tur-Bilderbibel.</p><lb/>
<p>Dennoch ſtrich Klothar ſtumm darunter hin¬<lb/>
weg. Aber Walt ſagte begeiſtert von den Baum-<lb/>
Noth- und Huͤlfs-Taͤfelgen:“ alles iſt hier ſchoͤn,<lb/>
die Partieen, die Baͤume und die Tafeln. Wahr¬<lb/>
haftig man ſollte die Poeſie verehren, auch bis<lb/>
ins Streben darnach. Freilich wird nur die hoͤchſte,<lb/>
die griechiſche, gleich den Schachten der Erdkugel<lb/>
immer waͤrmer, je tiefer man dringt, ob ſie<lb/>
gleich auf der Flaͤche kalt erſcheint; indeß andere<lb/>
Gedichte nur oben waͤrmen.“ — „Mein Mieths¬<lb/>
mann, H. Notar Harniſch“ — ſagte ſchnell der<lb/>
uͤber deſſen Naͤhe und Kecke verdruͤsliche Neupe¬<lb/>
ter, als der Graf ihn bedeutend anſah — „Der<lb/>
<hi rendition="#aq">Lac</hi> da um <hi rendition="#aq">Ermenonville</hi> herum — ſo laͤſſet<lb/>
meine Frau den Teich nennen, weil ſie ſich auf<lb/>
Gaͤrten verſteht, da ſie aus Leipzig iſt — der<lb/>
Teich, ſag' ich, iſt blos um die Inſel herum ge¬<lb/>
fuͤhrt, die ich um meinen ſeeligen Vater, einen<lb/>
Kaufmann wie wenige, aufſchuͤtten laſſen. Die<lb/>
Statue drinnen das iſt er ſelber nun.“ — Auf<lb/>
der Teich-Inſel ſah unter Trauer- und Pappel¬<lb/>
<pb n="97" facs="#f0105"/>
Baͤumen allein gleichſam wie ein Robinſon der<lb/>
alte ſeel. Chriſthelf Neupeter in Stein gebracht<lb/>
heruͤber, uͤbrigens in ſeinem Boͤrſen-Habit aus¬<lb/>
gehauen, wiewohl die in Marmor uͤberſezte Beu¬<lb/>
telperuͤcke, und die petrifizirten Wickelſtruͤmpfe und<lb/>
Rockſchoͤſſe dem magern Manne nicht das leichte<lb/>
Anſehen gaben, das er nackt haͤtte haben koͤnnen.</p><lb/>
<p>„Sagen Sie nur heraus wie Ihnen der<lb/>
ganze Park und Quark vorkommt?“ fragte Neu¬<lb/>
peter der Sohn. „Was bedeutet noch die hoͤl¬<lb/>
zerne wunderbare Pyramide, (fragte der, die<lb/>
Inſel und den See umkreiſende Graf,) die mit der<lb/>
Baſis halb uͤber dem Waſſer ſchwebt?“ Dem<lb/>
Hofagenten gefiel die Frage; er verſezte ſchel¬<lb/>
miſch: „in die Pyramide kann man ordentlich<lb/>
hinein gehen durch eine Thuͤre.“ — „Ceſtius Py¬<lb/>
ramide?“ ſagte Walt halblaut — Der Graf<lb/>
verſtand den merkantiliſchen Schelm nicht. „Nun,<lb/>
es dient nun ſo, erlaͤuterte er weiter, froh uͤber<lb/>
die Einkleidung jener Verkleidung, bei der oder<lb/>
jener Gelegenheit — wenn mans eben braucht —<lb/>
ein Menſch trinkt Mittags viel, beſieht ſich den<lb/>
Garten, und nun natuͤrlich.“ . . .</p><lb/>
<pb n="98" facs="#f0106"/>
<p>„God d —, ſagte der verſtaͤndigte Graf, im<lb/>
Feuer, ich muß in die Pyramide“ und gab,<lb/>
des Agenten ſatt, das Zeichen des Zuruͤckblei¬<lb/>
bens. Ein Regenbogen — darein war die Holz-<lb/>
Bruͤcke durch Farben verkleidet — fuͤhrte an die<lb/>
Pyramide. Der unſchuldige Notar dachte zu<lb/>
zart, um alles zu verſtehen. Der ſtolze Kauf¬<lb/>
mann, der hier das Stehen-laſſen aͤuſſerſt un¬<lb/>
hoͤflich fand, murmelte halb fuͤr ſich, halb fuͤr<lb/>
Walten: ein hoͤflicher, eigner Herr! Er blieb<lb/>
nun nicht ſo lange, daß der Notar, der ein<lb/>
Rieſen-Knieſtuͤck vom Klothar anlegen wollte,<lb/>
ſolches haͤtte aufſpannen koͤnnen; ſondern ließ<lb/>
wieder dieſen ſtehen, mit dem Pinſel voll Flam¬<lb/>
men in der Hand.</p><lb/>
<p>Ein zarter Genius war es, der den einſa¬<lb/>
men Gottwalt vom Betreten des Regen- und<lb/>
Bruͤcken-Bogens zuruͤcklenkte durch die Eroͤf¬<lb/>
nung der — Wahrheit. Anderthalb Garten-<lb/>
Gaͤnge prallte davor der Juͤngling zuruͤck, den<lb/>
ſchon der vornehme Tafel-Zynismus mit den<lb/>
nakt gezognen Zahnſtochern geaͤrgert; — ohne<lb/>
doch auf den Agenten zu zuͤrnen, daß er auf<lb/>
<pb n="99" facs="#f0107"/>
die vaͤterliche Pappel-Inſel eine ſolche Spiz¬<lb/>
ſaͤule pflanzen koͤnnen; Er hatte oft zu viel Lie¬<lb/>
be, um Geſchmack zu haben, wie andere um¬<lb/>
gekehrt.</p><lb/>
<p>Als der Graf von <hi rendition="#aq">Ermenonville</hi> zuruͤckge¬<lb/>
kommen: ſchlug Walt mehrere ſchmale Radien-<lb/>
Gaͤnge ein, um ihm zufaͤllig aufzuſtoßen und ſo,<lb/>
verſchmolzen mit ihm, zu gehen. Aber der<lb/>
Graf, der allein bleiben wollte, merkte das ſtete<lb/>
Nachſtreichen, und bog ihm verdruͤßlich aus.<lb/>
Auch dem Notar ſelber wurde am Ende das<lb/>
freundſchaftliche Ballet verſalzen, weil der<lb/>
Markthelfer mit ſeinem Verwaſchpinſel, als<lb/>
Schrittzaͤhler hinter ihm blieb und ihm jeden<lb/>
Schritt dadurch vorrechnete, daß er ihn aus¬<lb/>
ſtrich.</p><lb/>
<p>„Welch ein ganz anderes Gluͤck waͤre es,<lb/>
traͤumt' er, fiel' ich ins <hi rendition="#aq">Lac</hi> — Waſſer, und mein<lb/>
Juͤngling ſchleppte mich heraus und ich laͤg' ihm<lb/>
mit tropfenden Augen zu Fuͤſſen. Das denk' ich<lb/>
mir gar nicht, — weil es zu groß waͤre, das<lb/>
Gluͤck, — wenn etwan gar er ſelber hineinſtuͤrz¬<lb/>
te und ich der Seelige wuͤrde, der ſein ſtolzes<lb/>
<pb n="100" facs="#f0108"/>
Leben rettete und ihn an der Bruſt ins Daſein<lb/>
truͤge.“</p><lb/>
<p>Indeß fand er jezt etwas beſſeres auf ſei¬<lb/>
nem Wege, einen verlohrnen Brief an Klothar.<lb/>
Indem er ſich umſah, ihn zu uͤbergeben, war<lb/>
der Graf unter die ins Haus gehende Geſellſchaft<lb/>
zuruͤckgetreten. Er lief nach. Jener war ſchon<lb/>
davon geritten auf ein Dorf. Es war ihm nicht<lb/>
ſonderlich bitter, daß er durch den Brief ein Recht<lb/>
in die Haͤnde bekam, den Grafen morgen auf<lb/>
ſeinem eignen Zimmer aufzuſuchen.</p><lb/>
<p>Er erſtieg eilig das ſeinige — nicht ohne<lb/>
Freude, daß er als der einzige Gaſt im Hauſe<lb/>
verbleibe, indeß alle andere daraus fort muſten;<lb/>
— und beſah und las ruhig droben den ſchon er¬<lb/>
brochnen Brief — auſſen. Denn innen ihn zu<lb/>
leſen, auch irgend einen andern fremden lag auſ¬<lb/>
ſer ſeiner Macht. Sein Lehrer Schomaker —<lb/>
der, wie Vult ſagte, fuͤr Schimmelwaͤldgen Wald¬<lb/>
ordnungen entwuͤrfe — behauptete, nicht einmal<lb/>
gedruckte duͤrfe man leſen, wenn ſie wider des<lb/>
Verfaſſers Wunſch erſchienen, da die Leichtigkeit<lb/>
und die Theilhaber einer Suͤnde an dieſer nichts<lb/>
<pb n="101" facs="#f0109"/>
aͤnderten. Eine Taube mit einem Oelzweig im<lb/>
Schnabel und in den Fuͤſſen flog auf dem Sie¬<lb/>
gel. Der Umſchlag roch anmuthig. Er zog den<lb/>
Brief daraus hervor, faltete ihn auf von wei¬<lb/>
tem und las frei den Namen — <hi rendition="#g">Wina</hi>, und<lb/>
legt' ihn eiligſt weg. . . „Ich will ihm alle<lb/>
meine Aurikeln geben“ hatte ſie einſt in der tie¬<lb/>
fen Kindheit geſagt, aus deren dunkeln uͤber¬<lb/>
bluͤhten Tempe unaufhoͤrlich jene Toͤne wie be¬<lb/>
deckte Nachtigallen herauf ſangen. Jezt aber<lb/>
beruͤhrte die zitternde Saite — deren Klaͤnge bis¬<lb/>
her ſuͤß-druͤckend ſein Herz umrungen hatten —<lb/>
ſeine Finger; er hatte ordentlich die Vergangen¬<lb/>
heit, die Kindheit in der Hand — Und heute<lb/>
trat vollends die Unſichtbare im Konzertſaale<lb/>
endlich aus der blinden Wolke —</p><lb/>
<p>Sein Bewegung bedarf keines Gemaͤldes,<lb/>
da jede auf jedem erſtarrt.</p><lb/>
<p>Er hielt ſich jezt den ofnen Brief nahe un¬<lb/>
ter die Augen, obwohl <hi rendition="#g">umgekehrt</hi> — Das<lb/>
Papier war ſo blau-weiß-zart, wie eine feinſte<lb/>
Haut voll Geaͤder. — Die umgeſtuͤrzte Hand¬<lb/>
ſchrift ſo zierlich und gleich — Blumengewinde<lb/>
<pb n="102" facs="#f0110"/>
waren den vier Papier-Raͤndern eingepreſſet —<lb/>
er beſah jeden — und gieng auf Aurikeln aus —<lb/>
als er aber auf dem untern ſuchte, fuhr ihm<lb/>
die lezte Zeile ins Auge, mit 7 lezten Worten.<lb/>
Da ſtekt' er das Blatt erſchrocken in die Huͤlle<lb/>
zuruͤck.</p><lb/>
<p>Es lautete aber das Schreiben an Klo¬<lb/>
thar ſo:</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>„Wozu meine laͤngern Kaͤmpfe, die vielleicht<lb/>
ſchon ſelber Suͤnden ſind? Ich kann nun nach<lb/>
Ihrem geſtrigen entſcheidenden Worte nicht die<lb/>
Ihrige werden; denn ich koͤnnte Ihnen wohl ſo<lb/>
leicht und ſo gern Gluͤck und Leben und Ruhe<lb/>
opfern, aber meine Religion nicht. Ich ſchau¬<lb/>
dere vor dem Bilde eines erklaͤrten Abfalls. Ih¬<lb/>
re religioͤſe Philoſophie kann mich quaͤlen, aber<lb/>
nicht aͤndern. Die Kirche iſt meine Mutter; und<lb/>
nie koͤnnen mich alle Beweiſe, daß es beſſere Muͤt¬<lb/>
ter gebe, von dem Buſen der meinigen reiſſen.<lb/>
Wenn meine Religion, wie Sie ſagen, nur aus<lb/>
Zeremonien beſteht: ſo laſſen Sie mir die weni¬<lb/>
gen, die meine mehr hat als Ihre. Denn am<lb/>
<pb n="103" facs="#f0111"/>
Ende iſt doch alles, was nicht Gedanke iſt, Ze¬<lb/>
remonie. Geb' ich Eine auf, ſo weiß ich nicht,<lb/>
warum ich noch irgend eine bewahre. Halten<lb/>
Sie ja, wie ich, vor meinem Vater Ihre ſcharfe<lb/>
Foderung des Abfalls geheim, ich weiß, wie es<lb/>
ihn kraͤnken muͤſte. — Ach lieber Jonathan, was<lb/>
koͤnnt' ich noch ſagen; jene Stille, die Sie oft<lb/>
ruͤgen, iſt nicht Laune noch Kaͤlte, ſondern die<lb/>
Trauer uͤber meine Ungleichheit gegen Ihren<lb/>
großen Werth. O Freund, iſt dieſer Anfang<lb/>
unſers Bundes wohl der rechte? Mein Herz iſt<lb/>
nur feſt, aber wund.</p><lb/>
<p rendition="#right"><hi rendition="#aq">Wina.</hi></p><lb/>
<p>Er beſchloß im erſten Feuer, das Schrei¬<lb/>
ben ihr ſelber im Konzerte zuzuſtellen. Jezt<lb/>
uͤbrigens, da er ein wenig ſeine heutige ſchwelge¬<lb/>
riſche Lage uͤberſchlug — Diner Mittags —<lb/>
Konzert Abends — Sonntag den ganzen Tag —:<lb/>
ſo konnt' er ſich weiter nicht bergen, wie ſehr er<lb/>
ſich gleich einem Großen, ſchwindelnd auf dem<lb/>
Gluͤcksrad umſchwinge, oder eine wahre Nacht<lb/>
der Ergoͤzlichkeiten durchtraͤume, in der ein<lb/>
Sternbild voll freudiger Strahlen aufgeht, wenn<lb/>
<pb n="104" facs="#f0112"/>
ein anderes niedergeht, indeß arme Teufel nichts<lb/>
haben, als einen blau-dunkeln Tag mit beige¬<lb/>
fuͤgter Sonne.</p><lb/>
<p>So macht' er ſich denn — Kopf und Bruſt<lb/>
voll floͤtender Vulte, heiliger Aurikelnbraͤute,<lb/>
feinſter ihnen zu uͤbergebender Briefe — auf den<lb/>
Weg zum erſten Konzert in ſeinem Leben. Denn<lb/>
fuͤr die Leipziger Konzerte im Gewandhauſe hatt'<lb/>
er nie den dazu gehoͤrigen Eintritts- und Thor¬<lb/>
groſchen erſchwingen koͤnnen, bekanntlich 16<lb/>
Groſchen ſchwer Geld.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 25. Smaragdfluß.</hi></head><lb/>
<argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Muſik der Muſik</hi>.</p></argument><lb/>
<p>Die Einlaßkarte feſt druͤckend, langte er in<lb/>
der langen Prozeſſion mit an, die ſeine Fluͤgel¬<lb/>
maͤnnin und Wegweiſerin war. Das Einrau¬<lb/>
ſchen des glaͤnzenden Stroms, der hohe Saal,<lb/>
das Stimmen der Inſtrumente, das Schickſal<lb/>
ſeines Bruders machten ihn zu einem Betrunke¬<lb/>
nen, der Herzklopfen hat. Dem Lauf des gold¬<lb/>
fuͤhrenden Stroms ſah er mit Freude uͤber die<lb/>
<pb n="105" facs="#f0113"/>
Goldwaͤſche ſeines Bruders zu, er haͤtte die<lb/>
Wellen zaͤhlen moͤgen. Vergeblich ſah er nach<lb/>
ihm ſich um. Auch Wina ſucht' er, aber wie<lb/>
ſollt' er einen Juwel in einer Ebene voll Thau-<lb/>
Glanz ausfinden? Nach ſeiner Schaͤzung und<lb/>
Vermeſſung mochten unter den ihm zugekehrten<lb/>
Maͤdgen an 47 wahre Anadyomenen, Uranien,<lb/>
Cytheren und Charitinnen ſizen in Pracht; un¬<lb/>
ter den abgewandten Ruͤcken konnten ſie ſich<lb/>
noch hoͤher belaufen.</p><lb/>
<p>Er legte ſich die Frage vor, wenn dieſe gan¬<lb/>
ze Kette von 47 Paradiesvoͤgeln aufſtiege, und<lb/>
er ſich einen darunter herabſchieſſen ſollte mit<lb/>
dem Amors-Pfeil, welchen er wohl naͤhme? —<lb/>
— Er brachte keine andere Antwort aus ſich her¬<lb/>
aus als die: jede, die mir die Hand recht druͤck¬<lb/>
te und etwas bei der Natur und fuͤr mich em¬<lb/>
pfaͤnde. Da nun unter dieſem ſchoͤnen, Honde¬<lb/>
koeters <note place="foot" n="*)">ein großer Voͤgelmahler.<lb/>
</note> fliegenden Corps unzaͤhlige Raubvoͤ¬<lb/>
gel, Harpyen und dergleichen gewiß ſteckten: ſo<lb/>
ermeſſe doch aus dieſem Selbſtgeſpraͤch ein ganz<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 8<lb/>
</fw>
<pb n="106" facs="#f0114"/>
junger Menſch, der ſeine erſte Liebe zur erſten<lb/>
Ehe machen will, in was er rennen koͤnne.</p><lb/>
<p>Eben ſtellte ſich der Buchhaͤndler Pasvogel<lb/>
gruͤßend neben den Notar, als Haydn die Streit¬<lb/>
roſſe ſeiner unbaͤndigen Toͤne losfahren lies in die<lb/>
enharmoniſche Schlacht ſeiner Kraͤfte. Ein<lb/>
Sturm wehte in den andern, dann fuhren war¬<lb/>
me naſſe Sonnenblicke dazwiſchen, dann ſchlepp¬<lb/>
te er wieder hinter ſich einen ſchweren Wolken-<lb/>
Himmel nach, und riß ihn ploͤzlich hinweg wie<lb/>
einen Schleier und ein einziger Ton weinte in ei¬<lb/>
nem Fruͤhling, wie eine ſchoͤne Geſtalt.</p><lb/>
<p>Walt — den ſchon ein elender Geſang der<lb/>
Kinderwaͤrterinnen wiegte und der zwar wenige<lb/>
Kenntniſſe und Augen, aber Kopf und Ohren<lb/>
und Herzohren fuͤr die Tonkunſt hatte — wurde<lb/>
durch das ihm neue Wechſelſpiel von Fortiſſimo<lb/>
und Pianiſſimo, gleichſam wie von Menſchen¬<lb/>
luſt und Weh, von Gebeten und Fluͤchen in un¬<lb/>
ſerer Bruſt, in einen Strom geſtuͤrzt, und da¬<lb/>
von gezogen, gehoben, untergetaucht, uͤberhuͤllt,<lb/>
uͤbertaͤubt, umſchlungen und doch — frei mit<lb/>
allen Gliedern. Als ein Epos ſtroͤmte das Leben<lb/>
<pb n="107" facs="#f0115"/>
unten vor ihm hin, alle Inſeln und Klippen<lb/>
und Abgruͤnde deſſelben waren Eine Flaͤche — es<lb/>
vergiengen an den Toͤnen die Alter, — das Wie¬<lb/>
genlied und der Jubelhochzeit-Geſang klangen<lb/>
in einander, Eine Glocke laͤutete das Leben und<lb/>
das Sterben ein — er regte die Arme, nicht die<lb/>
Fuͤße, zum Fliegen, nicht zum Tanzen — er<lb/>
vergoß Thraͤnen, aber nur feurige, wie wenn er<lb/>
maͤchtige Thaten hoͤrte — und gegen ſeine Na¬<lb/>
tur war er jezt ganz wild. Ihn aͤrgerte, daß<lb/>
man Pſt rief, wenn jemand kam, und daß vie¬<lb/>
le Muſiker, gleich ihrem Notenpapier, dick wa¬<lb/>
ren, und daß ſie in Pauſen Schnupftuͤcher vor¬<lb/>
holten, und daß Pasvogel den Takt mit den<lb/>
Zaͤhnen ſchlug, und daß dieſer zu ihm ſagte:<lb/>
„ein wahrer ganzer Ohrenſchmaus“: fuͤr ihn ein<lb/>
ſo widriges Bild, wie im Fuͤrſtenthum Krain<lb/>
der Name der Nachtigall: Schlauz.</p><lb/>
<p>„Und doch muß nun erſt das Adagio und<lb/>
mein Bruder kommen“ ſagte ſich Walt.</p><lb/>
<p>„Den einer dort herfuͤhrt — ſagte Pasvo¬<lb/>
gel zu ihm — das iſt der blinde Flautotraverſiſt<lb/>
und der Fuͤhrer iſt unſer blinder Hof-Pauker,<lb/>
<pb n="108" facs="#f0116"/>
der aber das Terrain beſſer kennt. Das Paar<lb/>
gruppirt ſich indes ganz artig.“ — Da der<lb/>
ſchwarzhaarige Vult jezt langſam kam, das ei¬<lb/>
ne Auge unter einem ſchwarzen Band, mit dem<lb/>
andern ſtarrblickend, den Kopf wie ein Blinder<lb/>
ein wenig hoch und die Floͤte am Munde hal¬<lb/>
tend, — mehr um ſein Lachen zu bedecken; —<lb/>
da er ſich vom Pauker verbeugungs-recht ſtellen<lb/>
ließ — und da alle Schwaͤzereien ſtumm wurden<lb/>
und weich, ſo konnte Walt ſich der Thraͤnen gar<lb/>
nicht mehr enthalten, ſowohl wegen der vorher¬<lb/>
gehenden als ſchon uͤber das blaſſe Gemaͤhlde<lb/>
eines blinden Bruders und uͤber den Gedancken,<lb/>
das Verhaͤngniß koͤnne den Spastreiber beim<lb/>
Worte faſſen; und zulezt braucht' er wenig, um<lb/>
mit dem ganzen Saale zu glauben, Vult ſei<lb/>
erblindet.</p><lb/>
<p>Dieſer gab wie eine Monatsſchrift ſtets das<lb/>
beſte Stuͤck zuerſt, und fuͤhrte an, er gehe mit<lb/>
Einſicht von den allmaͤhlig ſteigenden Virtuoſen<lb/>
ab, weil die Menſchen einander nach der Erſtge¬<lb/>
burt, und nicht nach der Nachgeburt ſchaͤzten<lb/>
und den ſchlimmen, mithin auch den guten Erſt¬<lb/>
<pb n="109" facs="#f0117"/>
lings-Eindruck feſthielten — und weil man den<lb/>
Weibern, die von nichts ſo leicht taub wuͤrden,<lb/>
als von langer Muſik, das Beſte geben muͤſte,<lb/>
wenn ſie noch hoͤrten.</p><lb/>
<p>Wie eine Luna gieng das Adagio nach dem<lb/>
vorigen Titan auf — die Mondnacht der Floͤ¬<lb/>
te zeigte eine blaſſe ſchimmernde Welt, die beglei¬<lb/>
tende Muſik zog den Mondregenbogen darein.<lb/>
Walt ließ auf ſeinen Augen die Tropfen ſtehen,<lb/>
die ihm etwas von der Nacht des Blinden mit¬<lb/>
theilten. Er hoͤrte das Toͤnen — dieſes ewige<lb/>
Sterben — gar nicht mehr aus der Naͤhe, ſon¬<lb/>
dern aus der Ferne kommen, und der Herrnhuti¬<lb/>
ſche Gottesacker mit ſeinen Abend-Klaͤngen lag<lb/>
vor ihm in ferner Abendroͤthe. Als er das Auge<lb/>
trocken und hell machte: fiel es auf die gluͤhen¬<lb/>
den Streifen, welche die ſinkende Sonne in die<lb/>
Bogen der Saalfenſter zog; — und es war ihm,<lb/>
als ſeh' er die Sonne auf fernen Gebuͤrgen ſte¬<lb/>
hen — und das alte Heimweh in der Menſchen¬<lb/>
bruſt vernahm von vaterlaͤndiſchen Alpen ein<lb/>
altes Toͤnen und Rufen und weinend flog<lb/>
der Menſch durch heiteres Blau den duften¬<lb/>
<pb n="110" facs="#f0118"/>
den Gebuͤrgen zu und flog immer und erreichte<lb/>
die Gebuͤrge nie — — O ihr unbefleckten Toͤne,<lb/>
wie ſo heilig iſt euere Freude und euer Schmerz!<lb/>
Denn ihr frohlockt und wehklagt nicht uͤber ir¬<lb/>
gend eine Begebenheit, ſondern uͤber das Leben<lb/>
und Sein und eurer Thraͤnen iſt nur die Ewig¬<lb/>
keit wuͤrdig, deren Tantalus der Menſch iſt.<lb/>
Wie koͤnntet ihr denn, ihr Reinen, im Men¬<lb/>
ſchenbuſen, den ſo lange die erdige Welt beſezte,<lb/>
euch eine heilige Staͤtte bereiten, oder ſie reini¬<lb/>
gen vom irdiſchen Leben, waͤret ihr nicht fruͤ¬<lb/>
her in uns als der treuloſe Schall des Lebens<lb/>
und wuͤrde uns euer Himmel nicht angebohren<lb/>
vor der Erde?</p><lb/>
<p>Wie ein geiſtiges Blendwerk verſchwand<lb/>
jezt das Adagio, das rohe Klatſchen wurde der<lb/>
Leitton zum Preſto. Aber fuͤr den Notar wurde<lb/>
dieſes nur zu einer wildern Fortſetzung des Ada¬<lb/>
gio's, das ſich ſelber loͤſet, nicht zu einer engli¬<lb/>
ſchen Farce hinter dem engliſchen Trauerſpiel.<lb/>
Noch ſah er Wina nicht; ſie konnte es vielleicht<lb/>
im langen himmelblauen Kleide ſein, das neben<lb/>
dem ihm zugewandten Ruͤcken ſaß, der nach<lb/>
<pb n="111" facs="#f0119"/>
den Kopffedern und nach der nahen Stimme zu<lb/>
ſchlieſſen — die in Einem fort, unter der Muſik,<lb/>
die Muſik laut pries — Raphaelen zukam;<lb/>
aber wer wuſt' es? Gottwalt ſah bei ſolcher<lb/>
Mehrheit ſchoͤner Welten unter dem Preſtiſſimo<lb/>
an dem weiblichen Sternenkegel hinauf und hin¬<lb/>
ab, und druͤckte mit ſeinen Augen die meiſten ans<lb/>
Herz, vorzuͤglich die ſchwarzen Habite, dann<lb/>
die weiſſen, dann die ſonſtigen. Unglaublich<lb/>
ſteigerte die Muſik ſeine Zuneigung zu unverhei¬<lb/>
ratheten, er hoͤrte die Huldigungsmuͤnzen klin¬<lb/>
gen, die er unter die Lieben warf. „Koͤnnt'<lb/>
ich doch dich, gute Blaſſe — dacht' er ohne<lb/>
Scheu — mit Freudenthraͤnen und Himmel<lb/>
ſchmuͤcken. Mit dir aber, du Roſengluth,<lb/>
moͤgt' ich tanzen nach dieſem Preſto — Und du<lb/>
blaues Auge, ſollteſt, wenn ich koͤnnte, auf der<lb/>
Stelle vor Wonne uͤberfließen und du muͤſteſt<lb/>
aus den <hi rendition="#g">weiſſen Roſen</hi> der Schwermuth<lb/>
Honig ſchoͤpfen — Dich, Milde, moͤcht' ich vor<lb/>
den Heſperus ſtellen, und vor den Mond und<lb/>
dann wollt' ich dich ruͤhren durch mich oder durch<lb/>
ſonſt wen — Und ihr kleinen hellaͤugigen Spiel¬<lb/>
<pb n="112" facs="#f0120"/>
dinger von 14. 15. Jahren, ein paar Tanzſaͤle<lb/>
voll Kleiderſchraͤnke moͤcht' ich euch ſchenken —<lb/>
O ihr ſanften, ſanften Maͤdgen, waͤr' ich ein<lb/>
wenig das Geſchick, wie wollt' ich euch lieben<lb/>
und laben! Und wie kann die grobe Zeit ſolche<lb/>
ſuͤße Wangen und Aeuglein einſt peinigen, naß<lb/>
und alt machen, und halb ausloͤſchen?“ — —</p><lb/>
<p>Dieſen Text legte Walt dem Preſtiſſimo<lb/>
unter.</p><lb/>
<p>Da er ſchon ſeit Jahren herzlich gewuͤnſcht,<lb/>
in einem ſchoͤnen weiblichen Auge von Stand und<lb/>
Kleidung einer Thraͤne anſichtig zu werden — —<lb/>
weil er ſich ein ſchoͤneres <hi rendition="#g">Waſſer</hi> in dieſen har¬<lb/>
ten Demanten, einen goldnern Regen oder ſchoͤ¬<lb/>
nere <hi rendition="#g">Vergroͤſſerungslinſen</hi> des Herzens<lb/>
nie zu denken vermocht: — ſo ſah er nach die¬<lb/>
ſen fallenden Licht- und Himmelskuͤgelgen, die¬<lb/>
ſen Augen der Augen, unter den Maͤdgen-Baͤn¬<lb/>
ken umher; er fand aber — weil Maͤdgen ſchwer<lb/>
im Putze weinen — nichts als die ausgehan¬<lb/>
genen <hi rendition="#g">Weinzeichen</hi>, die Tuͤcher. Indes fuͤr<lb/>
den Notar war ein Schnupftuch ſchon eine Zaͤhre<lb/>
und er ganz zufrieden.</p><lb/>
<pb n="113" facs="#f0121"/>
<p>Endlich fiengen die in allen Konzerten ein¬<lb/>
gefuͤhrten Hoͤr-Ferien an, die Sprech-Minu¬<lb/>
ten, in denen man erſt weiß, daß man in einem<lb/>
Konzert iſt, weil man doch ſeinen Schritt thun<lb/>
und ſein Wort ſagen und Herzen und Gefrornes<lb/>
auf der Zunge ſchmelzen kann. Wer Henker,<lb/>
ſagt Vult ſehr gut, in einem Extrablatt ſeines<lb/>
Hoppelpoppels oder das Herz uͤberſchrieben<lb/>
<hi rendition="#c"><hi rendition="#aq #g">Vox humana</hi> <hi rendition="#g">— Konzert</hi>.</hi></p><lb/>
<p>„Wer Henker wollte Ton- wie Dicht-Kunſt<lb/>
lang' aushalten ohne das Haltbare, das nach¬<lb/>
haͤlt? Beider Schoͤnheiten ſind die herrlichſten<lb/>
Blumen, aber doch auf einem Schinken, den<lb/>
man anbeiſſen will. Kunſt und Manna — ſonſt<lb/>
Speiſen — ſind jezt Abfuͤhrungsmittel, wenn<lb/>
man ſich durch Luſt und Laſt verdorben. Ein<lb/>
Konzertſaal iſt ſeiner Beſtimmung nach ein<lb/>
Sprachzimmer; fuͤr den leiſen Ton der Feindin<lb/>
und Freundin, nicht fuͤr den lauten der Inſtru¬<lb/>
mente, hat das Weib das Ohr; wie aͤhnlicher<lb/>
Weiſe nicht fuͤr Wohlgeruch, ſondern nur fuͤr<lb/>
Geruch feindlicher und bekannter Menſchen nach<lb/>
Bechſtein die Naſe der Hund hat. Bei Gott<lb/>
<pb n="114" facs="#f0122"/>
man will doch etwas ſagen im Saal, wenn<lb/>
nicht etwas tanzen. (Denn in kleinen Staͤdtgen iſt<lb/>
ein Konzert ein Ball, und keine Muſik ohne Sphaͤ¬<lb/>
rentanz himmliſcher Koͤrper.) Dahero ſollte das<lb/>
Pfeifen und Geigen mehr Nebenſache ſein, und<lb/>
wie das Klingeln der Muͤhle, nur eintreten, wenn<lb/>
zwei Steine oder Koͤpfe nichts mehr <hi rendition="#g">klein zu<lb/>
machen</hi> haben. Aber gerade umgekehrt deh¬<lb/>
nen — muß ich klagen, ſo gern ich auch aller¬<lb/>
dings einige Muſik in jedem Konzerte verſtatte,<lb/>
wie Glocken und Kirchenmuſik, vorher, eh Kan¬<lb/>
zeln beſtiegen werden — ſich die Spielzeiten weit<lb/>
uͤber die Sprechzeiten hinaus und mancher ſizt<lb/>
da und wird taub und darauf ſtumm, indeß es<lb/>
doch durch nichts leichter waͤre als durch Muſi¬<lb/>
ziren, Menſchen, ſo wie Kanarienvoͤgel, zum<lb/>
Sprechen zu reizen, wie ſie daher nie laͤnger und<lb/>
lauter reden, als unter Tafelmuſiken. — Nimmt<lb/>
man vollends die Sache auf der wichtigern Sei¬<lb/>
te, wo es darauf ankommt, daß Menſchen im<lb/>
Konzert etwas genießen, es ſei Bier oder Thee<lb/>
oder Kuchen: ſo muß man, wenn man erfaͤhrt,<lb/>
daß das Muſiziren laͤnger dauert als das Trin¬<lb/>
<pb n="115" facs="#f0123"/>
ken, gleichſam das Blaſen zur Hoftafel laͤnger<lb/>
als die Tafel ſelber, oder das Muͤhlen-Geklin¬<lb/>
gel laͤnger als das Zaͤhne-Mahlen“ — — — und<lb/>
ſo weiter; denn der Hoppelpoppel gehoͤrt in ſein<lb/>
eignes Buch und nicht in dieſes.</p><lb/>
<p>Jezt da ſich die ganze neue Welt und He¬<lb/>
miſphaͤre der Schoͤnheiten vordrehte und aufſtell¬<lb/>
te, muſte Wina zu finden ſein. Raphaela ſtand<lb/>
ſchon herwaͤrts gekehrt, aber die himmelsblaue<lb/>
Nachbarin ſaß noch vor ihr. Der Notar erkun¬<lb/>
digte ſich zulezt geradezu bei Pasvogeln nach ihr.<lb/>
„Die, verſezte der Hofbuchhaͤndler, neben der aͤl¬<lb/>
tern <hi rendition="#aq">dlle</hi> Neupeter — in Himmelblau mit Sil¬<lb/>
ber — mit den Perlenſchnuͤren im Haar — ſie<lb/>
war bei Hof — Jezt ſteht ſie auf — ſie wendet<lb/>
ſich warlich um. — Aber giebts denn ſchwaͤrzere<lb/>
Augen und ein ovaleres Geſicht — ob ich gleich<lb/>
ſehr wohl weiß, daß ſie nicht regelmaͤſig ſchoͤn<lb/>
iſt, z. B. ſcharfe Naſe und die ausgeſchweifte<lb/>
Schlangenlinie des entſchiedenen Mundes, aber<lb/>
ſonſt, Himmel!“ —</p><lb/>
<p>Als Walt die Jungfrau erblickte, ſagte die<lb/>
Gewalt uͤber der Erde: „ſie ſei ſeine erſte, und<lb/>
<pb n="116" facs="#f0124"/>
ſeine lezte Liebe, leid' er wie er will.“ Der Arme<lb/>
fuͤhlte den Stich der fliegenden Schlange, des<lb/>
Amors, und ſchauerte, brannte, zitterte, und<lb/>
das vergiftete Herz ſchwoll. Es fiel ihm nicht<lb/>
ein, daß ſie ſchoͤn ſei, oder von Stand, oder<lb/>
die Aurikeln-Braut der Kindheit, oder die des<lb/>
Grafen; es war ihm nur als ſei die geliebte ewi¬<lb/>
ge Goͤttin, die ſich bisher feſt in ſein Herz zu<lb/>
ihm eingeſchloſſen und die ſeinem Geiſte Seelig¬<lb/>
keit, und Heiligkeit und Schoͤnheit gegeben, als<lb/>
ſei dieſe jezt aus ſeiner Bruſt durch Wunden her¬<lb/>
ausgetreten und ſtehe jezt, wie der Himmel auſ¬<lb/>
ſer ihm, weit von ihm (o! alles iſt Ferne, je¬<lb/>
de Naͤhe) und bluͤhe glaͤnzend, uͤberirdiſch vor<lb/>
dem einſamen wunden Geiſte, den ſie verlaſſen<lb/>
hat, und der ſie nicht entbehren kann.</p><lb/>
<p>Jezt kam Wina an der angeklammerten Ra¬<lb/>
phaela, die aus eitler Vertraulichkeit ſich neben<lb/>
ihr unter die Menge draͤngen wollte, den Weg<lb/>
zu Walten daher. Als ſie ganz dicht vor ihm<lb/>
vorbei gieng, und er das geſenkte ſchwarze Zau¬<lb/>
ber-Auge nahe ſah, das nur Juͤdinnen ſo ſchoͤn<lb/>
haben, aber nicht ſo ſtill, ein ſanft ſtroͤmende<lb/>
<pb n="117" facs="#f0125"/>
Mond, kein zuͤckender Stern und woruͤber noch<lb/>
verſchaͤmte Liebe das Augenlied als eine Amors-<lb/>
Binde halb hereingezogen: ſo trat Walt unwill¬<lb/>
kuͤhrlich zuruͤck und ein koͤrperlicher Schmerz druͤck¬<lb/>
te in ſeinem Herzen als werd' es uͤberfuͤllt.</p><lb/>
<p>Da auf der Erde alles ſo erbaͤrmlich lang¬<lb/>
ſam geht, ſie ſelber ausgenommen, und da<lb/>
ſogar der Himmel ſeine Rheinfaͤlle in hundert<lb/>
kleine Regenſchauer zerſezt: ſo iſt ein Menſch wie<lb/>
Walt ein Seeliger, dem ſtatt der von hundert<lb/>
Altaͤren auffliegenden Phoͤnix-Aſche der Liebe<lb/>
und Schoͤnheit ganz ploͤzlich der ausgeſpannte<lb/>
goldne Vogel farbegluͤhend am Geſicht voruͤber¬<lb/>
ſtreicht. Den Zeitungsſchreiber, den ploͤzlich<lb/>
Bonaparte, den kritiſchen Magiſter, den ploͤz¬<lb/>
lich Kant anſpraͤche, wuͤrde der Schlag des Gluͤcks<lb/>
nicht ſtaͤrker ruͤhren.</p><lb/>
<p>Die Menge verhuͤllte Wina bald, ſo wie<lb/>
den Weg auf der fernen Seite, den ſie an ihre<lb/>
alte Stelle zuruͤck genommen. Walt ſah ſie da<lb/>
wieder mit dem himmelblauen Kleide; und er<lb/>
ſchalt ſich, daß er vom verſchwundenen Geſicht<lb/>
nichts behalten als die Augen voll Traum und<lb/>
<pb n="118" facs="#f0126"/>
voll Guͤte. Aber beides allein war ihm ein gei¬<lb/>
ſtiges All. Das maͤnnliche Geſchlecht will den<lb/>
Stern der Liebe gerade wie die Venus am Him¬<lb/>
mel, anfangs als traͤumriſchen Heſperus oder<lb/>
Abendſtern finden, der die Welt der Traͤume und<lb/>
Daͤmmerungen voll Bluͤthen und Nachtigallen<lb/>
anſagt, — ſpaͤter hingegen als den Morgenſtern,<lb/>
der die Helle und Kraft des Tags verkuͤndiget;<lb/>
und es iſt zu vereinigen, da beide Sterne Einer<lb/>
ſind, nur durch die Zeit der Erſcheinung ver¬<lb/>
ſchieden.</p><lb/>
<p>Obgleich Walt die andere Maͤdgen jezt in<lb/>
ſein Auge einlaſſen muſte, ſo warf er doch ein<lb/>
mildes auf ſie; alle wurden Winas Schweſtern<lb/>
oder Stiefſchweſtern und dieſe untergegangene<lb/>
Sonne bekleidete jede Luna — jede Zeres — Pal¬<lb/>
las — Venus mit lieblichem Licht, desgleichen<lb/>
andere Menſchen, naͤmlich die maͤnnlichen, den<lb/>
Mars, den Jupiter, den Merkur, — und ſehr<lb/>
den Saturn mit <hi rendition="#g">zwei</hi> Ringen, den Grafen.</p><lb/>
<p>Dieſer war Walten ploͤzlich naͤher gezogen<lb/>
— als ſei der Freundſchafts-Bund ſchon muͤnd¬<lb/>
lich beſchworen; — aber Wina ihm ferner ent¬<lb/>
<pb n="119" facs="#f0127"/>
ruͤckt — als ſtehe die Braut zur Freundin zu<lb/>
hoch. Ihren Brief ihr zu uͤbergeben, dazu wa¬<lb/>
ren ihm jezt Kraft und Recht entgangen, weil<lb/>
er beſſer uͤberdacht, daß eine bloße Unterſchrift<lb/>
des weiblichen Taufnamens nicht berechtigte, ei¬<lb/>
ne Jungfrau fuͤr die Korreſpondentin eines Juͤng¬<lb/>
lings durch Zuruͤckgabe beſtimmt zu erklaͤren.</p><lb/>
<p>Die Muſik fieng wieder an. Wenn Toͤne<lb/>
ſchon ein ruhendes Herz erſchuͤttern, wie weit<lb/>
mehr ein tief bewegtes! Als der volle Baum der<lb/>
Harmonie mit allen Zweigen uͤber ihm rauſchte:<lb/>
ſo ſtieg daraus ein neuer ſeltſamer Geiſt zu ihm<lb/>
herab, der weiter nichts zu ihm ſagte als: wei¬<lb/>
ne! — Und er gehorchte, ohne zu wiſſen wem —<lb/>
es war als wenn ſein Himmel ſich von einem<lb/>
druͤckenden Gewoͤlke ploͤzlich abregnete, daß<lb/>
dann das Leben luftig-leicht, himmelblau und<lb/>
ſonnenglaͤnzend und heiß da ſtaͤnde wie ein Tag<lb/>
— die Toͤne bekamen Stimmen und Geſichte —<lb/>
dieſe Goͤtterkinder muſten Wina die ſuͤſſeſten Na¬<lb/>
men geben, — ſie muſten die geſchmuͤckte Braut<lb/>
im Kriegsſchiff des Lebens ans Ufer einer Schaͤ¬<lb/>
ferwelt fuͤhren und wehen — hier muſte ſie ihr<lb/>
<pb n="120" facs="#f0128"/>
Geliebter, Walts Freund, empfangen unter frem¬<lb/>
den Hirtenliedern und ihr rund umher bis an<lb/>
den Horizont die griechiſchen Haine, die Sen¬<lb/>
nenhuͤtten, die Villen zeigen und die Steige da¬<lb/>
hin voll wacher und ſchlafender Blumen — Er<lb/>
noͤthigte jezt Cherube von Toͤnen, die auf Flam¬<lb/>
men flogen, Morgenroͤthe und Bluͤthenſtaub-<lb/>
Wolken zu bringen, und damit Wina's erſten<lb/>
Kuß daͤmmernd einzuſchleiern und dann weit da¬<lb/>
von zu fliegen, um den ſtummen Himmel des<lb/>
erſten Kuſſes nur leiſe auszuſprechen.</p><lb/>
<p>Auf einmal als unter dieſen harmoniſchen<lb/>
Traͤumen der Bruder lang auf zwei hohen Toͤnen<lb/>
ſchwebte und zitterte, die den Seufzer ſuchen und<lb/>
ſaugen: ſo wuͤnſchte Gottwalt mitzitternd, am<lb/>
Traum des fremden Gluͤcks zu ſterben. Da<lb/>
empfieng der Bruder ein mißtoͤniges rauhes Lob;<lb/>
aber Walten war bei ſeiner heftigen Bewegung<lb/>
die aͤuſſere gar nicht zuwider.</p><lb/>
<p>Es war alles vorbei. Er ſtrebte — und<lb/>
nicht ohne Gluͤck — am naͤchſten hinter Wina<lb/>
zu gehen; nicht um etwa ihr Gewand zu beſtrei¬<lb/>
fen, ſondern um ſich in gewiſſer Ferne von ihr<lb/>
<pb n="121" facs="#f0129"/>
zu halten, mithin jeden andern auch und ſo als<lb/>
eine nachruͤckende Mauer von ihr das Gedraͤnge<lb/>
abzuwehren. Doch druͤckte er unter dem Nach¬<lb/>
gange ſehr innig ihre Hand im — Brief an<lb/>
Klothar.</p><lb/>
<p>Zu Hauſe ſezt' er im Feuer, das fortbrann¬<lb/>
te, dieſen Strekvers auf:</p><lb/>
<p rendition="#c"><hi rendition="#g">Die Unwiſſende.</hi></p><lb/>
<p>Wie die Erde die weichen Blumen vor die<lb/>
Sonne traͤgt und ihre harten Wurzeln in ihre<lb/>
Bruſt verſchließ't — wie die Sonne den Mond<lb/>
beſtrahlt, aber niemals ſeinen zarten Schein auf<lb/>
der Erde erblickt — wie die Sterne die Fruͤh¬<lb/>
lingsnacht mit Thau begießen, aber fruͤh hinun¬<lb/>
terziehen, eh' er morgenſonnig entbrennt: ſo du,<lb/>
du Unwiſſende, ſo traͤgſt und giebſt du die Blu¬<lb/>
men und den Schimmer und den Thau, aber<lb/>
du ſieh'ſt es nicht. Nur dich glaubſt du zu er¬<lb/>
freuen, wenn du die Welt erquickſt. O fliege<lb/>
zu ihr, du Gluͤcklichſter, den ſie liebt, und ſag'<lb/>
es ihr, daß du der Gluͤcklichſte biſt, aber nur<lb/>
durch ſie; und glaubt ſie nicht, ſo zeig' ihr an¬<lb/>
dere Menſchen, der Unwiſſenden.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 9<lb/>
</fw>
<pb n="122" facs="#f0130"/>
<p>Beim lezten Worte ſtuͤrmte Vult ohne Bin¬<lb/>
de ungewoͤhnlich luſtig herein.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#b">N</hi><hi rendition="#sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 26. Ein feiner Pektunkulus und<lb/>
Turkinite.</hi></head><lb/>
<argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Das zertirende Konzert</hi>.</p></argument><lb/>
<p>„Ich ſehe!“ — rief der Floͤtenſpieler mit<lb/>
einer Luſtigkeit, worein ſich Walt nicht ſchnell<lb/>
genug hinuͤberſchaffen konnte. Er bat ihn, nur<lb/>
erſt ſeine Augen-Kur anzuhoͤren; und dann zu<lb/>
ſprechen, wovon er wolle. Walt war es am<lb/>
meiſten zufrieden. „Es wird dir nicht bekannt<lb/>
ſein — fieng Vult an — daß heute des Kapell¬<lb/>
meiſters Wiegenfeſt war; ob dir gleich aus dem<lb/>
guten Spiel aller Konzertiſten bekannt werden<lb/>
konnte, daß ſie ſich noch fruͤher als den Zuhoͤrer<lb/>
berauſchet. Die Konzertiſten ſind von Hunden,<lb/>
die vom Herrn nur kleine Stuͤcke, aber aus<lb/>
Furcht nie große annehmen, das Widerſpiel —<lb/>
Der Wein des Kapellmeiſters war ihr Antihy¬<lb/>
pochondriakus geworden und ſie hatten ſo viele<lb/>
Brunnenbeluſtigungen an dieſem Wahrheitsbrun¬<lb/>
<pb n="123" facs="#f0131"/>
nen getrieben, daß der Violoncelliſt ſeine Baß¬<lb/>
geige fuͤr einen Himmel anſah; und die andern<lb/>
umgekehrt. Nun glomm ein ſchwacher Funke<lb/>
zum nachherigen Kriegsfeuer ſchon unter dem<lb/>
Eſſen durch das einzige Wort an, daß ein Deut¬<lb/>
ſcher von einem deutſchen großen Dreiklang ſprach,<lb/>
worinn Haydn, ſagt er, den Aeſchylus, Gluk<lb/>
den Sophokles, Mozart den Euripides vorſtel¬<lb/>
le. Ein anderer ſagte, von Gluk geb' ers zu,<lb/>
aber Mozart ſei der Shakeſpear. Jezt mengten<lb/>
ſich die Italier darein, zu Ehren des Kapellmei¬<lb/>
ſters, und ſagten, in Neapel geige man dem Mo¬<lb/>
zart was. In der kurzen Zeit, wo ich mir die<lb/>
Kaſſe in die Hand legen laſſe — 60 Thaler hab'<lb/>
ich uͤbrig und hier haſt du deine 10 — brach<lb/>
der Krieg wider die Unglaͤubigen in voͤllige Flam¬<lb/>
men aus, und als ich hinſah, fochten beide Na¬<lb/>
zionen ſchon auf Hieb und Stoß.</p><lb/>
<p>Der Baßgeiger, ein Welſcher, mochte zu¬<lb/>
erſt mit ſeinem Fidelbogen den Ellenbogen des<lb/>
Floͤtabec-Pfeifers im Feuer angeſtrichen, oder<lb/>
vielleicht auch auf ſolchen, wie auf eine Baß-<lb/>
Saite, <hi rendition="#aq">piccicato</hi> geſchlagen haben — um wohl<lb/>
<pb n="124" facs="#f0132"/>
Harmonie der Meinungen vorzulocken: — kurz,<lb/>
als ichs ſah, hatt' der Pfeifer den Bogen von<lb/>
ihm entlehnt und an ihm ſolchen — das eigne<lb/>
Inſtrument ſollte ganz bleiben — bald wie einen<lb/>
Stechheber, bald wie eine Streichnadel ver¬<lb/>
ſucht. Behend kehrte aber der Geiger den Baß<lb/>
um und rannte damit — er hielt ihn am Gei¬<lb/>
genhals — wie mit einem Mauerbock auf<lb/>
den Pfeifer loß, wahrſcheinlich um ihn um zu¬<lb/>
rennen, der Fluͤte — a — bec ciſt lag denn<lb/>
auch nieder, nahm ſich aber auf dem Boden erſt<lb/>
der Nazion hitzig an, und fuhr dem Feinde mit<lb/>
der <hi rendition="#aq">Flûte à bec</hi> ins Geſicht und Maul, um ihn<lb/>
vielleicht ſo mit dem Schnabel der Floͤte mehr<lb/>
an ſich zu ziehen am eignen.</p><lb/>
<p>Der erſte Violiniſt und der zweite fochten<lb/>
eine kurze Zeit mit Pariſer Bogen, nahmen aber<lb/>
bald die Geigen bei den Wirbeln als Streitkol¬<lb/>
ben, als Faͤuſtel in die rechte Hand, um ent¬<lb/>
weder Deutſch- oder Welſchland hinauf zu brin¬<lb/>
gen; das Reſoniren der Geigenbaͤuche ſollte ein<lb/>
Raiſonniren der Koͤpfe vorſtellen, aber es war<lb/>
wohl mehr Wort- und Ton-Spiel.</p><lb/>
<pb n="125" facs="#f0133"/>
<p>Du weiſt, H. Huͤschen zu Frankfurt am<lb/>
Main hebt einen koſtbaren Buͤſchel Haare von<lb/>
Albrecht Duͤrer auf <note place="foot" n="*)">Meuſels neue Miſzell. art. Inhalts. <hi rendition="#aq">10</hi>. Stuͤck.<lb/>
</note>; ein <hi rendition="#aq">Amateur</hi> hielt ein<lb/>
Paar aͤhnliche herrliche Reliquien mit beiden<lb/>
Haͤnden in die Hoͤhe, in der einen die Peruͤcke,<lb/>
die er einem Saͤnger ausgerauft, in der andern<lb/>
das natuͤrliche Haar, was er darunter ange¬<lb/>
troffen.</p><lb/>
<p>Um den liegenden Schnabelpfeifer haͤufte<lb/>
ſich das Hand-Gemenge dichter; der Violon¬<lb/>
celliſt ſuchte den Baß von weitem tief in ihn zu<lb/>
druͤcken, naͤherte ſich aber dadurch dem heftigen<lb/>
Floͤtabek, womit ſich der Deutſche wie mit einem<lb/>
Kopulirreiß, mit einer Fall- und Eſelsbruͤcke<lb/>
an den Welſchen anzuſchlieſſen ſtrebte.</p><lb/>
<p>Den ſtehenden Sieger grif von hinten mit<lb/>
einem faulen Trommelbaß ein deutſcher Zug¬<lb/>
trompeter an — zur Schande der Deutſchen; —<lb/>
den aber wieder ein welſcher Baſſethorniſt von<lb/>
hinten angrif — zur Schande der Welſchen; —<lb/>
worauf ſich der Deutſche gegen den Welſchen<lb/>
<pb n="126" facs="#f0134"/>
umkehrte, ſo daß nun beide in kurzem ſo gluͤcklich<lb/>
waren, einander den Bruch, den ſie ſich ſonſt<lb/>
blieſen, jezt — um einen Bruch der Nazionen<lb/>
zu heilen — mit den Inſtrumenten zu ſtoßen,<lb/>
wenn ich recht ſah.</p><lb/>
<p>Ein feiger Stadtpfeifer grif in die Taſche<lb/>
und zog Mittelſtuͤcke heraus, die er als Feld¬<lb/>
ſtuͤcke von ferne auf die beſten Koͤpfe warf, wor¬<lb/>
auf ihm der Hofballetmeiſter mit dem Serpent,<lb/>
den er ſonſt blaͤſet, zu Ohren kam.</p><lb/>
<p>O Zwillingsbruder! wie wuͤnſcht' ich ſaͤmmt¬<lb/>
lichen Spizbuben zu ihrem Mord und Todtſchlag<lb/>
Gluͤck! — Nur ein Virtuoſe, der den Gyges-<lb/>
Ring ſcheinbarer Blindheit anhat, kann ſehen,<lb/>
wie ihn Orcheſter auslachen und auskeltern vom<lb/>
Kapelldiener an bis zum Kapellmeiſter, und wie<lb/>
ſie, wenn er ſie muͤhſam zum Spielen gewon¬<lb/>
nen und gepreſſet, wieder ihrer Seits von ihm<lb/>
gewinnen und preſſen. Meine einzige Angſt un¬<lb/>
ter dem Waffentanz war, man moͤge mein La¬<lb/>
chen und Sehen ſehen; ich krazte mir daher in<lb/>
einem fort als Deckmantel das Kinn.</p><lb/>
<p>„Ich glaube warlich gar“ fieng der blinde<lb/>
<pb n="127" facs="#f0135"/>
Hofpauker neben mir an. „Freilich, freilich, mein<lb/>
Pauker! verſezt' ich. Und zwar ſehr wird mei¬<lb/>
nes Wiſſens und Hoͤrens zugepruͤgelt — es ſoll<lb/>
eine ſchoͤne <hi rendition="#aq">differtatiuncula pro loco</hi> zweier<lb/>
friedlichen guten Nazionen vorſtellen, wenn nicht<lb/>
eine <hi rendition="#aq">Sonate à quarante mains</hi> — Aber Him¬<lb/>
mel warum ſchenkte das Gluͤck zu ſolchem rei¬<lb/>
chen Ein- und Vielklang, zu ſolcher muſikali¬<lb/>
ſchen Exekuzion und Stangenharmonie nicht noch<lb/>
mehr Gewehr — Stangenharmonikas — Poſt¬<lb/>
hoͤrner — Schulterviolen — <hi rendition="#aq">d'Amour-Vio¬<lb/>
len</hi> — gerade Zinken — krumme Zinken — Fla¬<lb/>
geolettes — Tubas — Zittern — Lauten —<lb/>
Orphikas von Rollig — Coͤleſtinen vom Kon¬<lb/>
rektor Zink — und Klavizylinder von Chladni —<lb/>
ſammt deren beigefuͤgten gehoͤrigen Spielern? —<lb/>
Wie koͤnnten dieſe nicht damit ſich ſchlagen und<lb/>
jeden? Wie koͤnnte nicht gehaͤmmert, geſtaucht,<lb/>
geſaͤgt, gepaukt werden, mein beſter ſtiller<lb/>
Pauker?“ —</p><lb/>
<p>Izt hatte die Pruͤgel-Partie ihre Bluͤthe er¬<lb/>
reicht. Mehrere Stadtmuſikanten und der Bratſchift<lb/>
faſten, weil ſie friedlich dachten, Notenpulte<lb/>
<pb n="128" facs="#f0136"/>
an und hielten ſie umgekehrt vor, um ſich blos zu<lb/>
zu decken, eh' ſie damit rannten — ein Trom¬<lb/>
peter ſprang mit dem Inſtrument auf eine Fen¬<lb/>
ſterbruͤſtung und ſtieß und blies auſſer ſich dar¬<lb/>
ein, und in die Kriegsflamme, und ſchmetterte,<lb/>
herunter ſpringend, fort, als ein Kerl ihn an<lb/>
der Quaſte niederzog — Paukenſchlaͤgel flogen<lb/>
auf Kopf- und andere Haͤute — ein Welſcher<lb/>
band, weil der Bogen entzwei war, einem deut¬<lb/>
ſchen Spielmann die Roßhaare von hinten wie<lb/>
eine Vogelſchneuß um den Kahlkopf — der Fa¬<lb/>
gotiſt und der Hoboiſt hatten einander an den<lb/>
linken Haͤnden, ſo daß ſie tanzend in dieſer be¬<lb/>
quemen wie verabredeten Richtung, jeder des an¬<lb/>
dern Ruͤckgrath und Mark darinn vor ſich ſahen<lb/>
und ſich gegenſeitig, wie Lauten, mit ihren In¬<lb/>
ſtrumenten, wie mit Faͤchern, ſchlagen konnten,<lb/>
die ſonſt blieſen — In die haͤrteſten Koͤpfe wur¬<lb/>
de mehr Feuer hinein geſchlagen, als heraus —<lb/>
Wer einen Kamm und einen Delta-Muſkel be¬<lb/>
ſaß, ließ beide ſchwellen, ohne naͤhere Ruͤckſicht<lb/>
auf Religion — Es kam eine betraͤchtliche Ver¬<lb/>
einigung des Organiſchen und Mechaniſchen zu<lb/>
<pb n="129" facs="#f0137"/>
Stande, Ruͤckenwirbel und Geigenwirbel ver¬<lb/>
knuͤpften ſich, ſo Geigen- und ſonſtige Haͤlſe,<lb/>
die Kunſtwoͤrter <hi rendition="#g">Vor</hi>- und <hi rendition="#g">Nachſchlag</hi>,<lb/>
<hi rendition="#g">Dreimalgeſtrichen</hi>, <hi rendition="#g">Haͤmmerwerk</hi>,<lb/>
<hi rendition="#g">Kalkant</hi> bekamen lebendige organiſche Bezie¬<lb/>
hung, die ohne dieſes ſonſt als flaches Wortſpiel<lb/>
gaͤnzlich zu verwerfen waͤre — jede Hand wollte<lb/>
der Geigen-Froſch ſein, der fremde Haare zu<lb/>
Toͤnen anziehet und ſpannt — —</p><lb/>
<p>Ich wuͤnſchte nicht, daß du lachteſt; denn<lb/>
ganz furioͤs fuhr der ernſtere Kapellmeiſter aus<lb/>
Neapel umher und herum — rief <hi rendition="#aq">fanto Gen¬<lb/>
naro</hi> — ſchrie fragend, ob das ſein Wiegenfeſt<lb/>
ſei oder ordentliche Ordnung — bewafnete ſich,<lb/>
weil man ihm nichts darauf verſezte, obwohl<lb/>
jedem etwas, mit einer Armgeige links, mit<lb/>
einem Waldhorn rechts — ſezte und ſtauchte das<lb/>
Horn mit der weiten Oefnung ſiegenden Koͤpfen<lb/>
wie einen Stechhelm mit Feder-Bogen auf, doch<lb/>
ſo, daß er halb ſtieß — ſchlug aber fort mit der<lb/>
Armgeige nach Knie- und allen Scheiben, die<lb/>
er traf.</p><lb/>
<p>Das muſte zulezt den Klavizembaliſten, de<supplied>n</supplied><lb/>
<pb n="130" facs="#f0138"/>
Stadtterzius, ein Maͤnnlein, daß ſich ſelber<lb/>
nicht einmal an die Knie geht, geſchweige laͤn¬<lb/>
gern Perſonen, dermaßen auſſer Faſſung ſetzen,<lb/>
Bruder, da der Mann auf Sitten drang, aber<lb/>
auf mildere, daß er halb des Teufels hinter ſei¬<lb/>
nem Fluͤgel mit einem Streit- und Stimmham¬<lb/>
mer auf- und niederlief, und jeden verfluchte und<lb/>
Welſch- und Deutſchland abkanzelte ganz frei.<lb/>
„„Was, Ihr dummer Teufel, Ihr Dampfhans,<lb/>
Ihr Schwengelgalgen! rief der Kapellmeiſter,<lb/>
habt Ihr Euch dazu beſoffen bei mir?““ und<lb/>
wollte dem Terzius das Waldhorn aufſetzen,<lb/>
weil er geringen Unterſchied darinn fand, ob er<lb/>
ihn damit anblies wie einen jagdgerechten Hirſch<lb/>
oder damit halb erſtieß; aber mit Stimm-<lb/>
und Geſetzes-Hammer in den Haͤnden behaupte¬<lb/>
te der Terzius den rechten Fluͤgel des Fluͤgels<lb/>
und der welſche Napler muſte dieſen erobern als<lb/>
einen Bruͤckenkopf. — —</p><lb/>
<p>„Was bedeutet denn auf einmal das Lachen<lb/>
im Saal“ ſagte der Pauker zu mir. „Herr,<lb/>
verſezt' ich im Taumel, der Kapellmeiſter hat<lb/>
den kleinen Terzius unter dem Fluͤgel beim Fluͤ¬<lb/>
<pb n="131" facs="#f0139"/>
gel erwiſcht und vorgezogen und haͤngt ihn jezt,<lb/>
wie ein paar Lederhoſen, die ein Berliner trock¬<lb/>
net, an den Beinen in die Luft.“ —</p><lb/>
<p>„Was Donner, Herr,“ ſagte zu meinem<lb/>
Schrecken der Pauker, „Sie ſehen ja alles.“ —<lb/>
„Eben dieſen Augenblik“, verſezt' ich, raͤumte<lb/>
aber eiligſt das Schlag- und Schlachtfeld, um<lb/>
nicht ſelber darauf angeſtellt zu werden. — —<lb/>
Und ſo hab' ich denn ganz unerwartet mein vo¬<lb/>
riges Geſicht, obwohl noch ein aͤuſſerſt kurzes,<lb/>
fuͤr Stadt und Land wieder erhalten durch galva¬<lb/>
niſche Schlaͤge von weitem.</p><lb/>
<p>Aber, mein Waͤltlein, eine ſo koͤſtliche Nun¬<lb/>
ziaturſtreitigkeit enharmoniſcher Konkordaten be¬<lb/>
denk'! Iſt es nicht, als habe einer meiner beſten<lb/>
Genien uns die Schlaͤgerei als eine fertige Mauer<lb/>
mit Freſkobildern fuͤr unſern Hoppelpoppel oder<lb/>
das Herz abſichtlich ſo vor die Naſe hingeſcho¬<lb/>
ben, daß wir unſer romantiſches Odeon nur dar¬<lb/>
auf hinzumauern brauchen, bis ſich die Mauer<lb/>
gerade da einfuͤgt, wo es krumm laͤuft, Bru¬<lb/>
der?“</p><lb/>
<p>„Wenn alle Perſonalitaͤten dabei auszutil¬<lb/>
<pb n="132" facs="#f0140"/>
gen ſind, — verſezte Walt, — gut! Froher iſts<lb/>
auch zu leſen als zu ſehen. Gottlob, daß du<lb/>
nur ſiehſt! — Ach was haben wir heute nicht<lb/>
zu reden, was gewiß in keiner Roman gehoͤrt<lb/>
und kommt?“</p><lb/>
<p>„Nicht? ſagte Vult. Daruͤber ließe ſich<lb/>
noch reden, Walt.“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 27. Spathdruͤſe von Schneeberg.</hi></head><lb/>
<argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Geſpraͤch</hi>.</p></argument><lb/>
<p>Walt kam am erſten aus dem Lachen zu ſich,<lb/>
und zur ernſten Frage, wie Vult vor der Stadt<lb/>
ſeine Augen-Rolle jezt hinausſpiele. „Ich ha¬<lb/>
be, ſagte Vult, — ſchon einigen Schimmer, dann<lb/>
beſſert ſichs zuſehends, zulezt komm' ich mit ei¬<lb/>
ner großen Kurzſichtigkeit davon.“ Der Notar<lb/>
bezeugte, wie er ſich auf eine leichtere Zukunft<lb/>
freue, worinn ſich das Leben wie eine bunte<lb/>
Blume weit aufthun wuͤrde. Er uͤbergoß den<lb/>
Virtuoſen, in der Hoffnung ihn zu uͤberraſchen,<lb/>
mit einem Fruͤhlings-Regen von wohlriechenden<lb/>
Waſſern des Lobs auf die Floͤte. Allein fahren¬<lb/>
<pb n="133" facs="#f0141"/>
de Ton-Meiſter, die man ſtets laut beklatſcht,<lb/>
und nur hinter ihrem Ruͤcken auspfeift, ſind faſt<lb/>
noch eitler als Schauſpieler, welche doch zuwei¬<lb/>
len eine gute Monathsſchrift kneipt und aͤrgert.<lb/>
„Ich darf mich — verſezte Vult — wohl, ohne<lb/>
die Beſcheidenheit zu verletzen, einiger Beſchei¬<lb/>
denheit ruͤhmen. Aber wie hoͤrteſt du? Voraus<lb/>
und zuruͤck, oder nur ſo vor dich hin? Das<lb/>
Volck hoͤrt wie das Vieh nur Gegenwart, nicht<lb/>
die beiden Polar-Zeiten, nur muſikaliſche Syl¬<lb/>
ben, keine Syntax. Ein guter Hoͤrer des Worts<lb/>
praͤgt ſich den Vorderſaz eines muſikaliſchen Pe¬<lb/>
rioden ein, um den Nachſaz ſchoͤn zu faſſen.“</p><lb/>
<p>Der Notar erklaͤrte ſich daruͤber ganz ver¬<lb/>
gnuͤgt; er theilte dem Flautiſten die gewaltige<lb/>
Verſtaͤrckung des Eindrucks mit, die er ſelber<lb/>
der Floͤte durch die Szenen-Traͤume, durch die<lb/>
Maͤdgen und durch Wina zugeſchickt, ohne zu<lb/>
errathen, daß Vultens ganzes Geſicht an die¬<lb/>
ſem Lorbeer verzogen kaͤue, weil er den Unmuth<lb/>
ſeinem mangelhaften Strekvers zuſchrieb, worinn<lb/>
der Virtuoſe las. Dieſer hatte das Gedicht in<lb/>
der Hoffnung aufgenommen, es lobe keine an¬<lb/>
<pb n="134" facs="#f0142"/>
dern Schoͤnheiten als muſikaliſche. „Es iſt,<lb/>
ſagte der Notar ſtockend, an die Braut des<lb/>
Grafen; ich bin auch nicht zufrieden mit man¬<lb/>
chem harten Fuß darinn, ich meine der Ditro¬<lb/>
cheus (υ—υ—); (υυ—υ) dritten Paͤon<lb/>
und den Jonikus mit dem langen Anfang<lb/>
(——υυ); aber im <hi rendition="#g">Feuer</hi> wird man leicht<lb/>
<hi rendition="#g">hart</hi>.“</p><lb/>
<p>„Wie Pruͤgel, z. B., und Eier ſagte Vult.<lb/>
Aber, o Gott, wie hoͤren deine Menſchen! Sollte<lb/>
man nicht lieber ſeine Floͤte zum Blasrohr, oder<lb/>
zur Kinder-Klyſtierſpruͤtze anſetzen oder zu Ho¬<lb/>
belſpaͤhnen fuͤr einen Sarg verſchneiden, wenn<lb/>
man ſo die graͤßliche Beſprizung des einzigen<lb/>
Himmliſchen erfaͤhrt, das noch uͤber die Lebens-<lb/>
Spiesbuͤrgerei oben voruͤberfliegt: —</p><lb/>
<p>Ich ziele nicht auf dich, Notar; aber du<lb/>
bringſt mich darauf. Denn wie beſonders Mu¬<lb/>
ſik entheiligt wird — obgleich jede Kunſt uͤber¬<lb/>
haupt, — das hoͤre. Tafelmuſik laſſ' ich noch<lb/>
gelten, weil ſie ſo ſchlecht iſt wie Tafelpredigten,<lb/>
die man in Kloͤſtern ins Kaͤuen hinein haͤlt; von<lb/>
verfluchten, verruchten Hofkonzerten, wo der<lb/>
<pb n="135" facs="#f0143"/>
heilige Ton wie ein Billardſack am Spieltiſche<lb/>
zum Spielen ſpielen und klingeln muß, red' ich<lb/>
gar nicht vor Grimm, da ein Ball in einem<lb/>
Bilderkabinet nicht toller waͤre; aber das iſt<lb/>
Jammer, daß ich in Konzertſaͤlen, wo doch je¬<lb/>
der bezahlt, mit ſolchem Rechte erwarte, er<lb/>
werde fuͤr ſein Geld etwas empfinden wollen,<lb/>
allein ganz umſonſt. Sondern damit das Klin¬<lb/>
gen aufhoͤre ein paarmal und endlich ganz, —<lb/>
deswegen geht der Narr hinein. Hebt noch et¬<lb/>
was den Spiesbuͤrger empor am Ohr, ſo iſts<lb/>
zwei-hoͤchſtens dreierlei, <hi rendition="#aq">1</hi>) wenn aus einem<lb/>
halbtodten Pianiſſimo ploͤzlich ein Fortiſſimo wie<lb/>
ein Rebhuhn aufknattert, <hi rendition="#aq">2</hi>) wenn einer, beſon¬<lb/>
ders mit dem Geigenbogen, auf dem hoͤchſten<lb/>
Seile der hoͤchſten Toͤne lange tanzt und ruſcht<lb/>
und nun kopf-unter in die tiefſten herunter¬<lb/>
klatſcht, <hi rendition="#aq">3</hi>) wenn gar beides vorfaͤllt. In ſol¬<lb/>
chen Punkten iſt der Buͤrger ſeiner nicht mehr<lb/>
maͤchtig, ſondern ſchwizt vor Lob.</p><lb/>
<p>Freilich bleiben Herzen uͤbrig, Walt, die<lb/>
delikater fuͤhlen und eigennuͤtziger. Ich habe<lb/>
aber Stunden, wo ich aufbrauſen kann gegen<lb/>
<pb n="136" facs="#f0144"/>
ein Paar verliebte Baͤlge, die, wenn ſie etwas<lb/>
Hohes in der Poeſie oder Muſik oder Natur vor¬<lb/>
bekommen, ſo fort glauben, das ſei ihnen ſo<lb/>
recht auf den Leib gemacht, an ihren fluͤchtigen<lb/>
Erbaͤrmlichkeiten, die ihnen ſelber nach einem<lb/>
Jahr bei noch groͤſſerer als ſolche erſcheinen, ha¬<lb/>
be der Kuͤnſtler ſein Maas genommen und kom¬<lb/>
me mit dem geſtickten Kroͤnungsmantel und Iſis¬<lb/>
ſchleier auf dem Aermel zuruͤck, fuͤr die Kunden.<lb/>
Ein <hi rendition="#aq">Affocié</hi> von Neupeter ſieht bei ſolcher Ge¬<lb/>
legenheit Nachts gen Himmel an die Milch¬<lb/>
ſtraße und ſagt zur Kauffrau: Edle, ſo em¬<lb/>
pfange jenen Kreis als einen ſchlechten Ring von<lb/>
mir zum Zeichen und Braut-Guͤrtel unſeres<lb/>
himmliſchen Bunds.</p><lb/>
<p>„Ei, Bruder, ſagte Walt, du biſt ſo hart:<lb/>
was kann denn ein Menſch fuͤr eine Empfindung<lb/>
oder gegen ſie, es ſei in der Kunſt oder großen<lb/>
Natur? — Und wo wohnen denn beide, ſo<lb/>
groß ſie auch ſind, als nur in einzelnen Men¬<lb/>
ſchen? — Wohl mag er ſie ſich daher zueignen,<lb/>
als waͤren ſie fuͤr ihn allein. Die Sonne geht<lb/>
vor Schlachtfeldern voll Helden — vor dem Gar¬<lb/>
<pb n="137" facs="#f0145"/>
ten der Brautleute — vor dem Bette eines Ster¬<lb/>
benden zugleich auf, ja in derſelben Minute vor<lb/>
andern unter; und doch darf jeder nach ihr ſehen<lb/>
und ſie an ſich heranziehen, als beleuchte ſie<lb/>
ſeine Buͤhne nur allein und ſtimme ein in ſein<lb/>
Leid oder in ſeine Luſt; und ich moͤgte ſagen, ge¬<lb/>
rade ſo, wie man Gott ſo anruft als den ſeini¬<lb/>
gen, indeß doch ein Weltall vor ihm betet. Ach<lb/>
ſonſt waͤr' es ja ſchlimm, wir ſind ja alle ein¬<lb/>
zelne.“</p><lb/>
<p>„Gut, ſo nehmt die Sonne hin, ſagte<lb/>
Vult, aber nur der Paradieſesfluß der Kunſt<lb/>
treib' eure Muͤhlen nicht. Darfſt du Thraͤnen<lb/>
und Stimmungen in die Muſik einmengen: ſo<lb/>
iſt ſie nur die Dienerin derſelben, nicht ihre<lb/>
Schoͤpferin. Eine elende Pfeiferei, die dich am<lb/>
Todestage eines geliebten Menſchen aus den An¬<lb/>
geln hoͤbe, waͤre dann eine gute. Und was waͤ¬<lb/>
re das fuͤr ein Kunſt-Eindruck, der wie die Neſ¬<lb/>
ſelſucht ſogleich verſchwindet, ſobald man in die<lb/>
<hi rendition="#g">kalte</hi> Luft wieder kommt? Die Muſik iſt un¬<lb/>
ter allen Kuͤnſten die rein-menſchlichſte, die all¬<lb/>
gemeinſte.“ — —</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 10<lb/>
</fw>
<pb n="138" facs="#f0146"/>
<p>„Deſto mehr beſonderes geht hinein, verſez¬<lb/>
te Walt; irgend eine Stimmung muß man doch<lb/>
mitbringen, warum nicht die guͤnſtigſte, die<lb/>
weichſte, da das Herz ja ihr wahrer Sangbo¬<lb/>
den iſt? — Aber deine Lehre will ich nicht ver¬<lb/>
geſſen, naͤmlich voraus- und zuruͤckzuhoͤren.</p><lb/>
<p>„Wie giengs dir ſonſt? fragte Vult muͤr¬<lb/>
riſch? Denn ich bleibe dabei, Wirklichkeit in die<lb/>
Kunſt zu knaͤten zum Effekt iſt ſo eine Miſchung<lb/>
wie an manchen Deckengemaͤlden, in welche der<lb/>
Perſpektive wegen noch wirkliche Gyps-Figuren<lb/>
geklebet ſind. Erzaͤhle!“ Walt — der Vults<lb/>
Murrſinn blos ſeiner unkuͤnſtleriſchen Hoͤrkunſt zu¬<lb/>
ſchrieb und uͤber welchen ohnehin die Liebe ihren<lb/>
Traghimmel hielt — erzaͤhlte ſanft und gern,<lb/>
wie eifrig er bisher den Grafen geſucht, wie er<lb/>
ihm bei Neupeter, deſſen Diner er beſchrieb, ge¬<lb/>
genuͤber geſeſſen — mit ihm geſprochen und an<lb/>
ihm gefunden, daß er durch die ſtolze Gewandt¬<lb/>
heit ſeines Geiſtes und durch den philoſophiſchen<lb/>
Schwung uͤber enge Blicke und Winke dem Floͤ¬<lb/>
tenſpieler ſo ungemein aͤhnlich ſei. „Du liebſt<lb/>
Doubletten, doch warlich hier ſind keine, Freund,<lb/>
<pb n="139" facs="#f0147"/>
aber nur weiter!“ verſezte Vult, dem, wie<lb/>
Frauen, kein Lob der Aehnlichkeit gefiel.</p><lb/>
<p>Darauf zeigt' er Winas Brief-Umſchlag<lb/>
her als Einlaßkarte in Klothars Zimmer und<lb/>
Ohr. „Ja, ja, ganz natuͤrlich — uͤberhaupt<lb/>
(fieng Vult an); aber nenne nur ins Henkers<lb/>
Namen nicht Spies- und Pfahlbuͤrgerinnen wie<lb/>
die <hi rendition="#aq">Dlles</hi> Neupeter Damen; in groſſen Staͤdten,<lb/>
an Hoͤfen giebts Damen, aber in Haslau nicht.<lb/>
Dein hoͤlliſches Preiſen! Ich will gehangen ſein,<lb/>
ſprichſt du mehreren Mamſellen auf der Welt<lb/>
den Verſtand ab als fuͤnfen, den 5 thoͤrigten<lb/>
im neuen Teſtamente. — Und was haͤltſt du<lb/>
von der weiblichen Tugend dieſer charmanten<lb/>
Weſen, der 5 klugen, der Roſenmaͤdgen, der<lb/>
Wickel- und Freifrauen und der erſten Saͤnge¬<lb/>
rinnen? Aber ich weiß es ſchon.“</p><lb/>
<p>„Nun, ich ſcheue mich nicht — verſezte der<lb/>
Notar — wenigſtens dir meinem leiblichen Bru¬<lb/>
der zu bekennen, daß ich bis dieſe Stunde keinen<lb/>
Begrif habe, daß ein vornehm gekleidetes ſchoͤnes<lb/>
Frauenzimmer ſich ſuͤndlich vergeſſen koͤnne; et¬<lb/>
was anders iſt eine Baͤuerin. Gott weiß, wie<lb/>
<pb n="140" facs="#f0148"/>
heilig und zart alle insgeheim ſind; wer wills<lb/>
wiſſen? Aber mein Blut, daß weis ich, koͤnnt'<lb/>
ich fuͤr jede hingeben.“</p><lb/>
<p>Da ſprang der Flautiſt wie von Verwun¬<lb/>
derung beſeſſen im Zimmer auf und nieder,<lb/>
ſchnappte mit beiden Haͤnden wie mit Schnap¬<lb/>
waifen, nickte mit dem Kopfe und wiederholte:<lb/>
„vornehm gekleidetes!“ — Es waͤre zu wuͤn¬<lb/>
ſchen, daß die Leſerinnen ſein anſtoͤßiges Erſtau¬<lb/>
nen wenn nicht rechtfertigen, doch entſchuldigen<lb/>
wollten mit den Verhaͤltniſſen, worein er auf<lb/>
ſeinen großen Reiſen gerathen muſte, da es, wie<lb/>
ſchon gemeldet worden, wenig groͤſſere Staͤdte<lb/>
und hoͤhere Staͤnde gab, denen er nicht blies als<lb/>
anerkannter Floͤtenmeiſter. Das beſſert ſeinen<lb/>
Handel um vieles.</p><lb/>
<p>Walt wurde von der mimiſchen Widerle¬<lb/>
gung ſehr beleidigt: „rede wenigſtens, ſagt' er,<lb/>
denn <hi rendition="#g">dies</hi> widerlegt mich nicht.“ — Aber Vult<lb/>
verſezte mit dem gleichguͤltigſten Tone von der<lb/>
Welt: <hi rendition="#aq">de guſtibus non</hi> und ſo weiter. Von<lb/>
etwas Schoͤnerem! Aeuſſerteſt du nicht vorhin<lb/>
etwas, als ob beide <hi rendition="#aq">Dlles</hi> Neupeter ſich in der<lb/>
<pb n="141" facs="#f0149"/>
That fuͤr haͤßlich anſaͤhen, und zeigteſt ein Mit¬<lb/>
leid?“ — „Deſto beſſer, ſagte Walt, wenn<lb/>
ſie ſich ſchoͤner finden. Bei allen Maͤdgen ent¬<lb/>
ſchuldige ich das, weil ſie ſich nur im Spiegel<lb/>
ſehen, mithin, wie du aus der Katoptrik wohl<lb/>
weiſt, gerade in einer noch einmal ſo großen<lb/>
Ferne als der Fremde ſie; jede Ferne aber, auch<lb/>
die optiſche, macht ſchoͤner.“</p><lb/>
<p>„So ſcheints, ſagte Vult erſtaunt. Spaſ¬<lb/>
ſes halber will ich dir doch nur die 3 Weiber, ſo<lb/>
weit ich ſie im Klatſchroſen-Thal kennen ler¬<lb/>
nen, aufſtellen. Die alte Engelberta — nein,<lb/>
das iſt die Tochter — die Mutter alſo, mag noch<lb/>
hingehen; ihr Herz iſt ein ausgeſeſſener Gros¬<lb/>
vaterſtuhl, und uͤbrigens hat ſie von der Mu¬<lb/>
ſchel-Auſter nicht nur die Seele geerbt, ſondern<lb/>
auch die Perlen. Freilich waͤre der Agent weni¬<lb/>
ger bemittelt, ſo wuͤrde ſie wohl, als Widerſpiel<lb/>
der Oeſterreicher Infanterie, die im Kriege aus<lb/>
den Zwilchkitteln Brodſaͤcke machen muß<note place="foot" n="*)">Geſezbuch fuͤr die kaiſ. k. Armee. 1785. S. 248.<lb/>
</note>,<lb/>
ſeinen Brodſack zu einem bunten Kittel verſchnei¬<lb/>
<pb n="142" facs="#f0150"/>
den. — — Engelberta, nun ſie ſcherzt zuwei¬<lb/>
len — viele nennens Verlaͤumden — wie Feſtun¬<lb/>
gen bei ſchlimmem Wetter, ſo thut ſie immer<lb/>
Ausfaͤlle, wiewohl man ſie nicht eben belagert —<lb/>
wehrt ſich, wie ein Hamſter gegen einen Mann<lb/>
zu Pferde, und ich koͤnnte ſie wie den Hamſter<lb/>
am Stocke wegtragen, worein ſie ſich eingebiſ¬<lb/>
ſen. — Raphaela — ſie empfinde, ſagſt du,<lb/>
aber doch nicht mehr als mein Fingernagel oder<lb/>
meine Ferſe, frag' ich? Freilich will ſie, ich be¬<lb/>
kenne es, an der Angelſchnur ihres ſentimentali¬<lb/>
ſchen Haar- und Leibesſeiles und an der biegſa¬<lb/>
men Angelruthe ihrer poetiſchen Blumenſtengel<lb/>
ſich einen huͤbſchen Wallfiſch von Gewicht aus<lb/>
dem Meere heben, was andere einen Ehemann<lb/>
nennen. An ihrem Ufer, zu ihren Fuͤßen ſchnalzt<lb/>
der kleine glatte Elſaſſer Flitte, der gern lebte und<lb/>
ſich gern als ein Goldfiſchgen in einem Gehaͤu¬<lb/>
ſe auf einer Tafel ſtehen ſaͤhe, Semmelkrumen<lb/>
aus ſchoͤnſten Haͤnden freſſend. Die andern —<lb/>
Aber was ſolls? An der ganzen Tafel dauert<lb/>
mich nichts als der ſuͤdliche — Wein. Es iſt<lb/>
Suͤnde, wenn ihn jemand anders trinkt als ein<lb/>
<pb n="143" facs="#f0151"/>
Kopf von Wiz. Es iſt Suͤnde gegen den heili¬<lb/>
gen Geiſt des Weins, wenn er Fracht-Maͤgen<lb/>
gemeiner Menſchen durchziehen muß.“</p><lb/>
<p>„O Gott, ſagte Walt, wie oft brauchſt<lb/>
du nicht den Ausdruck gemeine Menſchen, aber<lb/>
ſo erzuͤrnt dabei, als habe ſich das Gemeine<lb/>
freiwillig von einer Hoͤhe herab begeben oder das<lb/>
Ungemeine von einer hinauf, indeß du doch mil¬<lb/>
der von Thieren und Feuerlaͤndern ſprichſt?“</p><lb/>
<p>„Warum? — Mich erbittert die Zeit, das<lb/>
Leben, der Satan. Ueberhaupt; — aber was<lb/>
hilfts? — Gruͤße den Grafen von mir herzlich<lb/>
morgen. Von den ehrlichen 7 Erben haben dir<lb/>
doch ein Paar an nahe 32 Beete geſtohlen, ganz<lb/>
gegen meine Meinung weniger als gegen deine.<lb/>
Inzwiſchen Adio!“ ſagte Vult, ſchied haſtig,<lb/>
uͤber den geringen Erfolg verdruͤßlich, womit er<lb/>
mit ſeiner Welt und Kraft den unerfahrnen Mei¬<lb/>
nungen des ſanften Bruders gebot.</p><lb/>
<p>Walt ſagte mit zaͤrtlichſter Stimme gute<lb/>
Nacht, aber ohne Umarmung, und er ſah ihn<lb/>
nur mit Lieb' und Trauer an. Er warf ſich vor,<lb/>
daß er durch ſeine Urtheile den kuͤnſtleriſchen Bru¬<lb/>
<pb n="144" facs="#f0152"/>
der ſo wenig belohnet, und daß er dieſem die<lb/>
— Beete verloren habe. „Wenigſtens aber hab'<lb/>
ich ihm doch, ſagt' er, die Tafelſchmaͤhungen<lb/>
gegen ihn <note place="foot" n="*)">An Neupeters Tiſche, wo er ihn kurz und ſtark<lb/>
vertheidiget hatte.<lb/>
</note> verſchwiegen. Er hielt es nur<lb/>
fuͤr erlaubt, ein Lob hinter dem Ruͤcken, nicht<lb/>
einen Tadel hinter dem Ruͤcken dem Gegenſtan¬<lb/>
de mitzutheilen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 28. Seehaaſe.</hi></head><lb/>
<argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Neue Verhaͤltniſſe</hi>.</p></argument><lb/>
<p>Am Morgen eilte der Notar mit Winas<lb/>
Brief zum Grafen, uͤbergab aber nichts, weil<lb/>
vergoldete Wagen und Bediente an der Thuͤre<lb/>
und deren Herren im Beſuchszimmer ſtanden;<lb/>
was haͤtte ich davon? fragt' er ſich. „Ich kom¬<lb/>
me wieder, wenn niemand darinn iſt“ ſagt' er<lb/>
zum Bedienten, dem das wie eine Diebs-Erklaͤ¬<lb/>
rung klang.</p><lb/>
<p>Im Speiſehauſe fand er auf dem Tiſchtu¬<lb/>
che das Wochenblatt und Klothars gedruckte<lb/>
<pb n="145" facs="#f0153"/>
Bitte darinn, ein redlicher Finder ſoll' ihm ſei¬<lb/>
nen Brief wieder zuſtellen.</p><lb/>
<p>Am Tiſche hoͤrt' er, daß der General Zab¬<lb/>
locki ſeinen Koch ein Dienſtjubileum feiern laſſe.<lb/>
Der Komoͤdiant leitete die Feier aus dem Herzen<lb/>
des Generals, ein Offizier aus deſſen Gaumen<lb/>
und Magen her; der Jubelkoch, fuͤgt' er bei,<lb/>
iſt ihm ſo nahe wie eine Kompagnie oder ſein<lb/>
Schwiegerſohn. Walt lief wieder in die Villa des<lb/>
Grafen hinaus — Dieſer aß eben bei dem General.</p><lb/>
<p>Zu erklaͤren iſt allerdings einer der keckeſten<lb/>
Gedanken — die je Walten Sporen und Fluͤgel<lb/>
angeſezt, — welcher ihm unter Klothars Gar¬<lb/>
tenthuͤre anflog; ſo bald man erwaͤgt, daß er<lb/>
das Sonntags-Konzert noch im Kopfe haben<lb/>
muſte und im Herzen ohnehin. Daher iſt es<lb/>
wohl nur ein Nebenumſtand dabei, — aber<lb/>
er trug mit bei, — daß der General der<lb/>
halbe Beſizer von Elterlein war und Gott¬<lb/>
walt ein Linker. Gleichwohl wollt' er an¬<lb/>
fangs ſich erſt mit ſeinem Bruder berathen, ob<lb/>
er angehe, der Gang; ließ es aber unter Wegs,<lb/>
um ihn, hoft' er, Abends mehr mit der Nach¬<lb/>
<pb n="146" facs="#f0154"/>
richt zu faſſen und aufzuruͤtteln, daß er ganz<lb/>
kuͤhn beim polniſchen General geweſen, um<lb/>
Winas Brief an deſſen Schwiegerſohn auszu¬<lb/>
liefern.</p><lb/>
<p>Sehr ſpaͤt brach er dahin damit auf, um<lb/>
nicht ins Eſſen zu fallen. Auch ſollte jeder<lb/>
Menſch gegen Abend — naͤmlich nie gegen Mor¬<lb/>
gen, wo der Geiſt noch den Koͤrper und das<lb/>
Geſtern verdauet — mit Geſuchen und ſich zu<lb/>
Großen kommen, welche er vielleicht alsdann<lb/>
halb betrunken und halb-menſchlich, es ſei vom<lb/>
Mittags-Eſſen oder Mittags-Trinken, zu fin¬<lb/>
den hoffen darf. Auf dem Wege dahin wallete<lb/>
Gottwalts Herz wie ein angewehtes Blumenbeet<lb/>
bei dem Gedancken auf, daß er dem Hauſe zu¬<lb/>
gehe, worinn Wina ſo lange als Kind und Jung¬<lb/>
frau gelebt. Auf der lezten Gaſſe muſt' er mit<lb/>
dem Plane der Uebergabe ins Reine kommen.<lb/>
„Anders, ſagt' er ſich, kanns doch nicht gehoͤrig<lb/>
delikat ausfallen, als wenn ichs ſo mache, daß<lb/>
ich mich beim General — denn der Graf iſt<lb/>
doch nur der Gaſt — ordentlich melden laſſe,<lb/>
mich dann entſchuldige und ſage, daß ich dem<lb/>
<pb n="147" facs="#f0155"/>
H. Grafen etwas in einem Seiten-Zimmer zu<lb/>
uͤbergeben habe, dieſer und ſeine Braut moͤgen<lb/>
nun dabei ſtehen oder nicht; und dabei ſeh' ich<lb/>
doch auch einmal einen General, ja einen pol¬<lb/>
niſchen.“ Sehr ſucht' er ſich unterwegs keine<lb/>
andere Freude vorzuhalten als die, einen Gene¬<lb/>
ral zu hoͤren. Drei Viertel-Stunden hatt' er<lb/>
einmal in Leipzig am <hi rendition="#aq">Hotel de Baviére</hi> ge¬<lb/>
lauert, um einen Ambaſſadeur einſteigen zu ſe¬<lb/>
hen. Denſelben Durſt hatte ſein Herz nach dem<lb/>
Anblick eines preuſſiſchen Miniſters. Dieſes<lb/>
Triumvirat war ihm der Dreizak der Gewalt,<lb/>
der Feinheit und des Verſtandes; feinere Tour¬<lb/>
nuͤren als die ſind, womit dieſer Staats-Tri¬<lb/>
dent guten Morgen, guten Abend und alles ſa¬<lb/>
gen werde, (indeß ohne Blumen) konnt' er nicht<lb/>
wohl fuͤr moͤglich halten, weil er glaubte ſie de¬<lb/>
nen gleich ſetzen zu koͤnnen, womit <hi rendition="#aq">Louis XIV</hi><lb/>
und <hi rendition="#aq">Verſailles</hi> auf die Nachwelt kamen. Nur<lb/>
drei Perſonen, gleichſam Kuriazier, ſtellt' er die¬<lb/>
ſen drei Horaziern entgegen und ſogar voraus —<lb/>
deren Gemahlinnen; oft lies er beſonders eine<lb/>
Ambaſſadrice durch ſeinen Kopf gehen, welche<lb/>
<pb n="148" facs="#f0156"/>
es war, eine ruſſiſche, daͤniſche, franzoͤſiſche,<lb/>
engliſche ꝛc. — „Bei Gott, ſagt' er, ſie iſt ganz<lb/>
„Goͤttin ſowohl in Betref der zarteſten Ausbil¬<lb/>
„dung und Tugend, als des feinſten Teints,<lb/>
„Geſichts und Anzugs: — aber warum hab'<lb/>
„ich armer Teufel noch keine Ambaſſadrice zu<lb/>
„Geſicht bekommen?“</p><lb/>
<p>Endlich ſtand er vor dem Zablockiſchen Pal¬<lb/>
laſt. — Die Auffahrt und das Ketten-Gehenke<lb/>
an Pfeilern waren neue Siebenmeilenſtiefel fuͤr<lb/>
ſeine Phantaſie; er freute ſich auf die Nacht,<lb/>
wo er dieſe geſpannte bange Stunde auf dem<lb/>
Kopfkiſſen frei und ruhig beſchauen und behan¬<lb/>
deln werde. Er trat in den Pallaſt, er ſah<lb/>
rechts und links breite Treppen mit Eiſenge¬<lb/>
laͤndern, — große Fluͤgelthuͤren — ſogar einen<lb/>
rennenden Mohr mit weiſſem Turban — gepuz¬<lb/>
te Menſchen giengen herab, heraus, hinein —<lb/>
Thuͤren wurden oben auf und zugemacht —<lb/>
Treppen berennt. Schwer wars fuͤr einen No¬<lb/>
tar, ſich einen Menſchen auf der Hausflur aus¬<lb/>
zuſuchen, dem die Bitte vorzutragen war, daß<lb/>
er zum General wolle.</p><lb/>
<pb n="149" facs="#f0157"/>
<p>Eine Viertelſtunde ſtand er, hoffend, ei¬<lb/>
ner der Leute wende ſich an ihn und frag' ihn,<lb/>
und entwickle dann alles ; — aber man lief vor¬<lb/>
uͤber. Zulezt ſpazierte er frei in der Hausflur<lb/>
auf und nieder — einmal eine halbe Treppe hin¬<lb/>
an — hielt ſich die groͤſten Maͤnner aus der<lb/>
Weltgeſchichte vor, um einen lebendigen beſſer<lb/>
zu handhaben — und bracht' es endlich zu ei¬<lb/>
ner Frage nach dem General an ein Maͤdgen.</p><lb/>
<p>Sie wies ihn an den Portier. Der Him¬<lb/>
mel hat oͤfter eine Vorhoͤlle als einen Vorhim¬<lb/>
mel — troͤſtet' er ſich — vielleicht die ganze ge¬<lb/>
lehrte Vorwelt hat ſchon auf aͤhnlichen Pallaſt-<lb/>
Fluren geſchwizt. Eine Himmelsthuͤre that ſich<lb/>
ihm auf; heraus trat ein aͤltlicher gepuderter ver¬<lb/>
druͤßlicher Mann, der ein breites Gehaͤnge uͤber<lb/>
dem Leib und einen Stock mit einem ſchweren<lb/>
Silber-Giebel trug. Walt, ganz unvermoͤ¬<lb/>
gend, das lederne Bandelier fuͤr etwas anders zu<lb/>
halten, als fuͤr ein Ordensband und den Por¬<lb/>
tier-Stab fuͤr einen Kommando- und Gene¬<lb/>
ralſtab und den Portier fuͤr den General, mach¬<lb/>
te ohne viele Umſtaͤnde einige Verbeugungen<lb/>
<pb n="150" facs="#f0158"/>
und naͤherte ſich dem Thuͤrſteher hoͤflich mur¬<lb/>
melnd.</p><lb/>
<p>„Das hilft alles nichts — ſagte der Por¬<lb/>
tier — gegenwaͤrtig ſchlafen Exzellenz, man<lb/>
muß ſich gedulden. .“ —</p><lb/>
<p>— Aber niemand braucht aus Walts Ver¬<lb/>
wechslung viel zu machen, wenn man ſo viel<lb/>
von der Welt geſehen, daß — keine moͤglich iſt,<lb/>
— ſondern daß jeder vornehme Inhaber eines<lb/>
Thuͤrhuͤters ſelber wieder einer iſt, nur an einer<lb/>
hoͤhern Thuͤre, entweder an einer kaiſerlichen,<lb/>
koͤniglichen, fuͤrſtlichen Gnaden- oder an einer<lb/>
Fallthuͤre, entweder als Klopfer, der das Her¬<lb/>
einwollen, oder als Klingel, die das Hereinkom¬<lb/>
men anſagt, und jeder wie Janus als Schwel¬<lb/>
len-Gott ein anderes Geſicht gegen die Gaſſe<lb/>
kehrend, ein anderes gegen das Haus. — Sind<lb/>
manche gute Gemuͤther nur Portiers an blinden<lb/>
Thoren: ſo ſtecken ſie doch ihren Sperrgroſchen<lb/>
von Proſelyten des Thors ſo gut ein, wie die<lb/>
ſchlimmſten, die wenigſtens den Janustempel<lb/>
wie eine oͤffentliche Bibliothek gern oͤffnen.</p><lb/>
<p>Sehr roth trat der Notar in das luſtige Do¬<lb/>
<pb n="151" facs="#f0159"/>
meſtickenzimmer, das Geiſelgewoͤlbe eines duͤrf¬<lb/>
tigen Gelehrten. Bediente ſind paraſitiſche Men¬<lb/>
ſchen an Menſchen, Doͤrfer, wo auf den Brie¬<lb/>
fen die naͤchſte Poſtſtazion angezeigt werden muß.<lb/>
Doch die Zablokiſchen waren gut gelaunt, und<lb/>
ſchoͤn-betrunken vom Kuͤchen-Jubel; — Walt<lb/>
ſaß unbeunruhigt da. Wo iſt der <hi rendition="#aq">Bonſoir</hi>,<lb/>
Freund? fragte ein eintretender Lakai. Walt<lb/>
glaubte ſich gemeint und den Abendgruß ver¬<lb/>
miſſet, nicht aber den Licht-Toͤdter; er verſezte<lb/>
friſch: <hi rendition="#aq">bon ſoir</hi>, <hi rendition="#aq">mon cher</hi>! In der That kam<lb/>
es endlich dahin, daß ein Bedienter vor ihm<lb/>
vorausgieng und er hinterdrein, durch Vorſaͤle<lb/>
voll langer Knieſtuͤcke — uͤber glatte Zimmer<lb/>
weg — und endlich vor ein Kabinet, das der<lb/>
Bediente zwar auf- aber erſt zumachte, da er<lb/>
hinein war, bevor ers ihm aufthat.</p><lb/>
<p>Der General, ein ſtattlicher, maͤnnlich¬<lb/>
ſchoͤner, ſtarck genaͤhrter, laͤchelnder Mann fragt'<lb/>
ihn mit freundlicher Mine und Stimme, was<lb/>
<hi rendition="#aq">Monſieur Harniſch</hi> wuͤnſche. „Exzellenz, ich<lb/>
wuͤnſche — fieng er an und hielt die Wiederhoh¬<lb/>
lung des Zeitworts fuͤr Welt, — dem Hrn.<lb/>
<pb n="152" facs="#f0160"/>
Grafen von Klothar einen verlornen Brief zu<lb/>
uͤbergeben, da ich ihn hier zu finden hoffe.<lb/>
„<hi rendition="#g">Wen</hi>“ fragte Zablocki. „<hi rendition="#g">Den</hi> H. Grafen<lb/>
von Klothar“ verſezte Walt. „Wollen Sie mir<lb/>
„den Brief vertrauen, ſo kann ich ihn ſogleich<lb/>
„uͤbergeben?“ ſagte Zablocki. Der Notar hatte<lb/>
ſich viel ſchoͤnere Entwicklungen verſprochen; jezt<lb/>
lief alles faſt auf nichts hinaus; dem Vater<lb/>
muſt' er den Brief der Tochter abſtehen und<lb/>
laſſen. Er thats, da der Umſchlag entſiegelt<lb/>
war, mit den feinen Worten, „er bring ihn ſo<lb/>
offen als er ihn gefunden.“ Er wollte damit<lb/>
vielerlei leiſe andeuten, — ſeine eigene Recht¬<lb/>
ſchaffenheit, ihn nicht geleſen zu haben, ſein<lb/>
Erwarten der Nachahmung und noch allerhand<lb/>
Gefuͤhle. Der General ſtekte ihn nach einem<lb/>
leichten Entzifferungsblik auf die Ueberſchrift,<lb/>
gleichguͤltig ein und ſagte, er habe ſoviel Schoͤ¬<lb/>
nes uͤber ſeine Floͤte gehoͤrt, er wuͤnſche ſie ſelber<lb/>
einmal zu hoͤren. — Große ſind eben ſo vergeß¬<lb/>
lich als neugierig; doch konnt' es Zablocki auch<lb/>
thun, um reden zu hoͤren.</p><lb/>
<p>Walten wars angenehm, zu berichtigen:<lb/>
<pb n="153" facs="#f0161"/>
„ich wuͤnſchte — ſagt' er fein — ich wuͤrde<lb/>
nicht verwechſelt, oder vielmehr (fuͤgt' er bei,<lb/>
da ihm das gerade einen zweiten ganz entgegen¬<lb/>
geſezten Sinn geben wollte) ich koͤnnt' es wer¬<lb/>
den.“ — Ich verſtehe Sie nicht, ſagte der Ge¬<lb/>
neral. Walt entdeckte ihm kurz, er ſei aus deſ¬<lb/>
ſen elterleiniſchen Territorium gebuͤrtig und ſein<lb/>
Vater ſei der Schulz. Jezt glaubte er an Zab¬<lb/>
locki den wahren menſchenliebenden Menſchen-<lb/>
Dulder ganz zu erkennen, als dieſer ſich des<lb/>
Schulzen, der ſo oft als ein Mauerbok ſich an<lb/>
deſſen Gerichtsſtube die Hoͤrner abgeſtoßen, viel¬<lb/>
mehr mit den freundlichſten Minen und ſogar<lb/>
der van der Kabelſchen Erbſchaft entſann, ja<lb/>
theilnehmend eine genauere Geſchichte derſelben<lb/>
zu hoͤren begehrte. <hi rendition="#g">Die</hi> lieferte Walt, gern,<lb/>
nett und heiß; indeß halb ſchwindelte er vor<lb/>
Freude, wenn er von der Hoͤhe und Spitze in die<lb/>
Doͤrfer hinunter ſah, auf der er neben einem<lb/>
Großen ſtand und ihn ſo lange anreden, und<lb/>
ſich gut ausdruͤcken durfte. Mit Freuden haͤtt'<lb/>
er fuͤr ein ſo menſchenliebendes Herz, das er nie<lb/>
im Verband eines Ordensbandes geſucht hatte,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. <hi rendition="#aq">II</hi><lb/>
</fw>
<pb n="154" facs="#f0162"/>
einen Zacken oder Stein aus der polniſchen Kro¬<lb/>
ne ausgebrochen, oder dieſe fuͤr den ſchoͤnen Kopf<lb/>
zugeſchmolzen, um durch ein Praͤſent damit er¬<lb/>
kenntlich zu ſein. In etwas druͤckt' er ſeine Lie¬<lb/>
be — weil er nichts naͤheres hatte, die Blicke<lb/>
ausgenommen — ſtreichelnd auf dem Kopfe ei¬<lb/>
nes Wind-Hunds aus, der ſich hochbeinig an<lb/>
ſeine Schenckel anpreſte.</p><lb/>
<p>„Haben Sie eine franzoͤſiſche Hand?“ frag¬<lb/>
te der General auf einmal und ſchob ihm ein Pa¬<lb/>
pier vor zu einem Probeſchuß. Walt ſagte: „er<lb/>
verſtehe es leichter zu ſchreiben, in mehr als ei¬<lb/>
nem Sinn, als zu ſprechen, und verdanck' es<lb/>
ſeinem Lehrer.“ Allein welchem Worte er unter<lb/>
ſo vielen Tauſenden, die Gallien hat, das<lb/>
Schnupftuch zuwerfen ſollte, daß wuſt' er ſchwer,<lb/>
da das Wort doch etwas vorſtellen ſollte. —<lb/>
„Was Sie wollen“ ſagte endlich Zablocki. Er<lb/>
ſann aber fort. „Das Vater Unſer“ ſagte je¬<lb/>
ner. In der Geſchwindigkeit konnt' ers unmoͤg¬<lb/>
lich uͤberſetzen.</p><lb/>
<p>„Vorzuͤglich, fuhr der General fort, als<lb/>
jener noch nachdachte, wuͤrd' ich auf rein fran¬<lb/>
<pb n="155" facs="#f0163"/>
zoͤſiſche Endbuchſtaben ſehen, dergleichen wie<lb/>
Sie wiſſen, <hi rendition="#aq">s, x, r, t, p,</hi> ſind.“ Walt ver¬<lb/>
ſtand die franzoͤſiſche Benennung dieſer Lettern<lb/>
nicht recht, aber ſehr wohl das franzoͤſiſche <hi rendition="#aq">Cam¬<lb/>
nephez</hi> <note place="foot" n="*)">Dieſes Wort faſſet die hebraͤiſchen Buchſtaben in<lb/>
ſich, die am Ende groͤßer und anders geſchrieben<lb/>
werden.<lb/>
</note>; Schomaker, der Jahre lang keinen<lb/>
galliſchen Dialog und Brief zu machen hatte —<lb/>
erſtlich weil dazu ſtets eine zweite Perſon gehoͤrt,<lb/>
zweitens weil auch eine erſte erforderlich iſt, er<lb/>
aber gar nichts davon verſtand — dieſer Kan¬<lb/>
didat hatte aͤcht- franzoͤſiſche Handſchrift und<lb/>
Ausſprache vermittelſt dergleichen Kaufmanns¬<lb/>
briefe und Reiſediener zu einer ſo auſſerordent¬<lb/>
lichen Hoͤhe hinauf getrieben wie vielleicht auſſer<lb/>
Hermes und einem zweiten Romancier, kein Au¬<lb/>
tor von Gewicht ohne Stand. Und Walt hat¬<lb/>
te beides bei ihm erlernt.</p><lb/>
<p>„O vortreflich! — ſagte der General, als<lb/>
endlich jener Winas franzoͤſiſche Adreſſe an Klo¬<lb/>
thar probierend hinſchrieb — Recht gut ja! —<lb/>
Nun hab' ich ein ziemliches Paquet franzoͤſiſcher<lb/>
<pb n="156" facs="#f0164"/>
Briefe uͤber Einen Gegenſtand auf meinen Rei¬<lb/>
ſen geſammlet — von verſchiedenen alten und<lb/>
neuen Perſonen, — welche ich ſehr gern in Ein<lb/>
Buch abgeſchrieben ſaͤhe, da ſie ſonſt leicht ſich<lb/>
verſpringen. Wenn Sie denn taͤglich an dem<lb/>
Buche — <hi rendition="#aq">mémoires érotiques</hi> mag es heiſſen —<lb/>
Eine Stunde — hier in meinem Hauſe — ſchrie¬<lb/>
ben“ . . . .</p><lb/>
<p>„Exzellenz — ſtotterte Walt mit blizenden<lb/>
redneriſchen Augen — wenn uͤber den zaͤrteſten<lb/>
Gegenſtand kein Ja zart genug ſein kann“ — —<lb/>
„Gehts nicht?“ fragte der General. — „O am<lb/>
beſten, verſezte jener, und jede Minute.“ —<lb/>
„Ich werde, ſagte Zablocki, die Briefe zuſam¬<lb/>
menſuchen und Ihnen die Kopier-Stunde naͤch¬<lb/>
ſtens beſtimmen laſſen.“ Darauf machte Zab¬<lb/>
locki den vornehmen Entlaſſungs-Buͤkling, Walt<lb/>
macht ihn leicht zuruͤck, und harrte lange auf<lb/>
weitern Verfolg, bis er endlich — da der Gene¬<lb/>
ral ſich umſtellte und durchs Fenſter gukte —<lb/>
den Abſchied, deſſen Schnelle er ſchwer mit dem<lb/>
warmen Geſpraͤche paaren konnte, heraus brach¬<lb/>
te durch Ueberlegung. Jezt muſt' er etwas ſu¬<lb/>
<pb n="157" facs="#f0165"/>
chen, was eben ſo ſchwer zu finden war als<lb/>
vorhin der Eingang, nehmlich der Ausgang am<lb/>
glatten Kabinet. Keiner wollte vorſtechen. Leiſe<lb/>
uͤberſtrich er mit den Haͤnden die fugenloſen<lb/>
Wandtapeten, weil er ſich ſchaͤmte, zu fragen,<lb/>
wie er herein gekommen. Ueber drei Waͤnde<lb/>
glitt er mit dem Buͤgel der Hand, bis er end¬<lb/>
lich in eine Ecke auf ein goldenes Kreuz einer<lb/>
Thuͤre grif. Er dreht es mit Vergnuͤgen um<lb/>
und es that ſich ein Wandſchrank auf, worinn<lb/>
Winas himmelblaues Konzert-Kleid lang und<lb/>
nahe nieder hieng. Staunend gukte er hinein<lb/>
und wollte noch lange davor erſtaunen, als ſich<lb/>
der General, der das Handſtreicheln und Glaͤt¬<lb/>
ten vernommen, endlich umdrehte und ihn vor<lb/>
dem Schranke mit dem Schauen halten ſah: „ich<lb/>
wollte hinaus“ ſagt' er. „Das geht <hi rendition="#g">hier</hi>“ ſag¬<lb/>
te Zablocki und oͤfnete eine Thuͤre, wo das wirk¬<lb/>
lich zu machen war.</p><lb/>
<p>Das Schickſal mag ihm abſichtlich die klei¬<lb/>
ne Schamroͤthe auf ſeinen Sieges-Weg mitge¬<lb/>
geben haben, um damit einigermaßen das Be¬<lb/>
wuſtſeyn zu daͤmpfen, womit er ſo mit Ehren¬<lb/>
<pb n="158" facs="#f0166"/>
medaillen und Baſſas Roßſchweifen behangen ſo<lb/>
muthig durch Zimmer und Haus marſchirte,<lb/>
daß er ſich auf der Straße mit einigen maß,<lb/>
die, wie er, zu Fuße kamen von Hof. Indeß<lb/>
hatte er alle Welt lieb und verbarg ſich am we¬<lb/>
nigſten, wie mancher dahin gehe, der ohne<lb/>
Schuld ſolche Erhebungen nie erlebe. Daraus<lb/>
meſſe die Welt ab, wie vollends ein duͤrftiger<lb/>
Lieutenant, der Sonntags ſeine ſeidenen Beine<lb/>
unter der Hoftafel gehabt, um 4¼ Uhr, mit<lb/>
dem Kurial-Kraͤzer und der Champagner-Folie<lb/>
im Kopfe, nach Hauſe gehen mag, mit welchem<lb/>
Selbſt-Bewuſtſeyn, meint man; Julius Zaͤſar<lb/>
ſelber kann dem Ortshalter aufſtoſſen und dieſer<lb/>
wird blos fragen: Jul, aber woher koͤmmſt denn<lb/>
du, wuͤſte Fliege?</p><lb/>
<p>Mit groͤſter Sehnſucht, vor allen Dingen<lb/>
auf Vults Tiſch einige ſchwache Zeichnungen der<lb/>
heutigen Kroͤnungsſtadt und Ehrenpforte zu le¬<lb/>
gen, klopfte Walt an deſſen Thuͤre; ſie war zu<lb/>
und mit Kreide ſtand daran: <hi rendition="#aq">hodie non le¬<lb/>
gitur</hi>.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="159" facs="#f0167"/>
</div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi>. <hi rendition="#b">29. Grobſpeiſiger Bleiglanz.</hi></head><lb/>
<argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Schenkung</hi>.</p></argument><lb/>
<p>Nach einigen Tagen kam der Gaͤrtner von<lb/>
Alcinous Gaͤrten — denn das war Walten Klo¬<lb/>
thars Kutſcher — und lud ihn in die Villa ein.<lb/>
Der Notar hatte kaum in groͤſter Eile ein gan¬<lb/>
zes Philadelphia der Freundſchaft auf einer<lb/>
Freundſchaftsinſel gebauet und ein Sortiment<lb/>
Lorenzosdoſen gedreht — weil er die Einladung<lb/>
fuͤr einen Lohn der Brief-Gabe nahm — als<lb/>
der Eden-Gaͤrtner die Treppe wieder herauf<lb/>
kam und durch die Thuͤr-Spalte nachholte:<lb/>
„er ſolle was zum Verpetſchieren einſtecken, es<lb/>
waͤren Notarius-Haͤndel.“</p><lb/>
<p>Indeß wars in jedem Falle etwas. Er traf<lb/>
als Notarius im reichen Landhaus Klothars zu¬<lb/>
gleich mit dem Fiſkal Knol ein. Aber als er<lb/>
die vergoldeten Quartanten, die vergoldeten<lb/>
Wandleiſten und das ganze Wohnzimmer des<lb/>
Luxus uͤberſah: ſo ruͤkte die eigne Wohnung den<lb/>
Grafen weiter von ihm weg als die fremden bis¬<lb/>
her. Klothar fuhr, ohne aus beiden Ankoͤmm¬<lb/>
<pb n="160" facs="#f0168"/>
lingen viel zu machen, im Streite mit dem Kir¬<lb/>
chenrath Glanz und deſſen flachem Tolerieren ſo<lb/>
fort: „der Wille arbeitet den Meinungen mehr<lb/>
vor als die Meinungen dem Willen; man gebe<lb/>
mir eines Menſchen Leben, ſo weiß ich ſein Sy¬<lb/>
ſtem dazu. Glaubens-Duldung ſchloͤſſe auch<lb/>
Handelns-Duldung in ſich ein. Ganz tolerant<lb/>
iſt daher niemand, Sie ſind es z. B. nicht gegen<lb/>
Intoleranz.“ Glanz gab Recht, blos weil ſein<lb/>
Ich beſchrieben wurde. Aber der Notar ſtellte —<lb/>
weil er ohnehin muͤßig ſtehen muſte — den Ein¬<lb/>
wand auf: „ganz intolerant iſt auch kein Menſch,<lb/>
kleine Irrthuͤmer vergiebt jeder ohne es zu wiſ¬<lb/>
ſen. Aber freilich ſieht der Eingeſchraͤnkte, gleich¬<lb/>
ſam im Thal wohnende, nur Einen Weg; wer<lb/>
auf dem Berge ſteht, ſieht alle Wege.”</p><lb/>
<p>„Ins Zentrum giebts nur Einen Weg, aus<lb/>
dem Zentrum unzaͤhlige, ſagte der Graf zu<lb/>
Glanz. Wollen Sie indeſſen ſich an meinen<lb/>
Sekretair ſetzen H. Notar, und den gewoͤhnli¬<lb/>
chen Eingang zu einem Schenckungs-Inſtru¬<lb/>
ment fuͤr Fraͤulein Wina von Zablocki in meinem<lb/>
Namen machen? Ich heiße Graf Jonathan von<lb/>
<pb n="161" facs="#f0169"/>
Klothar.“ Die Namen Jonathan und Wina<lb/>
zitterten dem Notar wie Apfelbluͤthen auf die<lb/>
Bruſt herab. Er ſezte ſich und ſchrieb voll Luſt:<lb/>
„kund und zu wiſſen ſei jedermann durch dieſen<lb/>
offenen Brief, daß ich Graf Jonathan von Klo¬<lb/>
thar heute den“ — — Walt fragte den Juri¬<lb/>
ſten, um den wie vielſten: „Der 16“ ſagte die¬<lb/>
ſer. Hoͤflich nahm er keinen neuen Bogen, ſondern<lb/>
ſchabte am Schreibfehler des alten lange. Un¬<lb/>
ter dem Schaben konnt' er auf des magern haa¬<lb/>
rigen Knols Vorleſung uͤber Ehekontrakte hinhoͤ¬<lb/>
ren, neben welchem der ſchoͤne Graf ihm wie<lb/>
der edle Hugo Blair in der Jugend, deſſen Geiſt¬<lb/>
erhebende Predigten ſeine Fluͤgel und ſeine Him¬<lb/>
mel zugleich geweſen, vorkam. Ein Kontrakt<lb/>
zwiſchen Wina und Jonathan — ein eigenſuͤchti¬<lb/>
ges <hi rendition="#aq">do ut des</hi> — war ihm eine widrige wi¬<lb/>
derſprechende Idee, da man wohl mit dem Teu¬<lb/>
fel einen Pakt macht, aber nicht mit Gott. Er<lb/>
benuzte das Wegſchaben des Datums als eine<lb/>
freie Sekunde und ſagte (eben ſo keck, wenn ihm<lb/>
etwas rechtes einfiel, als bloͤd' im andern Falle:)<lb/>
„ob ich gleich ein Juriſt bin, H. Fiſkal, und<lb/>
<pb n="162" facs="#f0170"/>
ein Notar, ſo bedauer' ich bei jedem Ehe-Kon¬<lb/>
trakt, den ich machen muß, daß die Liebe, das<lb/>
Heiligſte, Reinſte, Uneigennuͤzigſte, einen gro¬<lb/>
ben juriſtiſchen eigennuͤzigen Koͤrper annehmen<lb/>
muß, um ins Leben zu wirken, wie der Son¬<lb/>
nenſtrahl, der feinſte, beweglichſte Stoff, mit der<lb/>
heftigſten Bewegung nichts regen kann ohne Ver¬<lb/>
miſchung mit dem irdiſchen Dunſtkreis.“</p><lb/>
<p>Knol hatte mit ſaurem Geſicht nur auf<lb/>
die Haͤlfte des Perioden gehoͤrt; der Graf aber<lb/>
mit einem gefaͤlligen: „ich laſſe, ſagt' er, aber<lb/>
mit ſanfteſter Stimme, wie ſchon geſagt, keine<lb/>
Eheſtiftung machen, ſondern nur ein Schenkungs-<lb/>
Inſtrument.“ Da trat ein Bedienter des Ge¬<lb/>
nerals mit einem Briefe ein. Klothar ſchnitt ihn<lb/>
aus dem Siegel — ein zweiter, aber entſiegelter<lb/>
lag darinn. Als er einige Zeilen im erſten gele¬<lb/>
ſen, gab er dem Notar ein ſchwaches Zeichen ein¬<lb/>
zuhalten. Den eingeſchloſſenen macht' er gar<lb/>
nicht auf; Walten kam er ſehr wie der von ihm<lb/>
gefundne vor. Mit leichtem Kopfnicken verab¬<lb/>
ſchiedete Klothar den Boten; aber auch mit einer<lb/>
Bitte um Vergebung das Zeugenpaar und den<lb/>
<pb n="163" facs="#f0171"/>
Notarius: „er ſei zweifelhaft, ſagt' er, ob er<lb/>
jezt fortfahren laſſe; aber da ers ſei, ſo laſſ' er<lb/>
lieber nicht.“ — Einige Schatten von innern<lb/>
Wolken flogen uͤber ſein Geſicht. Walt ſah zum<lb/>
erſtenmale einen geliebten Menſchen, noch dazu ei¬<lb/>
nen Mann, in verhehlter Bekuͤmmerniß — und<lb/>
die fremde beſiegte wurd' in ihm eine ſiegende.<lb/>
Eigennuͤtzig waͤr' es jezt, dacht' er, nur daran<lb/>
zu erinnern, (wie er anfangs gewollt,) daß er<lb/>
den Brief gefunden und gegeben; desgleichen<lb/>
wahrhaft grob, nur darnach zu fragen, ob der<lb/>
Schwiegervater ſolchen ausgehaͤndigt. Beym<lb/>
Abſchied wollte der Graf ihm etwas haͤrteres in<lb/>
die Hand druͤcken als ſeine eigne. „Nein, nein,“<lb/>
ſtotterte Walt. „Meine Verbindlichkeit, ſagte<lb/>
der Graf, iſt dieſelbe, <hi rendition="#g">Freund</hi>,“ — Ich neh¬<lb/>
me nichts an, als die Anrede!“ ſagte Walt,<lb/>
wurd' aber wegen ſeines Ideen-Sprungs wenig<lb/>
verſtanden. Klothar drang verwundert und halb<lb/>
beleidigt in ihn. „Aber meinen Bogen naͤhm'<lb/>
ich gern“ ſagte Walt, weil es ihm ſo wohl ge¬<lb/>
than, darauf zu ſchreiben: ich Jonathan von<lb/>
Klothar. — „H. Graf, ſagte Knol, der Bogen<lb/>
<pb n="164" facs="#f0172"/>
gehoͤrt wohl uns 7 Erben, ſchon wegen der Ra¬<lb/>
ſur;“ und wollt' ihn nehmen. „Sie ſei ja ein¬<lb/>
geſtanden, o Gott!“ ſagte Walt erzuͤrnt und<lb/>
behauptete den Bogen — ein zorniger Tropfe und<lb/>
Blick entbrannt' in ſeinen blauen Augen — dieſen<lb/>
zu entſchuldigen, druͤckt' er eilig Klothars Hand<lb/>
und floh davon, um ſich zu troͤſten und andern<lb/>
zu vergeben.</p><lb/>
<p>„Ach, dacht' er unterwegs, wie weit iſts<lb/>
von einem aͤhnlichen Herzen zum andern! Ueber<lb/>
welche Menſchen, Kleider, Ordensſterne, Tage<lb/>
geht nicht der Weg! Jonathan! ich will dich<lb/>
lieben, ohne geliebt zu werden, wie ich deine<lb/>
Wina liebte; es iſt mir vielleicht moͤglich; aber<lb/>
ich wuͤnſchte doch dein Portrait.“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 30. Mispickel aus Sachſen.</hi></head><lb/>
<argument><p rendition="#c">Geſpraͤch uͤber den Adel.</p></argument><lb/>
<p>Der Notar verlor jeden Tag ſeinen Bruder<lb/>
einmal. Er konnte deſſen Verſchwinden nicht<lb/>
faſſen; die Sonnenfinſterniß des Schmolgeiſtes<lb/>
war ihm eine unſichtbare. Bald hielt er ihn fuͤr<lb/>
<pb n="165" facs="#f0173"/>
erſoffen — bald fuͤr verreiſet — bald fuͤr entlau¬<lb/>
fen — bald fuͤr begluͤckt durch ein ſeltenes Aben¬<lb/>
theuer. Er ſuchte den zweimal beſiegelten Brief<lb/>
mit der Unſichtbarkeit zu kombiniren und rech¬<lb/>
nete einige Hoffnung heraus. Immer macht' er<lb/>
die Betrachtung, wie wenig auch die beſten Ge¬<lb/>
winn- und Verluſt-Rechnungen von der Zu¬<lb/>
kunft in der dunckeln Rechenkammer, die uns<lb/>
verhangen iſt, beſtaͤtigt werden! Welche freudige<lb/>
glaͤnzende Bilder hatt' er ſich nicht ſchon weit in<lb/>
ſeine Zukunft hineingeſtellt, welche Bilder da¬<lb/>
von, wie er mit ſeinem Bruder in taͤglicher Aus¬<lb/>
wechſelung wachſender Empfindungen und Ideen<lb/>
und Bekanntſchaften leben und mit wenigen Frei-<lb/>
Maͤuerer-Zeichen der Verwandſchaft den Gra¬<lb/>
fen in den feurigen Bund hinein ziehen werde,<lb/>
indeß aus allen, nichts wurde als die gedachte<lb/>
Betrachtung! — Aber ſchon bei dem pelopon¬<lb/>
neſiſchen Kriege — und uͤberhaupt in der Ge¬<lb/>
ſchichte der Voͤlker ſowohl als ſeines Lebens —<lb/>
hatt' er zuerſt bemerkt, daß in der Geſchichte —<lb/>
was ſie einem, alles motivierenden Dichter der<lb/>
Einheit ordentlich zum Eckel macht — ſo unend¬<lb/>
<pb n="166" facs="#f0174"/>
lich wenig Syſtematiſches in Leid oder Freude<lb/>
vorfalle, und daß man eben darum bei der fal¬<lb/>
ſchen Vorausſetzung einer truͤben oder lichten<lb/>
<hi rendition="#g">Konſequenz</hi> ſeine oder fremde Zukunft ſo<lb/>
ſchlecht errathe; denn uͤberall werden im hiſtori¬<lb/>
ſchen Bilderſaal der Welt, aus den groͤſten Wol¬<lb/>
ken kleine, aus den kleinſten große — um die<lb/>
groͤſten Sterne des Lebens ziehen ſich dunkle Hoͤfe<lb/>
— und nur der verhuͤllte Gott kann aus dem<lb/>
Spiel des Lebens und der Geſchichte einen Ernſt<lb/>
erſchaffen.</p><lb/>
<p>Die Botenfrau aus Elterlein brachte Wal¬<lb/>
ten folgendes Briefgen vom Bruder:</p><lb/>
<p>„Morgen Abends komm' ich, geh mir ent¬<lb/>
gegen. Eben ſchneidet deine Mutter einer Bet¬<lb/>
lerin Brod vor; denn ich bin in Elterlein im<lb/>
Wirthshaus.</p><lb/>
<p>Ich habe ſeitdem in einigen bedeutenden<lb/>
Marktflecken geblaſen fuͤr Geld; es wachſen frei¬<lb/>
lich mehr Graͤſer als Blumen, doch heben jene<lb/>
dieſe, ich rede von Menſchen. Es wird dir an¬<lb/>
vertraut, daß ich vor meiner Abreiſe aus Haslau<lb/>
ſo verſtimmt war, wie eine Wind-Harfe oder wie<lb/>
<pb n="167" facs="#f0175"/>
die Glocke einer Brockenkuh. Ich weiß nicht,<lb/>
wovon; ich wollt' aber, ein bedeutender Freund,<lb/>
oder gar du haͤtteſt meine Saiten ſo durch einan¬<lb/>
der geſchraubt, kurz einer von euch beiden haͤtte<lb/>
mich ein wenig beleidigt und meinen Schmolgeiſt<lb/>
zitirt. Ich wuͤrde mich — das haͤtte mich wie¬<lb/>
der ausgeſtimmt ohne Verluſt von 32 Saiten<lb/>
oder Zaͤhnen — mit ihm tuͤchtig uͤberworfen<lb/>
haben; ich haͤtte haͤslich gedonnert, gehagelt,<lb/>
gewettert; das macht, wie geſagt, gutes Blut.</p><lb/>
<p>Denn nichts iſt ſchaͤdlicher, Notarius, ſo<lb/>
wohl in Ehen als Freundſchaften feiner Seelen,<lb/>
als ein langer unaufgeloͤſeter Verhalt auf einem<lb/>
Miston bei einem wechſelſeitigen fortwaͤhrenden<lb/>
Zuſammenſtimmen in allen zaͤrteſten Pflichten,<lb/>
ſo daß die Narren ſich abſtoßen, ohne ſonſt zu<lb/>
verſtoßen; da doch ſolche Seelen in jeder bedeu¬<lb/>
tenden Spaltung auf nichts ſo eifrig denken ſoll¬<lb/>
ten, als ſie bis zum rechten Zanke zu treiben,<lb/>
worauf ſich Verſoͤhnen von ſelber einſtellte. Der<lb/>
Braunſtein liefert bei maͤßiger Erhizung Stik¬<lb/>
gas; aber zwing' ihn zum Gluͤhen, ſo haucht er<lb/>
ja Lebensluft. Aus der Knallbuͤchſe fliegt der<lb/>
<pb n="168" facs="#f0176"/>
Pfropf nicht anders heraus, als durch einen<lb/>
zweiten.</p><lb/>
<p>Zum Gluͤck koͤnnen wir beide jeden Hader<lb/>
entrathen, ſogar den ſtaͤrkſten. Doch zuruͤck zu<lb/>
kommen — ich bekam bald Luft, ſobald ich<lb/>
nur im Freien war und ritt und blies, und<lb/>
ſchrieb. Ertraͤgliche Sachen und Schwanzſterne<lb/>
ſezt' ich fuͤr unſern Hoppelpoppel oder das Herz<lb/>
theils auf dem Sattel auf, theils ſonſt. Warlich<lb/>
ich wurde dir ganz gut; deswegen glaub' ich,<lb/>
konnt' ichs ordentlich nicht laſſen, ſondern muſte<lb/>
nach Elterlein. Ich dachte: „Dein Freund iſt<lb/>
doch da ſo gewiß ans Licht gekommen, und ſei¬<lb/>
ner desgleichen,“ und was man ſo ſagt, wenn<lb/>
man denkt.</p><lb/>
<p>Ein lang verſchobenes Werk konnt' ich da<lb/>
verrichten. Da ich, wie ich dir oͤfters geſagt,<lb/>
dem entlaufenen jungen Harniſch Vult mit ſei¬<lb/>
ner Floͤte mehrmals aufgeſtoßen: ſo konnt' ich<lb/>
dem alten Schulzen ſchoͤne Nachrichten und Brie¬<lb/>
fe vom Wildfang geben. Ich ließ den Vater<lb/>
ins Wirthshaus kommen. „Der und der Edel¬<lb/>
mann ſei ich (ſagt' ich dem ſtaunenden Manne,)<lb/>
<pb n="169" facs="#f0177"/>
und ſein Sohn ſei mein Intimer — er befinde<lb/>
ſich wohl auf den Poſtwagen, wo man ihn<lb/>
auſſer den Konzertſaͤlen zu ſuchen habe — es geh'<lb/>
ihm ſo gut wie mir ſelber — er wuͤrd' ihn nicht<lb/>
kennen, ſtaͤnd' er vor ihm da, ſo ſchoͤn veraͤn¬<lb/>
dert ſei er, ſchon mit der volljaͤhrigen Stimme,<lb/>
deren Diſkantſchluͤſſel der Bart dadurch abgedreht<lb/>
worden, daß er ſelber einen Bart bekommen —<lb/>
und er laſſ' ihn gruͤſſen.“ — Er verſezte, es<lb/>
freue ihn uͤber die Maaßen, daß ein ſolcher braver<lb/>
Herr wie ich, gut auf ſeinen Hallunken von Sohn<lb/>
zu ſprechen ſei und es widerfahre ihm und dem<lb/>
Flegel eine wahre Ehre. Ich warf noch einiges<lb/>
ein, zur Entſchuldigung des guten abwe¬<lb/>
ſenden Menſchen und reicht' ihm zum Behal¬<lb/>
ten den bewuſten Brief deſſelben aus Bayreuth<lb/>
an mich, worinn er, einige muſikaliſche Klagen<lb/>
uͤber die daſigen Ohren ausgenommen, faſt blos<lb/>
von ſeiner geliebten Mutter ſpricht. „Auch deſ¬<lb/>
ſen Herrn Bruder, jetzigen Notar, kenn' ich ſehr<lb/>
wohl“ fuͤgt' ich bei und ſchlug vor ſeiner Naſe<lb/>
einen ſchwachen Riß von deinen Hoͤhen und Tie¬<lb/>
fen auf: „mehr nicht als 32 Beete, hat der ad¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 12<lb/>
</fw>
<pb n="170" facs="#f0178"/>
mirable Mann ſich mit dem Stimm-Hammer<lb/>
<hi rendition="#g">weg</hi>- (nicht <hi rendition="#g">zu</hi>) geſchlagen, und die Stadt<lb/>
haͤlt es bei ſo vielen Saiten, die er unter ſich<lb/>
hatte, mehr fuͤr ein Wunder als fuͤr einen Bok“<lb/>
ſagt' ich, um ihn fuͤr deine kuͤnftige Nachricht<lb/>
davon auszuruͤſten mit dem lindeſten Herzen<lb/>
von der Welt. Es wollte ihm aber ſchwer ein,<lb/>
das Herz; und er ſchimpfte auf deinen Kopf. „Er<lb/>
erlebe wenig Freude an ſeinen Soͤhnen — be¬<lb/>
ſchloß er — und der Teufel koͤnne die Spizbuben<lb/>
holen, wenn er wolle.“ Ich ſchickte den Bauer<lb/>
ganz kurz und hochtoͤnig fort, da er zu vergeſſen<lb/>
anfieng, daß ſeine Zwillinge meine Achtung in<lb/>
einigem Grade beſaͤßen.</p><lb/>
<p>Abends — als ich auf der ſchoͤnſten Hoͤhe<lb/>
des Zablockiſchen Garten lag, und fuͤr uns eine<lb/>
Satire uͤber den Adel entwarf und dabei der un¬<lb/>
tergehenden Sonne ins große Engels-Auge ſah,<lb/>
die ein lumpiges Doͤrfgen eben ſo gut als ihren<lb/>
Hof von Welten anſchauet, und als uͤber mir<lb/>
auf den leichten rothen Woͤlkgen manche Bilder<lb/>
des Lebens dahin ſchiften, da erklang ploͤzlich<lb/>
eine koͤſtliche kunſtgerechte Singſtimme, die mich<lb/>
<pb n="171" facs="#f0179"/>
aus allen Satiren, Traͤumen, untergehenden<lb/>
Sonnen wegjagte ins Ohr hinein, in deſſen La¬<lb/>
byrinth, wie im aͤgyptiſchen, Goͤtter begraben<lb/>
liegen. Die Generals Tochter ſang; ſie hatte,<lb/>
wie vornehme Maͤdgen auf ihren Ritterguͤtern<lb/>
pflegen, der Sonne und der Einſamkeit — denn<lb/>
horchende Bauern ſind nur ſtille Blumen und<lb/>
Voͤgel in einem Hain — ein ganzes, leidendes<lb/>
Herz mit Toͤnen auseinander gethan. Sie wein¬<lb/>
te ſogar, aber ſanft; und da ſie ſich allein glaub¬<lb/>
te, troknete ſie die Tropfen nicht ab. Sollte der<lb/>
edle Klothar, dacht' ich, ſeine Braut in dunkle<lb/>
Farben kleiden, weil ſie eine <hi rendition="#aq">taille fine</hi> geben? —<lb/>
Das ſchwerlich!</p><lb/>
<p>Endlich ſah ſie mich, aber ohne zu erſchre¬<lb/>
cken, weil der blinde Konzertiſt, wofuͤr ſie mich<lb/>
noch halten muſte, ja ihr naſſes Auge und An¬<lb/>
geſicht nicht kennen konnte. Sie, <hi rendition="#g">die Unwiſ¬<lb/>
ſende</hi>, ſah ſich nach meinem Fuͤhrer um, indeß<lb/>
ſie leiſe ihr Buſenlied ertoͤnen ließ. Bekuͤmmert<lb/>
um den huͤlfloſen Blinden, gieng ſie langſam<lb/>
auf mich zu, begann ein fremdes frohes Lied,<lb/>
um ſich mir unter Singen ſo zu naͤhern, daß<lb/>
<pb n="172" facs="#f0180"/>
ich nicht zuſammen fuͤhre, wenn man mich ploͤz¬<lb/>
lich anredete. Ganz nahe an mir unter den<lb/>
heiterſten Toͤnen floß ihr Auge heftig uͤber aus<lb/>
Mitleid, und ſie konnt' es nicht eilig genug lich¬<lb/>
ten, weil ſie mich anſchauen wollte. Warlich<lb/>
ein gutes Geſchoͤpf, und ich wollt', es waͤre kei¬<lb/>
ne Braut oder eine Frau! — Wie ein Roſen¬<lb/>
beet bluͤhten, zumal vor der Abendſonne, alle<lb/>
ihre wohlwollenden Gefuͤhle auf dem kindlichen<lb/>
Geſicht; und bedenk' ich die zarten ſchwarzen<lb/>
Bogen der ſchoͤnſten ſchwarzen Augen, ſo hatt'<lb/>
ich Augenluſt und Augenbraunenluſt zugleich und<lb/>
genug. Aber wie kann ein Mann zu einer Schoͤn¬<lb/>
heit ſagen: heirathe mich meines Orts, da ja<lb/>
durch die Ehe, wie durch Eva, das ganze Pa¬<lb/>
radies mit allen 4 Fluͤſſen verloren geht, ausge¬<lb/>
nommen den Paradiesvogel daraus, der ſchla¬<lb/>
fend fliegt. Eine ſchoͤne Stimme aber zu eheli¬<lb/>
chen durch Ehepakten — das iſt Vernunft; auſ¬<lb/>
ſerdem, daß ſie, wie die Singvoͤgel, immer wie¬<lb/>
der zuruͤckkehrt, — das Geſicht aber nicht, —<lb/>
ſo hat ſie den Vorzug vor dieſem, daß ſie nicht<lb/>
den ganzen Tag da ſteht, ſondern manchmal. —<lb/>
<pb n="173" facs="#f0181"/>
Kenn' ich denn nicht mehr als einen abgeſchab¬<lb/>
ten Ehemann — gelb geworden gerade dadurch,<lb/>
wodurch gelbes Elfenbein weiß wird, durch langes<lb/>
Tragen an warmer Bruſt — der ſogleich die Far¬<lb/>
ben aͤnderte, wenn die Frau ſang, ich meine,<lb/>
wenn das welſche Luͤftgen aus warmer alter Ver¬<lb/>
gangenheit naͤrriſch und thauend des Polar-Eis<lb/>
ſeiner Ehe anwehte? —</p><lb/>
<p>Faſt als ſchaͤme ſich Wina, neben einem<lb/>
Blinden allein zu ſehen, gab ſie wenig auf die<lb/>
Himmelfahrt der Sonne acht. Sie hoͤrte auf zu<lb/>
ſingen, ſagte ohne Umſtaͤnde, wer vor mir ſtehe<lb/>
und fragte, wer mich gefuͤhret habe. Ich konn¬<lb/>
te ſie unmoͤglich mit dem Geſtaͤndniß guter Au¬<lb/>
gen beſchaͤmen, doch verſezt' ich, es habe ſich<lb/>
um vieles gebeſſert, ich ſaͤhe die Sonne gut und<lb/>
nur Nachts ſteh' es mit dem Sehen ſchlecht. Um<lb/>
einen Handlanger meiner Augen zu erwarten,<lb/>
fing ſie ein langes Lob meiner Floͤte an, der<lb/>
man in groͤſter Naͤhe, ſagte ſie, nicht den Athem<lb/>
anhoͤre, und erhob die Toͤne uͤberhaupt als die<lb/>
zweiten Himmels-Sterne des Lebens. „Wie<lb/>
haͤlt aber das Gefuͤhl die immerwaͤhrenden Ruͤh¬<lb/>
<pb n="174" facs="#f0182"/>
rungen der Floͤte aus, da ſie doch ſehr der Har¬<lb/>
monika gleicht?“ fragte ſie. Wer ſo gut ſaͤnge,<lb/>
ſagte ich, als ſie, wuͤrde am beſten wiſſen, daß<lb/>
die Kunſt ſich vom perſoͤnlichen Antheil rein hal¬<lb/>
ten lerne. Soviel haͤtt' ich ſagen ſollen, nur<lb/>
nicht mehr; aber ich kann das nie: „ein Virtuo¬<lb/>
ſe, fuͤgt' ich bei, muß im Stande ſein, waͤh¬<lb/>
rend er auſſen pfeift, innen Brezeln feil zu halten,<lb/>
ungleich den Brezel-Jungen, die beides von<lb/>
auſſen thun. Ruͤhrung kann wohl aus Bewe¬<lb/>
gungen entſtehen, aber nicht Kunſt, wie be¬<lb/>
wegte Milch Butter giebt, aber nur ſtehende<lb/>
Kaͤſe.“</p><lb/>
<p>Sie ſchwieg ſehr betroffen als waͤre ſie Du —<lb/>
nahm einige Dornenreiſer weg, die mich Dor¬<lb/>
nenſtrauch ſtechen konnten — und ſie dauerte<lb/>
mich halb, zumal als ich ſehr ihrem zu haͤufi¬<lb/>
gen Augenlieder-Nicken zuſah, das ihr lieblich<lb/>
laͤſſet, ohne daß ich recht weiß warum.</p><lb/>
<p>Sie ſagte, ſie gehe, um mir aus dem<lb/>
Schloſſe einen Fuͤhrer zu hohlen, und gieng fort.<lb/>
Ich ſtand auf und ſagte, es brauch' es nicht.<lb/>
Da ſie mich forttappen ſah, kehrte ſie lieber um<lb/>
<pb n="175" facs="#f0183"/>
und befahl mir, zu warten; ſie wolle mir bis<lb/>
ins Wirthshaus vorausgehen und jeden Anſtoß<lb/>
und Eckſtein melden. Die Freundliche thats<lb/>
wahrhaftig und gieng mit dem ewig nach mir<lb/>
umgebognen Halſe, bis ſie einem jungen Lehn¬<lb/>
bauer hinter ſeinem Pfluge begegnete, dem ſie<lb/>
ein Stuͤck Geld und die Bitte gab, mit dem<lb/>
blinden Herrn vor das Wirthshaus zu fahren.<lb/>
Sie ſagte liebreich gute Nacht, und die lang¬<lb/>
haarigen Augenlieder nikten zu ſchnellenmalen uͤber<lb/>
den groſen Augen.</p><lb/>
<p>„Der Satan hole — vergieb aber, Nota¬<lb/>
rius, den Fluch — den Grafen von Klothar,<lb/>
wenn er einer ſo gutmuͤthigen Weiberſeele nur<lb/>
die duͤnneſte, leichteſte Zaͤhre aus den ſchoͤnen<lb/>
braͤutlichen Augen preſte, dem armen Kinde, das<lb/>
das einzige iſt, dem ich noch die freie Reichs-<lb/>
Ritterſchaft gegoͤnnt. Denn mit wie viel Gall' und<lb/>
Grimm ich in jedes Adels-Dorf eintrete, wor¬<lb/>
inn — wenn bei den Roͤmern ein ganzes Volk<lb/>
fuͤr das Geiſeln Eines Menſchen votieren muſte —<lb/>
umgekehrt nur Ein ſtimmender Menſch zum<lb/>
Pruͤgeln eines Volks erfordert wird, das kennſt<lb/>
<pb n="176" facs="#f0184"/>
Du; aber in Winas Elterlein dacht' ich ganz<lb/>
ſanft.</p><lb/>
<p>Wie uͤberall, beſonders im Brautſtand ge¬<lb/>
gen den Eheſtand: ſo halten die Menſchen, wie<lb/>
in der Muſik, den <hi rendition="#g">Vorſchlag</hi> laͤnger und<lb/>
ſtaͤrker als die Hauptnote; und Klothar koͤnnte<lb/>
doch ſchon im Vorſchlag fehlen? —</p><lb/>
<p>Einen ſchwachen Strekvers in deiner Ma¬<lb/>
nier fertigte ich im Wirthshaus auf Sie:</p><lb/>
<p rendition="#c"><hi rendition="#g">Biſt du Philomele?</hi></p><lb/>
<p>Nein; denn du haſt zwar ihre Stimme;<lb/>
aber du biſt unvergleichlich ſchoͤn!</p><lb/>
<p>So wirſt du ſchon fruͤher nachgeahmet als<lb/>
gedruckt. — Nachher, nach dem Speiſen zog<lb/>
ich im Dorf herum. Ich dachte an einen dir<lb/>
bekannten erſten und zweiten Abend ſo ſehr,<lb/>
daß mir vorkam — ſchreib' es auf Rechnung ei¬<lb/>
ner und der andern Liebe — als ſei manches von<lb/>
der Vergangenheit nachher vergangen. Eiligſt,<lb/>
wenn du dieſen Brief erhaͤlſt, was genau Nach¬<lb/>
mittags gegen 3 Uhr ſein muß, weil ichs bei<lb/>
der Botenfrau auf dieſe Weiſe und Stunde be¬<lb/>
<pb n="177" facs="#f0185"/>
ſtellt habe, — laͤufſt Du mir entgegen. —<lb/>
Bei Gott, ich denke oft an vieles. — Und was<lb/>
iſt denn das Leben als der ewige <hi rendition="#aq">Ci-devant</hi>?<lb/>
— Werden denn nicht die reinſten Trommeten<lb/>
der Luſt krumm gebogen, und mit <hi rendition="#g">Waſſer</hi> ge¬<lb/>
fuͤllt durch bloßes Blaſen? — Muß man denn<lb/>
nicht die laͤngſten Himmelsleitern, die freilich kuͤr¬<lb/>
zer ſind als die Hoͤllenleitern — blos damit ſie<lb/>
ſtehen, unten auf Dreck aufſetzen, ob man ſie<lb/>
gleich oben an Sternbilder und Polarſterne an¬<lb/>
legt? Ganz verdruͤßlich macht mich dergleichen,<lb/>
ſonſt nichts. Inzwiſchen ſeh' ich ſehr auf Ant¬<lb/>
wort, auf muͤndliche naͤmlich, womit du ſogleich<lb/>
entgegen gehſt dem Wirthshaus zum Wirths¬<lb/>
haus und dem dir ſehr bekannten oder was<lb/>
Gott will</p><lb/>
<p rendition="#right"><hi rendition="#aq">Quoddeus etc.</hi></p><lb/>
<p>N. S. Walt, wir koͤnnten Bruͤder ſein,<lb/>
ja Zwillinge! Schon der Stamm-Namen ver¬<lb/>
kittet uns, aber noch weit mehr! —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Walt nahm Fluͤgel, aber ſein Herz war<lb/>
ſchwer oder voll. Alles was je ein Ritter zu<lb/>
<pb n="178" facs="#f0186"/>
Pferde fuͤr leidende Weiber zu thun gelobte, war<lb/>
er zu Fuße zu leiſten bereit, fuͤr jede und dann<lb/>
fuͤr Wina noch unzaͤhligemal ſo viel. Auf dem<lb/>
Wege nach dem Wirtshaus begegneten ihm Neu¬<lb/>
peters Toͤchter an Flittes Armen. „Vielleicht<lb/>
wiſſen Sie es — redete ihn Raphaela an, und<lb/>
ſtimmte den Ton ſo ſchleunig um, daß man<lb/>
das Hinaufſtimmen vernahm — da Sie beim<lb/>
Generale ſchreiben und aus Elterlein her ſind,<lb/>
was meine ungluͤckliche Wina macht, ob die<lb/>
Theure noch dort iſt?“ — Vor Schrecken konnt'<lb/>
er kaum auf den Beinen, geſchweige auf Vults<lb/>
ſchlaffem Luͤgen-Seile ſtehen: „ſie iſt noch da,<lb/>
ſagt' er, ſchreibt man mir eben. Ich ſchreibe<lb/>
noch nicht bei ihr. Ach warum iſt ſie denn un¬<lb/>
gluͤcklich?“ — „Es iſt jezt bekannt, daß ihrem<lb/>
Vater, dem General, ein unſchuldiger Brief von<lb/>
ihr in die Haͤnde gerieth, und daß darauf ihr<lb/>
Bund mit dem Grafen aufgehoben wurde, o die<lb/>
Gute!“ verſezte Raphaela und weinte etwas auf<lb/>
der Landſtraße. Aber ihre Schweſter verdammte<lb/>
verdruͤßlich blickend die Straßen- Ausſtellung<lb/>
hoher Bekanntſchaften und Thraͤnen; und der<lb/>
<pb n="179" facs="#f0187"/>
luſtige Elſaſſer drohte ihr aus dem warmen<lb/>
Gewoͤlke oben Regen und ſchwemmte ſie damit<lb/>
davon.</p><lb/>
<p>Raphaela hatte Walts verliebte Blicke uͤber<lb/>
der Tafel nicht uͤberſehen, mit ihren geruͤhrten;<lb/>
zur Liebe gehoͤren ohnehin wie zur Gaͤhrung —<lb/>
ſie iſt ja ſelber eine — zwei Bedingungen, <hi rendition="#g">Waͤr¬<lb/>
me</hi> und <hi rendition="#g">Naͤſſe</hi>; und mit lezterer begann Ra¬<lb/>
phaela gern. Es giebt weibliche Weſen — ſie<lb/>
darf ſich darunter rechnen — die nichts ſo gern<lb/>
haben als Mitleiden mit fremden Leiden, beſon¬<lb/>
ders mit weiblichen. Sie wuͤnſchen ſich ordent¬<lb/>
lich recht viel mitzuleiden, und ſuchen Freundin¬<lb/>
nen gerade in der Noth am liebſten, ja ſie we¬<lb/>
cken durch Mittheilen fremde Seelen zu gleicher<lb/>
Theilnahme und finden wahren Genuß in frem¬<lb/>
den Thraͤnen, — denn ſo viel vermag die Tu¬<lb/>
gend durch Uebung — ſo wie etwa der Zaun-<lb/>
Koͤnig nie luſtiger ſpringt und ſingt als vor<lb/>
Regenwetter. Mendelsſohn, der das Mit¬<lb/>
leid unter die vermiſchten Empfindungen bringt,<lb/>
haͤlt eben darum reine fuͤr weniger ſchmack¬<lb/>
haft.</p><lb/>
<pb n="180" facs="#f0188"/>
<p>Nur den Notar traf die bittere Ausnahme,<lb/>
daß ihn das Doppel-Ungluͤck des Paares gluͤ¬<lb/>
hend durchſtach und durchgrub — ob ihn gleich ein<lb/>
guter Engel nicht auf den Argwohn fallen ließ,<lb/>
ob nicht ſein an den Vater uͤbergebener Brief<lb/>
das Scheidungsdekret geworden; — indeß ſezt'<lb/>
er ſich mehr an Klothars als an Winas Stelle<lb/>
und ſtieg in die Bruſt des Juͤnglings hinein, um<lb/>
von dort aus recht um die bluͤhende Braut zu<lb/>
trauern, und in Klothars Namen an nichts zu<lb/>
denken als an das geliebte Maͤdgen.</p><lb/>
<p>Er kam traurig im Wirthshaus zum<lb/>
Wirthshans an. Vult war noch nicht da.<lb/>
Die kurze Zeit hatte ſchon manches wieder mit<lb/>
ihrer Sichel abgemaͤht — erſtlich vom bluͤhenden<lb/>
Herrnhutiſchen Gottesacker das Grummet —<lb/>
zweitens am Wirthshaus ein Vergißmeinnicht<lb/>
und Jelaͤngerjelieber der Erinnerung, naͤmlich<lb/>
die ausgebrochene Abendwand, wovor er mit<lb/>
dem Bruder gegeſſen, war zugemauert. Vult<lb/>
kam. Mit Flamme und Ruͤhrung flogen beide<lb/>
einander zu. Walt bekannte, wie er geſchmach¬<lb/>
tet nach Vulten, wie er die Geſchichte der Ab¬<lb/>
<pb n="181" facs="#f0189"/>
weſenheit verlange, und wie ſehr er eines Bru¬<lb/>
ders beduͤrfe, um das Herz voll vermengter Ge¬<lb/>
fuͤhle in das verwandte zu gießen. Der Floͤten¬<lb/>
ſpieler wollte ſeine Geſchicht zulezt berichten, und<lb/>
begehrte die fremde zuerſt. Walt thats, erzaͤhl¬<lb/>
te ruͤckwaͤrts, erſtlich Raphaelens Erzaͤhlung —<lb/>
aber ſo wie er zweitens den Schenkungsakt des<lb/>
Grafen ſammt der durch den Brief der Tochter<lb/>
jezt gut motivierten Unterbrechung, drittens<lb/>
die Gluͤcksfaͤlle bei dem General berichtete und<lb/>
endlich mit den zuſammengefaſten Flammen ſei¬<lb/>
nes Sehnens nach Klothar ſchloß: ſo aͤnderte<lb/>
Vult das mitgebrachte Geſicht — brach noch<lb/>
vor dem Wirthshaus auf — ſchickte den leeren<lb/>
Gaul durch einen auſſerordentlichen Schlag in<lb/>
Stadt und Stall voraus — und bat Walten<lb/>
mitzugehen, und fortzufahren und nach keinem<lb/>
Regen zu fragen.</p><lb/>
<p>Er thats. Vult ſteckte ſeine Floͤten-An¬<lb/>
ſaͤtze aneinander und blies zuweilen einen luſti¬<lb/>
gen Griff. Bald hielt er ſein Geſicht dem warm<lb/>
tropfenden Abend-Himmel unter und wiſchte<lb/>
die Tropfen daraus, bald ſchlug er ein wenig<lb/>
mit der Floͤte in die Luft.</p><lb/>
<pb n="182" facs="#f0190"/>
<p>„Izt weiſt du alles, mein guter Menſch,<lb/>
urtheile!“ ſagte endlich Walt. Vult verſezte:<lb/>
Beſter, poetiſcher Fleu- und Floriſt! — Was ſoll<lb/>
ich urtheilen? Verdammtes Regnen! — Der<lb/>
Himmel koͤnnte auch trokner ſein. Ich meine,<lb/>
was iſt zu urtheilen, wenn du mir uͤber keinen<lb/>
Menſchen beitritſt. Hinterher werd' ich dann<lb/>
ganz ſchamroth, daß ich als ein Menſch, der<lb/>
vielleicht kaum vor ein Paar Stadtthore hinaus,<lb/>
und durch ein Paar Fluͤgelthuͤren hinein gekom¬<lb/>
men — denn ich ſaß ſtets — gegen einen Welt-<lb/>
und Hofmann wie du, Recht behalten will, der,<lb/>
die Wahrheit zu ſagen, uͤberall geweſen, an al¬<lb/>
len Hoͤfen — in allen Haͤfen — Gluͤcks- und<lb/>
Ungluͤckshaͤfen — in allen Kaffee- und Theehaͤu¬<lb/>
ſern Europens — in <hi rendition="#aq">belle-vue</hi>, in <hi rendition="#aq">laide-<lb/>
vue</hi> — in <hi rendition="#aq">Mon-plaiſir</hi>, in <hi rendition="#aq">Ton-plaiſir</hi> und<lb/>
<hi rendition="#aq">Son-plaiſir</hi> — und ſo etwas weiter herum,<lb/>
das war ich aber nicht, Walt!“</p><lb/>
<p>„Verſpotteſt du ernſthaft meine arme Lage,<lb/>
Bruder!“ fragte Walt. „Ernſthaft? ſagte Vult.<lb/>
Nein, warlich mehr ſpashaft. Was den Gene¬<lb/>
ral anlangt, ſo ſag' ich, daß, was du Men¬<lb/>
<pb n="183" facs="#f0191"/>
ſchenliebe an ihm nennſt, nur Anekdotenliebe iſt.<lb/>
Schon im <hi rendition="#g">gelehrten</hi> Deutſchland gelten keine<lb/>
Waſſer fuͤr <hi rendition="#g">tiefe</hi> als die flach <hi rendition="#g">breiten</hi>, vol¬<lb/>
lends aber im geadelten; nur breite lange Ge¬<lb/>
ſchichte wollte der General von dir aus Lang¬<lb/>
weile, wenn er ſie auch ſchon wuſte. Freund,<lb/>
wir Buͤcher-Menſchen — ſo taͤglich, ſo ſtuͤnd¬<lb/>
lich in Konverſazion mit den groͤßten belebteſten<lb/>
Maͤnnern aus der gedruckten Vorwelt, und zwar<lb/>
wieder uͤber die groͤſten Weltbegebenheiten — wir<lb/>
ſtellen uns freilich den Hunds-<hi rendition="#aq">Ennui</hi> der Groſ¬<lb/>
ſen nicht vor, die weiter nichts haben, als was<lb/>
ſie hoͤren und eſſen bei Tafel. Gott danken ſie<lb/>
auf Knien, wenn ſie irgend eine Anekdote erzaͤhlen<lb/>
hoͤren, die ſie ſchon erzaͤhlen hoͤrten; — aber ich<lb/>
weiß nicht, was du dazu ſagſt?“</p><lb/>
<p>„Ueber Sachen, verſezte Walt, kann man<lb/>
leicht die fremde Meinung borgen und glauben,<lb/>
aber nicht uͤber Perſonen. Wenn die ganze Welt<lb/>
gegen dich ſpraͤche: muͤſt' ich wohl eher ihr als<lb/>
mir glauben?“</p><lb/>
<p>„Natuͤrlich, ſagte Vult. Was Wina an¬<lb/>
langt, ſo iſts mir ganz lieb, daß ſie ihre wei¬<lb/>
<pb n="184" facs="#f0192"/>
chen Finger wieder aus den graͤflichen Ringen<lb/>
gezogen. So weiß ich auch, daß zwiſchen dir<lb/>
und dem Grafen die Misheirath eurer Seelen<lb/>
ruͤckgaͤngig wird.“</p><lb/>
<p>Daruͤber erſchrack der Notar ordentlich. Er<lb/>
fragte aͤngſtlich, warum? Vult blies einen Laͤu¬<lb/>
fer. Er ſezte dazu, daß er dem Juͤngling ſeit<lb/>
dem Verluſte einer ſolchen Jungfrau noch hefti¬<lb/>
ger anhaͤnge; und fragte wieder: „warum, lieber<lb/>
Bruder?“ Weil du, verſezte dieſer, nichts biſt,<lb/>
gar nichts als ein offener geſchworner Notar, der<lb/>
Graf aber ein Graf; du wuͤrdeſt ihm auch nicht<lb/>
groͤßer, wenn du dich nach alter Weiſe noch ei¬<lb/>
nen <hi rendition="#aq">tabellio</hi> nennteſt — einen <hi rendition="#aq">protocolliſta</hi> —<lb/>
einen <hi rendition="#aq">judex chartularius</hi> - <hi rendition="#aq">ſeriniarius - ex¬<lb/>
ceptor</hi>.“ — „Unmoͤglich, verſezte Walt, iſt in<lb/>
unſern Tagen ein philoſophiſcher Klothar adel¬<lb/>
ſtolz; ich hoͤrt' ihn ſelber die Gleichheit und die<lb/>
Revoluzion loben.“</p><lb/>
<p>„Wir Buͤrgerliche preiſen ſaͤmmtlich auch<lb/>
die Fall- und Waſenmeiſter ſehr und ihren ſittli¬<lb/>
chen Werth, erleſen aber doch keinen zum<lb/>
Schwiegervater, und fuͤhren keine <hi rendition="#aq">maîtreſſe des<lb/>
<pb n="185" facs="#f0193"/>
hautes oeuvres et des baſſes oeuvres</hi> zum<lb/>
Tanze. — Gott, wenn ſoll einmal mein Jam¬<lb/>
mer enden, daß ich immer von abgelegtem<lb/>
Adelſtolze ſchwatzen hoͤre? Sei ſo hoͤflich, Walt,<lb/>
mir einige Grobheiten gegen dich zu erlauben.<lb/>
Bei Gott, was verſtehſt denn du von der Sache,<lb/>
vom Adel? oder die Schreiber daruͤber?</p><lb/>
<p>Ich wollte, du bliebeſt ein wenig ſtehen<lb/>
oder kroͤcheſt in jenen Schaͤferkarren und horchteſt<lb/>
mir daraus zu; ich zoͤge aus der Satire, die ich<lb/>
bei Sonnenuntergang im Zablockiſchen Garten<lb/>
gemacht, das aus, was herpaſſet.</p><lb/>
<p>Den adelichen Stolz in einen auf Ahnen<lb/>
oder gar in deren Verdienſte zu ſetzen, iſt ganz<lb/>
kindiſch und dumm. Denn wer haͤtte denn keine<lb/>
Ahnen? Nur unſer Herrgott, der ſonach der<lb/>
groͤſte Buͤrgerliche waͤre; ein neuer Edelmann<lb/>
hat wenigſtens Buͤrgerliche, es muͤſt' ihm denn<lb/>
der Kaiſer vier adeliche ruͤckwaͤrts datirend mit<lb/>
geſchenkt haben, wovon wieder der erſte ge¬<lb/>
ſchenkte Ahn ſeine neuen vier Geſchenkten beduͤrf¬<lb/>
te und ſo fort. Aber ein Edelmann denkt ſo we¬<lb/>
nig an fremde Verdienſte, daß er ſich lieber von<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">FIegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 13<lb/>
</fw>
<pb n="186" facs="#f0194"/>
16 adelichen Raͤubern, Ehebrechern und Saufau¬<lb/>
ſen als ihr Enkel an einen Hof, oder in ein<lb/>
Stift oder auf einen Landtag geleiten laͤſſet, als<lb/>
von einem Schock und Vortrab ehrlicher buͤrger¬<lb/>
lichen davon hinwegfuͤhren. Worauf ſtolziert<lb/>
denn der Edelmann? Zum Henker auf <hi rendition="#g">Gaben</hi>;<lb/>
wie du und ich als Genies, wie der Millio¬<lb/>
nair durch Erbſchaft, wie die geborne Venus,<lb/>
wie der geborne Herkules. Auf <hi rendition="#g">Rechte</hi> iſt<lb/>
niemand ſtolz, ſondern auf <hi rendition="#g">Vorrechte</hi>. Lez¬<lb/>
tere, ſollt' ich hoffen, hat der Adel. So lang'<lb/>
er ausſchließend an jedem Hofe aufwarten, tan¬<lb/>
zen, der Fuͤrſtin den Arm und die Suppe geben<lb/>
darf, und die Karte nehmen: — ſo lange die<lb/>
deutſche Reichs-Geſchichte von Haͤberlin noch<lb/>
nie ein Paar buͤrgerliche <hi rendition="#g">Weibs</hi>-Fuͤße am<lb/>
Sonntag unter einer Hof-Tafel angetroffen und<lb/>
vorgezogen (der Reichs-Anzeiger rede, wenn er<lb/>
kann); — ſo lange Armeen und Stifte und<lb/>
Staaten ihre hoͤchſten reichſten Frucht-Zweige<lb/>
nie von gemeinen harten <hi rendition="#g">Haͤnden</hi> pfluͤcken laſ¬<lb/>
ſen, die blos auf die Wurzeln Erde ſchaffen,<lb/>
und von den Wurzeln leben muͤſſen: ſo lange<lb/>
<pb n="187" facs="#f0195"/>
waͤre der Adel toll, wenn er nicht ſtolz waͤre,<lb/>
auf ſolche Vorrechte, mein' ich.</p><lb/>
<p>Buͤrgerliche werden wie die Gewaͤchſe im<lb/>
alten Syſtem von Tournefort, nach <hi rendition="#g">Blumen</hi><lb/>
und <hi rendition="#g">Fruͤchten</hi> klaſſifizirt; Adeliche aber viel<lb/>
einfacher, wie von Linn<hi rendition="#aq">é</hi>e, nach dem <hi rendition="#g">Ge¬<lb/>
ſchlechts</hi>- (Sexual) Syſtem; und es giebt<lb/>
dabei keine Irrthuͤmer. Den Adelſtand ferner<lb/>
verknuͤpft die Gleichheit der Vorrechte durch ganz<lb/>
Europa. Er beſteht aus einer ſchoͤnen Familie<lb/>
von Familien; wie Juden, Katholiken, Frei¬<lb/>
maͤurer und Profeſſioniſten halten ſie zuſammen;<lb/>
die Wurzeln ihrer Stammbaͤume verfilzen ſich<lb/>
durch einander und das Geflechte laͤuft bald hier<lb/>
unter dem Feudal-Acker fort, bald dort heraus<lb/>
am Thron hinan. Wir buͤrgerlichen Spizbu¬<lb/>
ben hingegen wollen einander nie kennen; der<lb/>
Buͤrgerſtand iſt ungefaͤhr ſo ein Stand wie<lb/>
Deutſchland ein Land, naͤmlich in lauter feind¬<lb/>
ſelige Unterabtheilungen zerſprengt. Kein Har¬<lb/>
niſch in Wien fragt nach Harniſchen aus Elter¬<lb/>
lein, kein Legazionsrath in Koburg nach einem<lb/>
in Haslau oder Weimar.</p><lb/>
<pb n="188" facs="#f0196"/>
<p>Darum faͤhrt der Adel in ein Fahrzeug mit<lb/>
Segeln eingeſchift, der Buͤrger in eines mit Ru¬<lb/>
dern. Jener erſteigt die hoͤchſten Poſten, ſo<lb/>
wie das Faulthier nur die Gipfel ſucht. — Aber<lb/>
was haben wir Teufel? Beſitzen wir unbeſchreib¬<lb/>
liche Verdienſte: ſo koͤnnen dieſe nicht adeln, ſon¬<lb/>
dern ſie muͤſſen geadelt werden; und dann ſind<lb/>
wir zu brauchen, ſowohl zu einem Miniſters- als<lb/>
ſonſtigen Poſten.“</p><lb/>
<p>Doch der Adel erkennt auch ſelber ſeine Koſt¬<lb/>
barkeit und unſere Nothwendigkeit gern an; denn<lb/>
er ſchenkt ſelber deswegen — wie etwan die Hol¬<lb/>
laͤnder einen Theil Gewuͤrz verbrennen oder die<lb/>
Engellaͤnder nur ſiebenjaͤhrig ihre Waſſerblei-<lb/>
Gruben aufthun, damit der Preiß nicht fal¬<lb/>
le — in ſeiner Jugend der Welt faſt nur Buͤr¬<lb/>
gerliche, und ſparſam erſt ſpaͤter in der Ehe ei¬<lb/>
nes und das andere Edelkind, er macht lieber<lb/>
zehn Arbeiter als eine Arbeit, weil er den Staat<lb/>
liebt und ſich.</p><lb/>
<p>O ſchweige noch! freilich war dies nur Aus¬<lb/>
ſchweifung in der Ausſchweifung. — Abnahme<lb/>
des Adelſtolzes wollen neuerer Zeit viele noch<lb/>
<pb n="189" facs="#f0197"/>
daraus ſehr vermuthen, daß ein und der andere<lb/>
Fuͤrſt mit einer Buͤrgers-Tochter tanzte, wie<lb/>
ich troz meines gelehrten Standes mit einer<lb/>
Bauerstochter, oder daß ein Fuͤrſt zuweilen ei¬<lb/>
nen Gelehrten oder Kuͤnſtler zu ſich kommen ließ,<lb/>
wie den Klavier- und den Schneidermeiſter auch,<lb/>
nicht in ſeinen Zirkel, ſondern zum Privatge¬<lb/>
ſpraͤch. „Meine Leute, <hi rendition="#aq">mes gens</hi>“ ſagen ſie<lb/>
von den Bedienten, um ſie von uns andern Leu¬<lb/>
ten zu unterſcheiden.</p><lb/>
<p>Warum reiteſt und kletterſt du aber ſo eif¬<lb/>
rig an einen der hoͤchſten Stammbaͤume hinan?<lb/>
— Daß ich meines Orts droben ſitze, als Herr<lb/>
<hi rendition="#aq">van der Harniſch</hi>, hat ſeinen guten Grund,<lb/>
ich fenſtere auf dem Gipfel meinen Zirkel aus,<lb/>
und erhebe, was drunten iſt, euch Buͤrger-<lb/>
Pak; kein Menſch kann ſich ruͤhmen, den Adel<lb/>
noch ſo geaͤrgert zu haben als ich; nur in Staͤd¬<lb/>
ten, wo ich nicht von Geburt war, muſt' ich<lb/>
mich von ihm aͤrgern laſſen, wenn er unter dem<lb/>
Vorwand, meine Perſon zu ſchaͤtzen, mich zur<lb/>
Tafel bat, um meine Floͤte zu koſten; dann<lb/>
blies ich aber nichts, ſondern ich dachte: ich<lb/>
<pb n="190" facs="#f0198"/>
pfeif' Euch etwas. Dem weich' ich jetzt ganz<lb/>
aus.“</p><lb/>
<p>Walt verſezte: „ich will deinem halben<lb/>
Ernſte ganz offen antworten. Ein Dichter, fuͤr<lb/>
den es eigentlich gar keine geſperrten Staͤnde<lb/>
giebt, und welchem ſich alle oͤfnen ſollten, darf<lb/>
wohl, denk' ich, die Hoͤhen ſuchen, wiewohl<lb/>
nicht, um da zu niſten, ſondern den Bienen<lb/>
gleich, welche eben ſo wohl auf die hoͤchſten Bluͤ¬<lb/>
then fliegen, als auf die niedrigſten Blumen.<lb/>
Die hoͤhern Staͤnde, welche nahe um das ſonni¬<lb/>
ge Zenith des Staates leuchten, als hohe Stern¬<lb/>
bilder, ſind ſelber ſchon fuͤr die Poeſie durch ei¬<lb/>
ne Poeſie aus der ſchweren tiefen Wirklichkeit<lb/>
entruͤckt. Welch' eine ſchoͤne freie Stellung des<lb/>
Lebens! Waͤr' es auch nur Einbildung, daß ſie<lb/>
ſich fuͤr erhoben hielten, und das zwar geiſtig —<lb/>
denn jeder Menſch, der Reiche, der Gluͤckliche<lb/>
ruht nicht eher als bis er aus ſeinem Gluͤck ſich<lb/>
ein geiſtiges Verdienſt gemacht —: ſo wuͤrde<lb/>
dieſer Wahn Wahrheit werden; wer ſich achtet,<lb/>
den muß man achten. W<gap unit="chars" quantity="1"/>ch' eine hohe Stel¬<lb/>
lung, alle mit einerlei Freiheit, alles zu wer¬<lb/>
<pb n="191" facs="#f0199"/>
den — alle im Triumphwagen derſelben Ehre,<lb/>
die ſie beſchuͤtzen muͤſſen — —</p><lb/>
<p>„Es iſt pechfinſter, ſagte Vult, aber ich<lb/>
bin warlich ernſthaft.“</p><lb/>
<p>„Die einzeln Namen verewigt und in Wap¬<lb/>
pen-Werken wie Sterne gezaͤhlt und fortglaͤn¬<lb/>
zend, indeß im Volke die Namen wie Thautrop¬<lb/>
fen ungeordnet verloͤſchen — in der heiligen<lb/>
Naͤhe des Fuͤrſten, der ſie zart behandelt im<lb/>
Wechſel ſeiner Repraͤſentazion, es ſei als Ge¬<lb/>
ſandte oder Generale oder Kanzler — naͤher dem<lb/>
Staate verwandt, deſſen große Seegel ſie auf¬<lb/>
ziehen, wenn das Volk nur rudert — wie auf<lb/>
einer Alpe nur von hohen Gegenſtaͤnden umrun¬<lb/>
gen — hinter ſich die glaͤnzende koͤnigliche Linie<lb/>
der alten Ritter, deren hohe Thaten ihnen als<lb/>
Fahnen vorwehen, und in deren heilige Schloͤſ¬<lb/>
ſer ſie als ihre Kinder einziehen. — —</p><lb/>
<p>„Glaube mir auf mein Wort, ſagte Vult,<lb/>
ich lache nicht“ —</p><lb/>
<p>— vor ſich den Glanz des Reichthums,<lb/>
der Guͤter, der Hoͤfe und einer bluͤhenden Zu¬<lb/>
kunft — Und nun vollends die ſchoͤne freie Bil¬<lb/>
<pb n="192" facs="#f0200"/>
dung, nicht zu einem abgehauenen eckigen Staats-<lb/>
Gliede, ſondern zu einem ganzen geformten Men¬<lb/>
ſchen, welche ihnen Reiſen, Hoͤfe, geſellige Freu¬<lb/>
den unter Gemaͤlden, unter Toͤnen, und am<lb/>
meiſten ihre noch mehr gebildeten, ſchoͤnen Frau¬<lb/>
en, deren Reize kein Gewicht der Noth und Ar¬<lb/>
beit erdruͤckte, leicht und froh zuſpielen, ſo daß<lb/>
im Staate der Adel die italieniſche Schule aus¬<lb/>
macht, und das arme Volk die niederlaͤndi¬<lb/>
ſche.“ — —</p><lb/>
<p>Der Floͤtenſpieler hatte bisher oͤfters, wie¬<lb/>
wohl mit verdaͤchtiger Stimme geſchworen, er<lb/>
ziehe nicht eine Miene zum Lachen — betheu¬<lb/>
ert, er wolle nicht Vult heiſſen, wenn er die<lb/>
Finſterniß benutze, und darinn ſtill laͤchle —<lb/>
wiederhohlt, er ſei kein ſolcher Mann, der lache,<lb/>
ſondern ſo ernſt wie ein Todtenvogel. Izt aber<lb/>
lachte er hell, und ſagte indeß ſo viel: Walt,<lb/>
um wieder einmal auf deinen Grafen zu kom¬<lb/>
men — ſcheere dich nichts um mein dummes<lb/>
Gelaͤchter uͤber etwas anders, ich bin doch ernſt¬<lb/>
haft — den du ſonach in Bildungs-Bezug<lb/>
fuͤr einen Raphael haͤltſt und dich fuͤr einen Te¬<lb/>
<pb n="193" facs="#f0201"/>
niers, wie wollet ihr zwei Figuren euch denn<lb/>
auf Einer Leinwand paaren?“ —</p><lb/>
<p>Walt ſchwieg verwundet, weil er ſich gar<lb/>
nicht fuͤr einen Teniers, ſondern eher fuͤr ei¬<lb/>
nen Petrarka anſah. Aber Vult drang heftig<lb/>
auf das Bindemittel, das der Bruder ſich zu¬<lb/>
traue.</p><lb/>
<p>„Ich glaubte dadurch, ſagt' er leiſe demuͤ¬<lb/>
thig, wenn ich ihn recht liebte.“ Vult wurde<lb/>
etwas bewegt, blieb aber unerbittlich und ſagte:<lb/>
„um dir aber zuzutrauen, daß du deine Liebe<lb/>
einem ſolchen Herrn zeigen koͤnnteſt, muſt du<lb/>
dich, ſo beſcheiden du auch thuſt, innerlich<lb/>
fuͤr einen zweiten <hi rendition="#g">Karpſer</hi> halten, ganz ge¬<lb/>
wiß?“</p><lb/>
<p>„Wer war dieſer?“ fragte Walt.</p><lb/>
<p>„Balbieramtsmeiſter in Hamburg, wovon<lb/>
noch die Karpſerſtraße in der Stadt da iſt, weil<lb/>
er darin wohnte; ein Mann, darf ich dir ſa¬<lb/>
gen, von ſo feinen Sitten, ſo voll belebter Re¬<lb/>
den, ſo zauberiſch, daß Fuͤrſten und Grafen,<lb/>
die nach Hamburg kamen, ihr erſtes und groͤſtes<lb/>
Vergnuͤgen nicht im Peſtilenzhaus oder auf dem<lb/>
<pb n="194" facs="#f0202"/>
Drekwal oder im Scheelengang und in den Alſter-<lb/>
Alleen ſuchten und fanden, ſondern lediglich<lb/>
darin, daß unſer Balbier zu Hauſe war und<lb/>
ſie vorlaſſen wollte.“</p><lb/>
<p>Der Notar, ſich fuͤr einen verſtekten Petrar¬<lb/>
ka haltend, vermochte gar nicht, den Balbier-<lb/>
Amtsmeiſter ſo hoch uͤber ſich zu ſehen; er ſagte<lb/>
aber, erweicht durch einen ganzen Nachmittag,<lb/>
nichts als die Worte: „wie gluͤcklich iſt ein<lb/>
Edelmann! Er kann doch lieben, wen er will.<lb/>
Und waͤr' ich einer und ein redlicher gemeiner<lb/>
Notar gaͤbe mir nur einige warme Zeichen ſeiner<lb/>
Liebe und Treue: warlich ich wuͤrde ſie bald ver¬<lb/>
ſtehen, und ihn dann nicht eine Minute lang<lb/>
quaͤlen, ja ich glaube, eher gegen meines Glei¬<lb/>
chen koͤnnt' ich ſtolzer ſein.“</p><lb/>
<p>„Himmel, weiſt du was — fieng ploͤzlich<lb/>
Vult mit anderer Stimmen an — ich habe ein<lb/>
ſehr trefliches Projekt — in der That fuͤr dieſen<lb/>
Fall das beſte — denn es loͤſet alles auf und<lb/>
bindet dich und den Grafen (falls er deinem<lb/>
Bilde entſpricht) ſchoͤn auf ewig.“</p><lb/>
<p>Walt zeigte ihm ſeine Entzuͤckung daruͤber<lb/>
<pb n="195" facs="#f0203"/>
ganz, und die Neugier, womit er es zu hoͤren<lb/>
kaum erwarten koͤnne. Aber Vult verſezte: „ich<lb/>
„glaube, morgen oder uͤbermorgen' laſſ' ich mich<lb/>
„mehr heraus.“ — Walt flehte um das Pro¬<lb/>
jekt, ſie waren nahe am Stadtthore und Ab¬<lb/>
ſchied. Vult antwortete: „ſo viel kann ich ſa¬<lb/>
gen, daß ich nie <hi rendition="#g">Proſchekt</hi> ſage, ſondern ent¬<lb/>
weder franzoͤſiſch <hi rendition="#aq">projet</hi> oder lateiniſch <hi rendition="#aq">projec¬<lb/>
tum</hi>.“ — Walt fragte, ob er denn nicht ſeine<lb/>
Freude uͤber den bloßen Vorſchlag merke, und ob<lb/>
er nicht denke, daß ſie noch ſtaͤrker ſteige durch<lb/>
Eroͤfnung. „Gewiß? (ſagte Vult) Allein das<lb/>
<hi rendition="#aq">projet</hi> gehoͤrt ja in eine ganz andere Nummer,<lb/>
ſag' ich dir, denn die heutige iſt aus und gute<lb/>
Nacht!“ —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 31. Pillenſtein.</hi></head><lb/>
<argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Das Projekt</hi>.</p></argument><lb/>
<p>„Purzel thuts“ fuhr heftig Vult in die<lb/>
Stube des Notars, der freudig verſezte: „das<lb/>
gebe Gott, und was denn?“ — „Ich erklaͤre<lb/>
alles und Purzel iſt der Theaterſchneider, mein<lb/>
<pb n="196" facs="#f0204"/>
Hausherr — erwiederte Vult mit den Blizen<lb/>
der Laune im Auge, weil er eben die Digreſſion<lb/>
uͤber den Adel fuͤr den Doppel-Roman zu Pa¬<lb/>
pier gebracht. — So viel giebſt du zu, daß du<lb/>
einige Heft- oder Demantnadeln zur Bundes-<lb/>
Naht mit Klothar — was eben mein Projekt<lb/>
ſein will — vonnoͤthen haſt. Handlungen<lb/>
freilich galten von jeher fuͤr die beſten Faͤhren<lb/>
zum Herzen, fuͤr die rechten Kernſchuͤſſe zur<lb/>
Bruſt, da Worte nur Bogenſchuͤſſe ſind, oder<lb/>
was man will. Einem einen Uhrſchluͤſſel abkau¬<lb/>
fen, oder ſonſt ein Kauf, das ſperret mehr am<lb/>
bedekten Gehaͤuſe eines Menſchen auf als dreißig<lb/>
<hi rendition="#aq">dejeûners</hi> in einem Monat von 31 Tagen.<lb/>
Wollteſt du alſo dem Grafen z. B. nur einen<lb/>
Stein ins Fenſter werfen oder an das Schulter¬<lb/>
blatt: ſo kaͤmeſt du ſogleich mit ihm in Hand¬<lb/>
lung und darauf leicht in naͤhere Verbindung;<lb/>
oder eben ſo auch, wenn du im Finſtern auf<lb/>
ihn los fahren, ihn bei den Rockklappen<lb/>
packen und nicht los laſſen wollteſt, weil du ihn<lb/>
fuͤr deinen Bruder gehalten haͤtteſt, den du ſo<lb/>
unbeſchreiblich liebteſt, gaͤbeſt du vor. Da aber<lb/>
<pb n="197" facs="#f0205"/>
das nicht geht, ſo hoͤre: mein Hausherr Purzel<lb/>
hat jezt viele Turnier- und Tafelfaͤhige Kleider in<lb/>
Arbeit, die er fuͤr das Theater kehrt und wendet;<lb/>
ich ſtaffiere dich mit einem vollſtaͤndigen aus —<lb/>
habe vorher dem Grafen, da ich ihn kenne, in<lb/>
einem Billet geſchrieben, ich wuͤnſchte ſehr, eines<lb/>
Abends vor ihm zu blaſen — bringe dich dann<lb/>
mit (ſprich noch nicht) und laſſe dich von ihm<lb/>
ohne beſonderes artikulirtes Luͤgen, fuͤr einen<lb/>
Edelmann anſehen, blos weil du (das macht<lb/>
man ihm weiß) mein Freund biſt, und wir mit<lb/>
einander umgehen. Dann kann ſich das Adels-<lb/>
Pergament unmoͤglich mehr als Scheide- und<lb/>
Brand-Mauer und Ofenſchirm zwiſchen eure<lb/>
Flammen ziehen; und falls der Graf wirklich<lb/>
nicht wie ein Eisſtuͤck, eben ſo viel Eis unter<lb/>
dem Waſſer verbirgt, als er daraus vorhebt: ſo<lb/>
ſeh' ich euch, weil du unter und hinter der Floͤ¬<lb/>
te ihm alles ſagen und zeigen kannſt, vielleicht<lb/>
am Altar der Freundſchaft verbunden ſtehen und<lb/>
ich bin freudig das Kopuliermeſſer <note place="foot" n="*)">Womit man bekanntlich Zweige pfropft.<lb/>
</note>. ——<lb/>
Jezt ſprich!“</p><lb/>
<pb n="198" facs="#f0206"/>
<p>„Goͤttlich, goͤttlich! rief Walt und umhal¬<lb/>
ſete Vulten. Ich ſtehe dann auf dem Wagen¬<lb/>
ſtern der Liebe und rolle durch Himmel. Aber,<lb/>
wenn ich ihn habe, den Lieben, ja dann muß<lb/>
ich durchaus — noch denſelben Abend — mei¬<lb/>
nen duͤrftigen Namen ſagen; nicht nur ein heiſ¬<lb/>
ſes Herz, auch ein ofnes muß ich ihm bringen;<lb/>
es thut dann nichts mehr.“ —</p><lb/>
<p>Allein der bunte Zauberrauch verzog und ſenk¬<lb/>
te ſich bald, womit ſeinen romantiſchen Geiſt an¬<lb/>
fangs das Wagſtuͤck berauſchte. Das Gewiſſen<lb/>
ſtellte ſich kalt mit der Wage hin und wog nach<lb/>
Skrupeln. Er konnt' es nicht recht finden, die<lb/>
Freundſchaft mit einem Blendwerk anzufangen,<lb/>
wenn er dieſes auch nachher vertilge. Der Bru¬<lb/>
der verſicherte darauf, er woll' ihn blos fuͤr ſei¬<lb/>
nen Verwandten deſſelben Namens ausgeben,<lb/>
was ja wahr ſei, ferner das <hi rendition="#g">von</hi> im Feuer<lb/>
der Rede vergeſſen: „aber wenn ich nun zulezt<lb/>
ſage, ich bin dein Zwillingsbruder, was ſagſt<lb/>
denn du?“ ſagte Walt. — „Herr Graf, ſag'<lb/>
ich — verſezte Vult — er iſt allerdings der Bru¬<lb/>
der, ja Zwillingsbruder meines Herzens, und<lb/>
<pb n="199" facs="#f0207"/>
geiſtige oder kanoniſche Verwandtſchaft, daͤcht'<lb/>
ich, gaͤlte wohl hienieden, da ja unſer Herrgott<lb/>
ſelber eine dergleichen mit uns Beſtien im Allge¬<lb/>
meinen verſtattet und ſich unſern Vater nennen<lb/>
laͤßt. — Iſt dieſe Verwandtſchaft nicht wahr?“</p><lb/>
<p>Walt ſchuͤttelte. „Was, fuhr der Floͤten¬<lb/>
ſpieler fort, es waͤre nicht ſo, naͤmlich daß wir<lb/>
uns geiſtig verbruͤderten? O Zwilling, wer iſt<lb/>
verwandter, bedencke? Wenn Koͤrper Seelen<lb/>
ruͤnden und Herzen gatten, ſo daͤcht' ich, ein<lb/>
Paar Zwillinge — um neun Monate fruͤher ein¬<lb/>
ander verſchwiſtert als alle andere Kinder — in<lb/>
ihrer zweiſchlaͤferigen Bett'ſtelle des erſten Schla¬<lb/>
fes ohne Traum — theilend alle und die fruͤhe¬<lb/>
ſten und wichtigſten Schickſale ihres Lebens —<lb/>
unter Einem Herzen ſchlagend mit zweien — in<lb/>
einer Gemeinſchaft, die vielleicht nie im Leben<lb/>
mehr vorkommt — gleiche Nahrung, gleiche<lb/>
Noͤthen, gleiche Freuden, gleiches Wachſen und<lb/>
Welken — beim Teufel, wenn ein ſolcher Fall,<lb/>
wo im eigentlichſten Sinn zwei Leiber Eine See¬<lb/>
le ausmachen, wie ja der alte und erſte Ariſto¬<lb/>
teliker, naͤhmlich Ariſtoteles ſelber, begehrt zur<lb/>
<pb n="200" facs="#f0208"/>
Freundſchaft; zum Sakerment, wenn von ſol¬<lb/>
chen Perſonen nicht der eine Zwilling ſagen duͤrf¬<lb/>
te, er ſei mit dem andern geiſtig genug verwandt,<lb/>
Walt, wo waͤre denn noch Verwandtſchaft zu ha¬<lb/>
ben auf Erden? Kann es denn, du ordentlicher<lb/>
Bruder-Moͤrder, fruͤhere, naͤhere, aͤltere, pein¬<lb/>
lichere Freundſchaften geben, als bei ſolchen<lb/>
Zwillingen? O Gott, du lachſt ja uͤber Geruͤhr¬<lb/>
te!“ ſchloß er wild und fuhr heftig mit der gan¬<lb/>
zen breiten Hand uͤber die Augenknochen.</p><lb/>
<p>„Da waͤr' ich ja der Hoͤlle werth, rief Walt<lb/>
und fieng deſſen Hand, um ſie auf ſein naſſes<lb/>
Auge zu decken — O Bruder, Bruder, weißt du<lb/>
es denn nie, wie ich dich faſſe und deinen<lb/>
weichen Geiſt im ſtaͤrkſten Scherz? Ach wie<lb/>
iſt dein Inneres ſo ſchoͤn und mild, und<lb/>
warum weiß es denn nicht die ganze Welt? —<lb/>
Darum aber, was waͤr' ich, wenn ich es lit¬<lb/>
te, was du bei Klothar wagen wollteſt fuͤr<lb/>
mich? Nein, fremde Opfer mag man wohl an¬<lb/>
nehmen, um von Martern loszukommen, aber<lb/>
nie, um mit ihnen Freuden einzukaufen. Die<lb/>
Sache geht nicht, guter Vult!“</p><lb/>
<pb n="201" facs="#f0209"/>
<p>Aber hier war dieſer ſchon die Treppe hinab.<lb/>
Indeß, je mehr der Notar nachſann, deſto<lb/>
unbilliger fand er's, auf Vultens Koſten den<lb/>
Himmel der Freundſchaft zu erſtehen. Zulezt<lb/>
ſchrieb er ihm beſtimmt, ſein Gewiſſen leid' es<lb/>
unmoͤglich.</p><lb/>
<p>Wenige Stunden darauf antwortete Vult<lb/>
folgendes:</p><lb/>
<p rendition="#c"><hi rendition="#aq">p. p.</hi></p><lb/>
<p>„Fraterkul! Eben erhalt' ich des Grafen<lb/>
Jawort mit deinem Neinwort; du muſt alſo<lb/>
mit, oder meine Ehre leidet gewaltig. Fleuch<lb/>
und flieh' in einer guten Stunde zu mir. Dein<lb/>
Umkleid oder Maſken-Karakter liegt ſchon auf<lb/>
dem Stuhl. Der Friſeur iſt beſtellt mit Vor¬<lb/>
ſtek-Locken. Sporen und die Steifſtiefel darzu<lb/>
ſtehen auch fertig. Glaube mir aber auf Ehre,<lb/>
daß ein Buͤhnen-Habit fuͤr dich ausgeleſen iſt,<lb/>
der nicht ſimulirt, ſondern nur diſſimulirt.<lb/>
Ein anders — als was ich thue und miethe —<lb/>
waͤre, wenn ich dich in einen Berghabit oder in<lb/>
eine Moͤnchskutte, oder in einen Waffenmantel<lb/>
oder in ein Biſchofs-Pallium oder in engliſche<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 14<lb/>
</fw>
<pb n="202" facs="#f0210"/>
Kapitains-Uniform oder in den Satan und ſei¬<lb/>
ne Grosmutter ſtekte; ſo hingegen faͤlleſt du pro¬<lb/>
per aus und unkenntlich, und dabei doch ſittlich<lb/>
und wahr. Verſuch' ihn nur bei mir an, deinen<lb/>
polniſchen Rock und Mantel der Liebe fuͤr Klo¬<lb/>
thar. Purzel denkt gut, ja wohlfeil. — Ich<lb/>
ſchmachte freudig nach dem Spas. Der Abend<lb/>
macht dich noch unkenntlicher, des Puders gar<lb/>
nicht zu gedenken, den du weglaſſen muſt. Dir<lb/>
zu ſchreiben vergeſſ' ich ganz, daß ich naͤmlich,<lb/>
— als ich den guten Grafen anfangs ins Roſen¬<lb/>
thal eingeladen zu einem matten Souper, natuͤr¬<lb/>
lich ohne <hi rendition="#g">Deiner</hi> Erwaͤhnung — von ihm um¬<lb/>
gekehrt in ſeinen Garten invitiret worden. Kom¬<lb/>
me beſtimmt, ich brenne. Denn dieſer Abend<lb/>
faͤllet Definitiv-Sentenzen und Mandate ohne<lb/>
Klauſeln uͤber 40 bis 50 Tauſend Abende nach¬<lb/>
her. Gegenwaͤrtiges ſchreib' ich faſt geruͤhrt; —<lb/>
Garrik wuſte das bloße Alphabet ſo herzuſagen,<lb/>
daß die Leute dazu thraͤnten; aber woraus be¬<lb/>
ſteht denn alles, was angreift, als aus Alpha¬<lb/>
beten? — Herzen gleichen Gaͤnſe-Eiern; die,<lb/>
ſo in lauem Waſſer nicht ſich bewegen, ſind fau¬<lb/>
<pb n="203" facs="#f0211"/>
le und todte — Gott, ich werde heute ſo bla¬<lb/>
ſen, ſo trillern! Ich freue mich freilich zu<lb/>
ſehr.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#aq">P. S.</hi> Ich muß dir doch berichten — an¬<lb/>
fangs wollt' ich nicht — daß dein kuͤnftiger<lb/>
Freund Klothar morgen fruͤh um 3 Uhr auf und<lb/>
davon reiſet, wie er ſagt, nach Dresden — ei¬<lb/>
gentlich aber wohl, wie ich ſage, nach Leipzig,<lb/>
um durch die proteſtantiſche Mutter die katholi¬<lb/>
ſche Braut ſich anzuoͤhren. Biſt du nicht der<lb/>
vollſtaͤndige Schomaker <hi rendition="#aq">II</hi>: ſo kommſt du heute<lb/>
und ſchlaͤgſt als Buͤrger mit dem Edelmann den<lb/>
Pedal-Triller der verwobenen Freundſchaft.<lb/>
Denn wo waͤre Luͤge, ſobald <hi rendition="#g">ich</hi> nicht ſage —<lb/>
und du ohne dies nicht, — daß du ein Edel¬<lb/>
mann biſt, ſondern ich nur anfangs, daß du<lb/>
mein Freund — und du zulezt, daß du ein No¬<lb/>
tarius biſt — wo, frag' ich?“</p><lb/>
<p>Ach, ich komme freilich! ſchrieb Gottwalt<lb/>
zuruͤck.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="204" facs="#f0212"/>
</div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#b">N</hi><hi rendition="#sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 32. Heller im Straußenmagen.</hi></head><lb/>
<argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Menſchenhaß und Reue</hi>.</p></argument><lb/>
<p>Perſonen, die Vults alten noch verſiegelten<lb/>
Brief an Walt gedruckt geleſen, durchſchauen am<lb/>
erſten alle geheime Zwecke bei ſeiner Einkleidung<lb/>
des reinen Notars, und finden deren nicht weni¬<lb/>
ger als zwei. Der <hi rendition="#g">erſte</hi> geheime Zweck Vults<lb/>
iſt wahrſcheinlich der, ſich mehr zu aͤrgern als<lb/>
bisher, und dadurch — indem er der bruͤderlichen<lb/>
Freundſchaft gegen den Grafen zuſieht oder gar<lb/>
der Erwiederung derſelben — ſich zu jenem zor¬<lb/>
nigen Ausbruch aufzutreiben, ohne welchen, ſei¬<lb/>
ner bekannten Meinung nach, an Verſoͤhnungen<lb/>
gar nicht zu denken iſt, auſſer an ſchlechte. Freund¬<lb/>
ſchaftliche Eiferſucht iſt viel ſtaͤrker als liebende,<lb/>
ſchon weil ſie nicht, wie dieſe, ihren Gegenſtand<lb/>
zu verachten vermag. — Die <hi rendition="#g">zweite</hi> Abſicht<lb/>
Vults bei dem Verkleiden kann ſich nur auf den<lb/>
Wechſel- oder Hornſchluß gruͤnden, daß der<lb/>
Graf den Notar — wenn dieſer den adelichen<lb/>
Pfauenſchwanz fallen laſſen — als nakte Nota¬<lb/>
riats-Kraͤhe entweder wild aus Herz und Gar¬<lb/>
<pb n="205" facs="#f0213"/>
ten jagt (dann gewaͤnne eben Vult), oder ihm,<lb/>
wie eine Kraͤhe der andern, nichts aushackt<lb/>
(dann koͤnnte Vult ſehr zanken und ſich ſpaͤt<lb/>
verſoͤhnen ); — und einen dritten Fall giebt es<lb/>
eben nicht.</p><lb/>
<p>Der Notar kam ziemlich beklommen bei dem<lb/>
Bruder an. „hier, ſagte Vult, liegt der men¬<lb/>
ſchenhaſſende Meinau aus Kotzebues Menſchen¬<lb/>
haß und Reue auf dem Stuhl“ und zeigte auf<lb/>
den feinſten Ueberrock, den Purzel fuͤr edle Buͤh¬<lb/>
nen-Karaktere gekehrt hatte, ferner einen lang¬<lb/>
haarigen Rundhut, geſpornte Steifſtiefel, drei<lb/>
Ellen lange Halsbinden fuͤr den Hals, um die<lb/>
Farben im Geſicht zu unterbinden, und ſeidene<lb/>
Unterkleider. Aber was vorher leicht durch den<lb/>
Aether der Einbildung flog, ſteckte jezt feſt vor<lb/>
Walt in der unbehuͤlflichen Gegenwart, und die<lb/>
Suͤnde zerfiel in Suͤnden.</p><lb/>
<p>„Beim Henker, ſagte Vult und ſtreifte dem No¬<lb/>
tarius das Zoͤpflein herunter, ſkrupelſt du doch als<lb/>
koͤnnt' es nicht eben ſo gut eine An- als Verklei¬<lb/>
dung vorſtellen. Beſteht denn ein Edelmann in<lb/>
einem Paar Stiefeln und Sporen? Verſaͤuere<lb/>
mir nichts!“ —</p><lb/>
<pb n="206" facs="#f0214"/>
<p>Ein Friſeur erſchien. Das ganze Haar<lb/>
muſte in unzaͤhlige Locken zuruͤckrollen. Darauf<lb/>
wurd' er hermetiſch mit Seide und Tuch verſie¬<lb/>
gelt; und ſein Kern wuchs ganz in die Kotzebui¬<lb/>
ſche Schote hinein.</p><lb/>
<p>Unterwegs ſchwur ihm Vult, er ſei —<lb/>
ſchon wegen der Daͤmmerung — unkenntlich<lb/>
genug; und ein Großer ſehe und behalte kein<lb/>
Buͤrgergeſicht. Am Ende wurd' ihm ſelber der<lb/>
Notar, der bluͤhend, liebe-zitternd neben ihm<lb/>
gieng, ordentlich zum menſchenfeindlichen Mei¬<lb/>
nau. „Es fehlt nicht viel, ſagt' er, ſo fall' ich<lb/>
dich an, weil ich denke, ich habe Meinau vor<lb/>
mir, der ſich einige Akte lang ſchmeichelte und<lb/>
angewoͤhnte, die Menſchen zu haſſen aus Maͤd¬<lb/>
gen-Liebe, wie etwan Haſen durch Schlangen<lb/>
dahin zu bringen ſind, daß ſie trommeln wie Krie¬<lb/>
ger. Weichen Schlamm und Sumpf ſoll der<lb/>
Kollegienrath K. abmalen, aber nicht Dieterichs<lb/>
Felſen. Mit ſeinen <hi rendition="#g">Patent</hi>-<hi rendition="#g">Herzen</hi>, wie<lb/>
Pott mit Patent-Fuͤſſen zum Knien, ſteh' er<lb/>
feil, ſogar mit veraͤchtlichen, aber nur nicht mit<lb/>
verachtenden! Da ſei der Teufel ſo ſanft, wie<lb/>
ein Exjeſuit, wenn man uͤberall <hi rendition="#g">vor</hi> und <hi rendition="#g">auf</hi><lb/>
<pb n="207" facs="#f0215"/>
der Buͤhne Juͤnglingen begegnet, die Fait von<lb/>
Menſchen-Verachtung machen, weil ein Maͤd¬<lb/>
gen ſie ein wenig verachtet hatte — Troͤpfe, bei<lb/>
denen der miſanthropiſche Tollwurm nur, wie<lb/>
bei Hunden, im <hi rendition="#g">Zungenbande</hi> beſteht und<lb/>
denen er, wie Kindern der Wurm, abgienge,<lb/>
wenn man ſie <hi rendition="#g">ſtaͤrkte</hi> — Walt, unterſtehſt<lb/>
du dich auch und haſſeſt die Menſchen?“ —<lb/>
„Nicht Einen, auch nicht einen ungluͤcklichen<lb/>
Menſchenfeind (ſagt' er unendlich ſanft), aber du<lb/>
fragſt doch ſehr hart?“ — „Vergieb, verſezte Vult,<lb/>
ich fahr' ſchon ſeit zehn Jahren auf und los, wenn<lb/>
ich nur etwas vom Theater rieche und waͤr's<lb/>
nur ein Soufleur, oder der Soufleur des Souf¬<lb/>
leurs, der Poet, ja ein bloßer Hofrath, — da<lb/>
doch die meiſten Theater-Helden wie in Dorpat<lb/>
die Profeſſoren, H fraths-Rang —;<lb/>
denn, das Schauſpielervolk ausgenommen, zeigt<lb/>
nichts eine ſo ekle Gemeinheit als das Buͤhnen¬<lb/>
ſchreibervolk; Spieler und Schreiber verkoͤrpern<lb/>
und beſeelen ſich wechſelſeitig; und bekielen ſich<lb/>
mit Lanierſchwaͤnzen“ — „Lanierſchweife?“ frag¬<lb/>
te Walt.</p><lb/>
<pb n="208" facs="#f0216"/>
<p>„Sind der Schwanz, verſezte Vult, den<lb/>
ein Falkenier einem abkraͤftigen Falken in die of¬<lb/>
nen <hi rendition="#g">Kiele</hi> des ausgefallenen kuͤnſtlich einklebt<lb/>
mit ein wenig Hauſenblaſenleim. Die armen<lb/>
Schauſpieler (transſzendente Statiſten) ſind die<lb/>
Statuen, welche <note place="foot" n="*)">Die Perſer glauben, daß die Statuen am juͤng¬<lb/>
ſten Tage Seelen von den Bildhauern begehren<lb/>
werden.<lb/>
</note> jeden Abend eine Seele von<lb/>
ihren Bildhauern oder Dichtern fodern, um da¬<lb/>
von zu leben.“</p><lb/>
<p>Sie kamen im Park an, wo ihnen der Graf<lb/>
mit ſeiner einfachen, ernſten, vornehmen Hal¬<lb/>
tung entgegen gieng. „Es iſt mein Freund und<lb/>
Verwandter gleiches Namens, ſtellte Vult den<lb/>
gekehrten Meinau dem Grafen vor, — ſeine Lie¬<lb/>
be zur Floͤte treibt ihn mir nach.“ Walt mach¬<lb/>
te ſtatt vieler Entſchuldigungen — die ihm der<lb/>
Bruder abgerathen — ganz keck nur einen Buͤk¬<lb/>
ling, weil der Graf, hatte Vult geſagt, wenig<lb/>
Welt beſaͤße, wenn er ihn in ſeinem Garten<lb/>
ausfragen wollte, wie ein Katechet unter dem<lb/>
Thore.</p><lb/>
<pb n="209" facs="#f0217"/>
<p>Walt dachte gleichfalls zu redlich, um vor<lb/>
dem Grafen etwas anders, nur den ſchwaͤchſten<lb/>
Gedanken, zu verkleiden, als ſeinen Leib. Vult<lb/>
hatte Recht gehabt, daß Große, die auf Reiſen<lb/>
und an Hoͤfen an zwanzig Heere von Menſchen<lb/>
geſehen, nicht leicht den Nachtrab aus einem<lb/>
Notarius ſonderlich im Kopfe behalten und auf¬<lb/>
heben; Klothar ſah ihn ein wenig ſinnend an,<lb/>
kannte aber den viellockigen, zopfloſen, dick¬<lb/>
bindigen Kavalier in der Daͤmmerung nicht.</p><lb/>
<p>Lezterem wurd' es etwas eng in ſeiner Mei¬<lb/>
naus-Haut. Die Verkleidungen in Romanen<lb/>
bilden die in der Wirklichkeit den Menſchen zu<lb/>
luſtig vor. Wie im Zimmer das Wetter, ſo iſt<lb/>
im Freien die ſchoͤne Natur der Nothpfennig und<lb/>
Heckthaler des Geſpraͤchs — Walt hatte dem<lb/>
Grafen kein Hehl, daß dieſe Stelle, (wo er ein¬<lb/>
mal Abends dem Muſiziren zugehoͤret hatte,) mit<lb/>
der Katarakte hinter dem Ruͤcken, der Veſtalen-<lb/>
Statue dabei, den fernen Hoͤhen, ihre wahren<lb/>
Reize habe. Klothar aber wollte wenig daraus<lb/>
machen, ſondern verſicherte, jeder Park gefalle<lb/>
nur einmal.</p><lb/>
<pb n="210" facs="#f0218"/>
<p>Der Floͤtenſpieler war ſo wortkarg und hoͤf¬<lb/>
lich gegen den Grafen als dieſer ſelber, und<lb/>
ſparte Laune und Zunge nur der Floͤte auf. Die<lb/>
Gebruͤder Harniſch wurden mit einem mehr aus<lb/>
Blaͤttern als aus Beeren gequetſchten Wein be¬<lb/>
wirthet. Der Graf trank keinen; Walt aber ei¬<lb/>
nigen, um wie ein Schmid Verſtaͤrkungs-Waſ¬<lb/>
ſer ins Feuer zu ſprengen. Vult, uͤber den Kraͤ¬<lb/>
zer und alles aufgebracht, gieng ſchnell mit der<lb/>
Floͤte auf und ab, ohne zu blaſen.</p><lb/>
<p>Klothar uͤberlies ihn ſeiner Laune. Endlich<lb/>
fieng er (luſtwandelnd dabei) ſein Floͤtenkonzert<lb/>
ein wenig an, und blies aus Kuͤnſtler-Kaͤlte<lb/>
gegen jenen nur obenhin — zerſtuͤckte Phanta¬<lb/>
ſier-Gallopaden — muſikaliſche Halbfarben zu<lb/>
Halbſchatten — ſtarke Eingriffe in die Floͤten-<lb/>
Saiten, wie ſie die Fauſt eines Sturmwinds auf<lb/>
die Aeolsharfe thut.</p><lb/>
<p>Beiden Kavalieren wurde durch dieſes melo¬<lb/>
dramatiſche Abſetzen das Geſpraͤch angenehm<lb/>
durchſchoſſen, in welches ſie mit einander gera¬<lb/>
then durften unter ſolcher Muſik. Der eng¬<lb/>
liſche Park wurde ein Poſtſchiff, worauf bei¬<lb/>
<pb n="211" facs="#f0219"/>
de nach England uͤberſezten, um es einmuͤ¬<lb/>
thig zu beſehen und zu erheben. Klothar lobte<lb/>
die Brittiſche Ungeſelligkeit: „zu gewiſſen Feh¬<lb/>
lern gehoͤren Vorzuͤge“ ſagte er. „Nur Blu¬<lb/>
men ſchlafen, nicht Gras,“ ſagte Walt, der<lb/>
durch Poeſie und Ueberſicht leicht die fremde<lb/>
Meinung in ſeine uͤberſezte und umgekehrt. Wer<lb/>
immer nur die Morgen- und Sonnenſeite ſucht,<lb/>
findet leicht uͤberall Waͤrme und Licht. Klothar<lb/>
behauptete, daß die Freundſchaft keinen Stand<lb/>
kenne, wie die Seele kein Geſchlecht. Walt tour¬<lb/>
nirte ſeine Antwort dergeſtalt, daß ſie ſo klang:<lb/>
„auch im Beſtreben, die Ungleichheit zu vergeſ¬<lb/>
ſen, muͤſſen beide Freunde gleich ſein“ aber ſeine<lb/>
Ausſprache war ein wenig baͤueriſch, und ſein<lb/>
Auge blickte nicht fein, ſondern es ſtroͤmte klar<lb/>
uͤber von Liebesfeuer. Der Graf ſtand ruhig<lb/>
auf und ſagte, er entferne ſich nur einen Augen¬<lb/>
blick, um die Abreiſe eine halbe Stunde ſpaͤter<lb/>
anzuordnen, und er geſtehe, er ſei ſelten ſo leicht<lb/>
verſtanden worden als dieſen Abend.</p><lb/>
<p>Mit unſaͤglicher Entzuͤckung ſagte Walt<lb/>
leiſe zu Vult: „habe Dank, habe Dank, mein<lb/>
<pb n="212" facs="#f0220"/>
Vult! — O ſo ſollte man doch nie das Beneh¬<lb/>
men eines Menſchen gegen uns, und waͤr' es<lb/>
noch ſo froſtig, zum Maaße ſeines Werthes ma¬<lb/>
chen! Wie viel reiche Seelen gehen uns durch<lb/>
Stolz verloren! — Ich ſag' Ihm nachher al¬<lb/>
les, Vult.“ — — „Der Kraͤzer aber — ver¬<lb/>
ſezte Vult — koͤnnte etwas beſſer ſein. — Das<lb/>
thu'! — Ich halt' Ihn ſelber fuͤr keinen ſelbſt¬<lb/>
ſuͤchtigen Eisvogel und Froſt-Zuleiter weiter. —<lb/>
Er wuſte zwar von deinem Geſichte und von<lb/>
der ſchnellen Kur meiner ſtadtkuͤndigen Erblin¬<lb/>
dung nichts mehr; es mag aber mehr in ſeiner<lb/>
Memorie liegen, und ohnehin darinn, daß ein<lb/>
fremder Menſch ihm weniger ſein muß als ſein<lb/>
eigner.“ Und hier vergoß er ſich, ohne Ant¬<lb/>
wort abzuwarten, in ſeine Floͤte, ſeine zweite<lb/>
Luftroͤhre, ſein Feuerrohr und blies ſchon tref¬<lb/>
lich, als der Graf kam.</p><lb/>
<p>Dieſer hoͤrte das Spiel aus, und ſagte<lb/>
nichts. Walt konnte nichts ſagen; er hatte<lb/>
den Mond, den Grafen, den Wein, die Floͤte<lb/>
und ſich ſelber im Kopfe. Der Mond hatte die<lb/>
mit Windmuͤhlen beſezten Hoͤhen erſtiegen, und<lb/>
<pb n="213" facs="#f0221"/>
glaͤnzte vom Himmel herunter in die weite Ebne<lb/>
und den Fluß voll Licht. Der Notar ſah auf<lb/>
dem Geſicht des Juͤnglings ein ernſtes, tiefes<lb/>
und ſchmachtendes Leben wehmuͤthig im Mond¬<lb/>
ſchein bluͤhen. Die Toͤne wurden ihm ein Toͤnen,<lb/>
die Floͤte ſezt' er ſchon als ein Poſthorn auf den<lb/>
Bock, das ihm den neuen Freund und die ſuͤſſe¬<lb/>
ſte Zukunft davon blaſe in weite Fernen hinein;<lb/>
„und wo kann der Gute wieder finden, dachte<lb/>
Walt, was er verlaſſen und beweinen muß, ei¬<lb/>
ne Geliebte wie Wina?“ — Laͤnger konnt' er<lb/>
ſich nicht halten, er muſte die zarte Hand des<lb/>
Grafen haben.</p><lb/>
<p>Da er unbeſchreiblich delikat ſein wollte und<lb/>
zwar in einem Grade, der, hoft' er, uͤber die<lb/>
aͤlteſten franzoͤſiſchen Romane der franzoͤſiſchen<lb/>
Weiber hinauslief: ſo erlaubt' er ſich nicht von<lb/>
weitem zu bemerken, daß die Achſe an Klothars<lb/>
Braut-Wagen zerbrochen ſei. „Wir haͤtten uns<lb/>
fruͤher, ſezte der Graf und druͤckte die Hand,<lb/>
ſehen ſollen, eh' die Sphinx, wie ein ſehr wacke¬<lb/>
rer Dichter die Liebe beſchreibt, mir die Tazen<lb/>
zeigte.“ — Walt war der wackere Dichter ſelber<lb/>
<pb n="214" facs="#f0222"/>
geweſen. Mit dieſem ſilbernen Leitton wurd' er<lb/>
ordentlich von dem zur Saite geſpannten Liebes¬<lb/>
ſeil, das ihn gab und worauf er tanzte, aufge¬<lb/>
ſchnellt, er konnte die Himmel nicht zaͤhlen (der<lb/>
Flug war zu ſchnell), wodurch er fuhr. Er<lb/>
druͤckte mit ſeiner zweiten Hand ſeine erſte recht<lb/>
an die fremde ergriffene und ſagte — nichts von<lb/>
ſeiner dichteriſchen Vaterſchaft, ſondern: — „Ed¬<lb/>
ler Graf, glauben Sie mir, ich kannte Sie<lb/>
ſchon fruͤher, ich ſuchte und ſah Sie lange — —<lb/>
Blaſe, Guter — wandt' er ſich ploͤtzlich zu Vult,<lb/>
der zwiſchen Himmel und Hoͤlle auf- und niederfuhr<lb/>
mit jener maͤnnlichen Luſtigkeit, die dem weiblichen<lb/>
hyſteriſchen Lachen gleicht — milder, blaſe Hir¬<lb/>
tenlieder, Lautenzuͤge, Gottesfrieden.“</p><lb/>
<p>Vult ſpielte noch fuͤnf oder ſechs Kehrauſe<lb/>
und Valetſtuͤrme, und hoͤrte gar auf, weil er<lb/>
ſich zu gut duͤnckte, und es zu laͤcherlich fand,<lb/>
den Abfall von ſeinem Herzen, den Text abtruͤn¬<lb/>
niger Empfindungen, in Muſik zu ſetzen. „Auch<lb/>
ich entſinne mich Ihrer Erſcheinung, aber dun¬<lb/>
kel, doch wuͤnſch' ich Ihr Inkognito nicht zu<lb/>
brechen“ verſezte der Graf. „Nein, es werde<lb/>
<pb n="215" facs="#f0223"/>
gebrochen (rief der Notar), ich bin der Notarius<lb/>
Harniſch aus Elterlein, derſelbe, der den Brief<lb/>
des Fraͤuleins Wina im Park fand und uͤber¬<lb/>
gab.“</p><lb/>
<p>„Was?“ ſagte der Graf gedehnt und ſtand<lb/>
als Koͤnig auf; er beſann ſich aber wieder und<lb/>
ſagte ruhig: „ich bitte Sie ſehr ernſthaft um<lb/>
Ihren Namen und beſonders um die Eroͤfnung,<lb/>
in wie fern Sie in die Brief-Sache verwickelt<lb/>
waren.“ Walt ſah ſich nach dem Floͤteniſten<lb/>
um; aber dieſer war nach ſeinen Sturm-Stoͤſ¬<lb/>
ſen in die Floͤte ſeitwaͤrts in einen Gang getre¬<lb/>
ten, um zwei Herzens-Ergießungen aus dem<lb/>
Weg zu gehen, wobei nach ſeiner Ueberzeugung,<lb/>
nichts geringeres als er ſelber erſoff.</p><lb/>
<p>Walt erſchrack uͤber des Grafen Erſchrecken<lb/>
und ſagte: er wuͤnſche herzlich, nichts Unange¬<lb/>
nehmes geſagt zu haben. „Gott, was iſt mit<lb/>
meinem Bruder?“ rief er; eine Schlaͤgerei und<lb/>
Vults Stimme laͤrmten im Gebuͤſch. „Im Park<lb/>
iſt keine Gefahr — ſagte der Graf — nur wei¬<lb/>
ter, weiter!“ — Walt erzaͤhlte ſchnell das Fin¬<lb/>
den des ofnen Briefes im Park. „Was, <hi rendition="#aq">Mon</hi>¬<lb/>
<pb n="216" facs="#f0224"/>
<hi rendition="#aq">fieur</hi>? rief jener laut neben dem lauten Waſſer¬<lb/>
fall. <hi rendition="#g">Er</hi> kann ſich unterſtehen, meine Briefe,<lb/>
die Er in <hi rendition="#g">meinem</hi> Parke aufgeleſen, dem Ge¬<lb/>
nerale zu uͤbergeben, um ſich bei ihm einzu¬<lb/>
ſchmeicheln, weil dieſer der Rittergutsherr von<lb/>
Elterlein iſt, Herr?“</p><lb/>
<p>Walt wurde wie von zwei Blizen getroffen,<lb/>
gelaͤhmt und gereizt; mit ſterbender milder Stim¬<lb/>
me ſagt' er: „Ach Himmel! das iſt aber zu<lb/>
ungerecht — Ungluͤck uͤber Ungluͤck — ich bin<lb/>
wohl unſchuldig — Nein, nein, nur nicht ſo<lb/>
entſezlich ungerecht ſei man — Und es war in<lb/>
Neupeters Park.“ —</p><lb/>
<p>Vult hoͤrte Klothars Stimme und lief aus<lb/>
der Mooshuͤtte her, worinn er aus Verdruß ſeine<lb/>
alte Kunſt, mit ſeinem Ich eine pruͤgelnde Stu¬<lb/>
be vorzuſtellen, getrieben ha<gap unit="chars" quantity="3"/> Walt ſtand an<lb/>
der Statue der Veſtalin, die den Kopf ſenkte,<lb/>
als waͤr' er ihr Ehemann. Der Floͤteniſt, auf<lb/>
eine noch geiſtigere Schlaͤgerei treffend, als ſeine<lb/>
geweſen, ſah aus allem, daß Walt ſeine adeli¬<lb/>
che Huͤlſe und Raupen-Haut abgeſprengt habe,<lb/>
und als feſte unbewegliche Puppe da haͤnge.<lb/>
<pb n="217" facs="#f0225"/>
Er bat ſich ſogleich vom Grafen einige Erklaͤ¬<lb/>
rung des Unwillens aus.</p><lb/>
<p>„Sie liegt in der Sache — verſezte, ohne<lb/>
ihn anzuſehen, dieſer — nur begreif' ich nicht,<lb/>
wie man keck genug dieſelbe Perſon aufſuchen<lb/>
kann, deren Briefe man lieſet, man uſurpirt<lb/>
und man in falſche Haͤnde ſpielt, die ausdruͤck¬<lb/>
lich darin verbeten wurden.“ — „O ich habe<lb/>
nichts geleſen — ſagte Walt — ich habe nichts<lb/>
gethan; aber ich erdulde gern das haͤrteſte Wort,<lb/>
da ich ein ſolches Ungluͤck uͤber Sie gebracht“<lb/>
ſagte Walt und zog im Krampf der Hand einen<lb/>
kurzen Theaterdolch aus dem menſchenfeindlichen<lb/>
Ueberrock und ſchwang ihn unbewuſt. Der<lb/>
Graf bog ſich ein wenig zuruͤck vor dem Sack-<lb/>
Stilet: was ſoll das? ſagt er zornig — „Herr<lb/>
Graf, fieng Vult ſehr ſtark an, auf mein Eh¬<lb/>
renwort, er hat nichts geleſen, ſag' ich, ob ich<lb/>
gleich nicht weiß, von was die Rede iſt. —<lb/>
Gottwalt beſieh', was du in der Hand haſt!“<lb/>
Gluͤhend ſtieß dieſer die Waffe in die Scheide<lb/>
der Taſche.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">II</hi>. Bd. 15<lb/>
</fw>
<pb n="218" facs="#f0226"/>
<p>„Herr van der Harniſch, wandte Klothar<lb/>
ſich zum Floͤtenſpieler, von Ihnen hab' ich mir<lb/>
eine beſondere Erklaͤrung auszubitten, in wiefern<lb/>
Sie mir dieſen Notar unter fremdem Namen<lb/>
praͤſentiren konnten.“ — „Ich ſtehe zu jeder<lb/>
da — verſezte Vult — als meinen Freund und<lb/>
Verwandten gab ich ihn — das bleibt er — ich<lb/>
konnt' ihn auch als muthmaslichen Geſammt-<lb/>
Erben der von der Kabelſchen Erbſchaft praͤſen¬<lb/>
tiren. Iſt ſonſt noch eine Erklaͤrung noͤthig?<lb/>
— „Ich wuͤrde ſie fordern, verſezte der Graf,<lb/>
wenn ich nicht eben in den Reiſe-Wagen ſtiege.“<lb/>
— „Ich bin erboͤtig nachzuſteigen und darin<lb/>
aus einander zu ſetzen oder uͤberall“ ſagte Vult<lb/>
und gieng beleidigt dem Grafen nach, der auf<lb/>
ſeinen Wagen mit ſtolzer Kaͤlte zuſchritt. „O<lb/>
hoͤr' auf mich, ſchone mich, bat Walt, du weiſt<lb/>
nicht, was ich ihm genommen.“ —</p><lb/>
<p>„Der Narr ſoll nicht hitzig reden, und du<lb/>
biſt auch einer“ fuhr er den Notarius an. „Hr.<lb/>
Graf, Sie ſind mir noch Antwort ſchuldig“<lb/>
ſagte Vult. „Gar keine; aber ich frage: ſind<lb/>
Sie beide Bruͤder?“ ſagte Klothar.</p><lb/>
<pb n="219" facs="#f0227"/>
<p>„Vater und Mutter muͤſſen Sie fragen,<lb/>
nicht mich“ ſagte Vult. Der ungluͤckliche No¬<lb/>
tar konnte matt den Sargdeckel nicht aufſtoßen,<lb/>
zu welchem hinunter er die polternden Zuruͤſtun¬<lb/>
gen zu einem Duelle uͤber ſeinem Kopfe hoͤrte.<lb/>
„Wenn Sie niemand unter falſchem Titel praͤ¬<lb/>
ſentirt haben als ſich ſelber, ſo brauch' ich keine<lb/>
Erklaͤrung; von Buͤrgerlichen forder' ich keine“<lb/>
ſagte der Graf und ſaß im Wagen. Vult ließ<lb/>
die Thuͤre nicht ſchließen, und rief noch hinein:<lb/>
„koͤnnen denn nicht die zwei Narren von Adel<lb/>
ſein — oder gar drei?“ Aber der Wagen roll¬<lb/>
te fort und er blieb mit vergeblicher Tapferkeit<lb/>
zuruͤck.</p><lb/>
<p>Walt konnte erdruͤckt dem Menſchen kein<lb/>
Gluͤck nachwuͤnſchen, dem er das groͤßte ge¬<lb/>
nommen; nicht einmal im Herzen wagt' er es,<lb/>
Wuͤnſche auszudenken. Ohne Worte ſchlich er<lb/>
mit dem ſtillen Bruder aus dem verlornen Eden-<lb/>
Garten. Vult ſah den Bruder unter der innern<lb/>
tiefhaͤngenden Wetterwolke gebogen gehen; aber<lb/>
er ſprach kein Wort zum Troſt. Walt nahm<lb/>
deſſen Hand, um ſich an ein Herz anzuhalten;<lb/>
<pb n="220" facs="#f0228"/>
und fragte: wer kann mich noch lieben? Vult<lb/>
ſchwieg und hielt ſeine Hand nur ſchlaff. Walt<lb/>
entzog ſie; das ſteife ſcharfe Schweigen hielt er<lb/>
fuͤr eine Strafpredigt gegen ſeine Verſuͤndigung.<lb/>
Er gieng weinend durch die luſtigen Abend-Gaſ¬<lb/>
ſen, neben einem Bruder, um deſſen eiferſuͤch¬<lb/>
tige Bruſt die Thraͤnen wie verſteinernde Waſſer<lb/>
nur Stein-Rinden anſezten.</p><lb/>
<p>„Warum haſt du mich beſchuͤtzen wollen,<lb/>
ſagte Walt? Ich war ja nicht unſchuldig.<lb/>
Weiſt du alles mit dem Briefe?“ Vult ſchuͤttel¬<lb/>
te kalt den Kopf; denn Walts fruͤhere Erzaͤh¬<lb/>
lungen davon waren, wie alle ſeine von ſich,<lb/>
aus bloͤder Demuth zu karg und unbeſtimmt ge¬<lb/>
weſen, als daß Vult ſein altes, von der Welt<lb/>
gewektes hiſtoriſches Talent, jede Begebenheit<lb/>
ruͤck- und vorwaͤrts zu konſtruiren und zu der<lb/>
kleinſten eine lange Vergangenheit und Zukunft<lb/>
zu erfinden, ſehr dabei haͤtte zeigen koͤnnen.<lb/>
Walt hatte von dieſem Hoftalent nichts an ſich;<lb/>
er ſah und ſtrich in Einem fort ein Faktum ma¬<lb/>
lend an; und weiter bracht' ers nie.</p><lb/>
<p>Walt erzaͤhlt' ihm nun das ungluͤckliche<lb/>
Uebergeben von Winas Brief an ihren Vater.<lb/>
<pb n="221" facs="#f0229"/>
„Ei Teufel! — rief Vult veraͤndert, denn er<lb/>
errieth nun alles und erſchrack uͤber die Verwick¬<lb/>
lung, in welche er den Bruder gezogen —<lb/>
„Schuppe dich droben bei mir ab.“ — „Ja<lb/>
— ſagte Walt — Und ob ich gleich kein<lb/>
Ungluͤck wollte, ſo haͤtt' ich doch die Abſicht<lb/>
nicht haben ſollen, den Vater und die Braut<lb/>
zu ſehen. Ach wer kann denn ſagen im vielfach<lb/>
verworrenen Leben: ich bin rein. Das Schickſal<lb/>
haͤlt uns (fuhr er auf der Treppe fort) im Zu¬<lb/>
falle den Vergroͤßerungsſpiegel unſerer kleinſten<lb/>
Verzerrung vor — Ach uͤber dem leiſen leeren<lb/>
Wort, uͤber ſanften Klaͤngen ſteht eine ſtille be¬<lb/>
deckte Hoͤhe, aus der ſie einen ungeheuern Jam¬<lb/>
mer auf das Leben herunter ziehen <note place="foot" n="*)">Ein Wort, ein Glockenton reißet oft die Lauwine<lb/>
ins Fallen.<lb/>
</note>.“</p><lb/>
<p>„Schaͤle dich nur zuvoͤrderſt aus dem<lb/>
Hunds-Meinau heraus“ ſagte Vult ſanfter,<lb/>
als ſie ins ſtille von Mondlicht gefuͤllte Zim¬<lb/>
mer traten. Schweigend hob der Notar den<lb/>
Kotzebuiſchen Zuckergus wie ein Strom ſein Eis,<lb/>
that ſanft den Ueberrock und Koadjutor-Hut<lb/>
<pb n="222" facs="#f0230"/>
ab, und ſtrich die Locken wieder aus. Als<lb/>
Vult im Mondlicht dem betruͤbten Schelm das<lb/>
duͤnne Nankingroͤkgen wie einen Gehenkten, am<lb/>
Aufhaͤng-Baͤndgen hinlangt', und er es uͤber¬<lb/>
haupt uͤberlegte, wie laͤcherlich der Bruder mit<lb/>
dem Korkwams der Verkleidung auf dem Trok¬<lb/>
nen ſitzen geblieben: ſo dauerte ihn der getaͤuſch¬<lb/>
te ſtille Menſch in ſeinen weiten Steifſtiefeln un¬<lb/>
ſaͤglich und ihm brach mitten im Laͤcheln das<lb/>
Herz in zwei Stuͤcke von — Thraͤnen entzwei.<lb/>
„Ich will Dir — ſagt' er, ſich hinter ihn wie<lb/>
hinter ein Schiespferd ſtellend — das Zoͤpflein<lb/>
machen. — Nimm aber das Zopfband zwiſchen<lb/>
die Zaͤhne; das eine Ende.“</p><lb/>
<p>Er that's faſt verſchaͤmt. Als Vult gar<lb/>
das weiche Kraͤuſelhaar unter die Finger bekam<lb/>
und den bruͤderlichen Ruͤcken vor ſich hatte —<lb/>
der ſehr leicht den Menſchen auf einmal todt,<lb/>
fern und abweſend darſtellt und durch dieſe Li¬<lb/>
nienperſpektive des Herzens das fremde mitleidig<lb/>
bewegt: — ſo hielt er dem Kopfe den Zuͤgel des<lb/>
Haares ganz kurz am Genick, damit Gottwalt<lb/>
ſich nicht umkehren koͤnnte, weil er ihm mit faſt<lb/>
<pb n="223" facs="#f0231"/>
ſchwerer Stimme (weinen konnt' er in ſolcher<lb/>
Stellung frei und luſtig wie er wollte) die Fra¬<lb/>
ge that: Gottwalt, liebſt du einen gewiſſen<lb/>
Quoddeus Vult noch?</p><lb/>
<p>In der Stimme lag etwas geruͤhrtes. Walt<lb/>
wollte ſich eiligſt herum werfen, aber er wurde<lb/>
an den Haaren gehalten: „O Vult, liebſt du<lb/>
mich denn noch?“ rief er weinend, und ließ das<lb/>
Zopfband fahren.</p><lb/>
<p>„Mehr als jeden und alle Spizbuben hie¬<lb/>
nieden — verſezte Vult und konnte ſchwer re¬<lb/>
den — und darum kraͤchz' ich wie ein Hund<lb/>
und wie ein Weib. Beiße wieder aufs Zopf¬<lb/>
band!“ — Aber der Notar fuhr ſchnell herum<lb/>
und wurde ſchneeweiß, als er Thraͤnen uͤber<lb/>
das Wellen ſchlagende Geſicht des Bruders rin¬<lb/>
nen ſah: o Gott! was fehlt Dir, rief er? —<lb/>
„Vielleicht nichts oder ſo etwas, ſagte Vult,<lb/>
oder gar Liebe. So fahr's nur heraus, das<lb/>
verfluchte Wort, ich war eiferſuͤchtig auf den<lb/>
Grafen. Es iſt nicht ſauber vom Bruder, ſagt'<lb/>
ich mir, daß Er ſo reviert und jagt, da man<lb/>
ihm mehr zugethan iſt als allen Menſchen, die der<lb/>
<pb n="224" facs="#f0232"/>
Satan ſaͤmmtlich hole, und von welchen ich in<lb/>
der That ſo ſchlimm denke, als irgend ein Kir¬<lb/>
chen-Vater, ein griechiſcher oder roͤmiſcher. Er<lb/>
muß nur nicht denken, mich mit lumpiger Ge¬<lb/>
ſchwiſter-Liebe abzufinden. Mein junges Le¬<lb/>
ben ſteht ſchon ſehr troken da, die Freihaͤfen<lb/>
der Liebe hat ihr Meer verlaſſen — und keine<lb/>
Katze kann hinein und ankern — Bruder, ich<lb/>
hatte oft einige Tage voll Ohrenbrauſen, Naͤch¬<lb/>
te voll Herzgeſpann — Der Donner, ich wein¬<lb/>
te einmal Abends gegen halb 12 Uhr“ — —</p><lb/>
<p>Er muſte aber innen halten, die Unterlip¬<lb/>
pe des beſtuͤrzten Notars zog ein heiſſer ſchwe¬<lb/>
rer Liebesſchmerz tief herunter. „Was betruͤbt<lb/>
dich ſo?“ fragte Vult. Walt ſchuͤttelte —<lb/>
ſchritt weit auf und ab — nahm bald ein<lb/>
Glas, bald ein Buch in die Hand — ſah<lb/>
nichts an — ſchauete in den hellen Mond und<lb/>
weinte heiſſer. „So ſei es gut, ſagte Vult;<lb/>
wir wollen die alten ſein“ und umarmte ihn,<lb/>
aber Walt riß ſich bald los. Endlich faſt' er<lb/>
ſich und ſagte ſchmerzlich: „muß ich denn alles<lb/>
ungluͤcklich machen? Du biſt heute der <hi rendition="#g">dritte</hi><lb/>
<pb n="225" facs="#f0233"/>
Menſch. Die drei Wachskinder in meinem<lb/>
Traum.“</p><lb/>
<p>Vult fragte, um ihn von den Schmerzen<lb/>
abzufuͤhren, dringend nach dem Traum. Un¬<lb/>
gern, eilig erzaͤhlte Walt: „Verhuͤllte Geſtal¬<lb/>
ten giengen vor mir vorbei und fragten mich,<lb/>
warum ich nicht jammerte und nicht blaß wuͤr¬<lb/>
de. Eine nach der andern kam und fragte.<lb/>
Ich zitterte vor einer ungeheuern Entſchleierung.<lb/>
Da flogen drei bildſchoͤne Kinder aus Wachs<lb/>
vom Himmel, ſie blikten freundlich, gruͤſten<lb/>
mich. Gebt mir die weiſen Haͤndlein und zieht<lb/>
mich hinauf, ſagt' ich. Sie thaten es, aber ich<lb/>
riß ihnen die Arme mit der Bruſt aus, und ſie<lb/>
fielen todt herunter. Und ſchon als ich erwachte,<lb/>
ſah ich noch einen fernen dunkeln Leichenzug, der<lb/>
auf den Knien weiter zog. Der Traum iſt ein¬<lb/>
getroffen.“</p><lb/>
<p>Vult, dem der zornige Schmerz wie weg¬<lb/>
gezaubert war, machte jezt alle Anſtalten zur<lb/>
Kur des fremden; er ſtellte ihm alles auf der<lb/>
leichtern Seite vor, klagte den giftigen Schmol¬<lb/>
winkel in ſeiner linken Herzenskammer an, in<lb/>
<pb n="226" facs="#f0234"/>
welchem ein Schmol-Kobold und Waͤhrwolf¬<lb/>
hauſe und feurig blicke, zog das Silber von<lb/>
den Giftpillen ab, die er bisher in ſeine Bille¬<lb/>
te eingewickelt hatte, und machte ſein Naturel<lb/>
bekannt, das ohne tuͤchtigen Zank nicht trakta¬<lb/>
bel werde, wie die Haubenlerche allezeit ſinge,<lb/>
wenn ſie keife, und ſchwur‚ Walt ſei nicht der<lb/>
Erſte, dem er mit dieſem Seelen-Pips beſchwer¬<lb/>
lich falle, ſondern der lezte; denn deſſen graͤn¬<lb/>
zenloſe Leutſeligkeit ſtelle ihn gewiß davon<lb/>
her.“</p><lb/>
<p>Aber Walt wollte wenig Vernunft anneh¬<lb/>
men, hielt alles fuͤr opfernde Zartheit, und<lb/>
warf ein, daß ihn Vult ja eben gegen den Gra¬<lb/>
fen ſo feurig beſchirmt, und bisher zu dieſem<lb/>
ſogar den Weg gebahnet habe. „Aus Gift,<lb/>
Schaz, ſagte Vult, und einigem Stolz dazu,<lb/>
nur darum. Hier — fuhr er fort und holte<lb/>
den mit zwei Siegeln verſchloſſenen Brief her¬<lb/>
vor — lies den Beweis, ich habe dich voraus<lb/>
gerechtfertiget, und mich beſonders.“</p><lb/>
<p>Der Notarius machte aber das Blatt nicht<lb/>
auf, er ſagte, er glaubte aufs Wort und ver¬<lb/>
<pb n="227" facs="#f0235"/>
ſtehe ihn endlich und jezt ſei ihm wieder um<lb/>
vieles beſſer. Vult ließ es dabei und druͤckte<lb/>
ſich dem Bruder, mit der lang verſchobenen heiſ¬<lb/>
ſen Umarmung an das Herz, die ſeinen wilden<lb/>
Geiſt erklaͤrte.</p><lb/>
<p>Und der Bruder wurde gluͤcklich und ſagte:<lb/>
wir bleiben Bruͤder.</p><lb/>
<p>„Nur einen Freund kann der Menſch haben,<lb/>
ſagt Montaigne“ ſagte Vult.</p><lb/>
<p>„O! nur Einen, ſagte Walt — Und nur<lb/>
Einen Vater, und nur Eine Mutter, Eine Ge¬<lb/>
liebte — und nur Einen, Einen Zwillings-<lb/>
Bruder!“</p><lb/>
<p>Vult verſezte ganz ernſthaft: „ja wohl,<lb/>
nur Einen! Und in jedem Herzen bleibe nur die<lb/>
Liebe und das Recht.“</p><lb/>
<p>„Spaße wieder wie ſonſt, ich lache gewiß,<lb/>
ſo gut ich kann — ſagte Walt — zum Beweiſe<lb/>
deiner Verſoͤhnung; Dein Ernſt durchſchneidet<lb/>
ſehr das Herz.“</p><lb/>
<p>„Wenn du willſt, ſo kann wohl geſcherzt<lb/>
werden — ſagt' er — Und nein! Bei Gott<lb/>
nein! — Wenn die Kamtſchadalen glauben, —<lb/>
<pb n="228" facs="#f0236"/>
nach Steller, — von zwei Zwillingen habe je¬<lb/>
derzeit der eine einen Wolf zum Vater: ſo bin<lb/>
ich warlich dieſer Wolfs-Baſtard-Meſtize-<lb/>
Mondkalb, du ſchwerlich.“ Jezt, da wir<lb/>
alle klar uͤber die Verwicklung ſprechen koͤnnen,<lb/>
darf ich dir ſagen, daß du durchaus rein und<lb/>
recht gegen den Grafen gehandelt; nur daß du<lb/>
zu wenig Egoiſmus haſt, um irgend einen zu<lb/>
errathen. Klothar hat faſt großen — warlich,<lb/>
ich greife heute niemand an, ſondern ſchlage Dir<lb/>
nach — Aber die Philoſophen, junge gar, wie<lb/>
er, ſind doch bei Gott den Augenblik egoiſtiſch.<lb/>
Menſchenliebende Maximen und Moralien ſind,<lb/>
weiſt du, nur Scherwenzel; ein Licht iſt kein<lb/>
Feuer, ein Leuchter kein Ofen; dennoch meint<lb/>
ſaͤmmtliches philoſophiſches Pak das Deutſch¬<lb/>
land hinauf und hinab, ſobald es nur ſein Talg¬<lb/>
licht in das Herz trage und auf den Tiſch<lb/>
ſetze, ſo heize das Licht beide Kammern zu¬<lb/>
laͤnglich.“</p><lb/>
<p>„Lieber Vult — ſagte Walt mit der aller¬<lb/>
zaͤrtlichſten Stimme — erlaſſe mir die Ant¬<lb/>
wort; ich darf heute am wenigſten uͤber den<lb/>
<pb n="229" facs="#f0237"/>
ungluͤcklichen Klothar aburtheilen, dem ich das<lb/>
Schoͤnſte genommen, und der nun einſam in der<lb/>
Nacht hinreiſet mit naͤchtlichem Herzen in naͤcht¬<lb/>
liche Zukunft. Du biſt rein, nicht ich; du<lb/>
kannſt ſprechen.“</p><lb/>
<p>„So ſprech' ich, ſagt' er, der Philoſoph<lb/>
hat ſich dieſen Abend gehaͤutet; und das bedeu¬<lb/>
tet, wenn's Spinnen thun, klares Wetter. Apro¬<lb/>
pos! haͤute dich, aber beſſer und phyſiſch! — Das<lb/>
that Walt; jener hielt ihn, als er ſich zum<lb/>
Entkleiden auf den Stiefelknecht ſtellte: „wie<lb/>
laͤchelt der Mond, ſagte Vult, im Zimmer her¬<lb/>
um!“ — Darauf ſezte er hinzu: „ſtelle dich in<lb/>
den ſuͤßen Schein, und nimm wieder das Band-<lb/>
Ende zwiſchen die Zaͤhne; jezt flecht' ich dir dein<lb/>
Zoͤpflein mit ganz andern Empfindungen und<lb/>
Fingern als vorhin, pompoͤſer Krauskopf!“ —<lb/>
Darauf ſchieden ſie ruhig und liebreich.</p><lb/>
<p rendition="#c">Ende des zweiten Baͤndgens.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb facs="#f0238"/>
<pb facs="#f0239"/>
<pb facs="#f0240"/>
<pb facs="#f0241"/>
</body> </text> </TEI>