<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Flegeljahre</title>
<title type="sub">Eine Biographie</title>
<title type="volume" n="3">Drittes Bändgen</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118557211">
<surname>Paul</surname>
<forename>Jean</forename>
<addName>Richter, Johann Paul Friedrich</addName>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">243</measure>
<measure type="tokens">36181</measure>
<measure type="types">8907</measure>
<measure type="characters">249946</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:07:12Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/paul_flegeljahre03_1804</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/paul_flegeljahre03_1804</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/paul_flegeljahre03_1804</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/paul_flegeljahre03_1804</idno>
<idno type="DTADirName">paul_flegeljahre03_1804</idno>
<idno type="DTAID">16875</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905194399</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="MM">Paul, Jean: Flegeljahre. Bd. 3. Tübingen, 1804.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Flegeljahre</title>
<title level="m" type="sub">Eine Biographie</title>
<title level="m" type="volume" n="3">Drittes Bändgen</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118557211">
<surname>Paul</surname>
<forename>Jean</forename>
<addName>Richter, Johann Paul Friedrich</addName>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">230 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Cotta</name></publisher>
<pubPlace>Tübingen</pubPlace>
<date type="publication">1804</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Yw 1472-3&lt;a&gt; R</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=87747155X</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Roman</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Roman</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#g">Flegeljahre</hi>.</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="sub"> <hi rendition="#g">Eine<lb/>
Biographie</hi></titlePart> </docTitle><lb/>
<byline> <hi rendition="#g">von</hi><lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#g">Jean Paul Richter</hi>.</docAuthor> </byline><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="volume"> <hi rendition="#g">Drittes Baͤndgen</hi>.</titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#g">Tuͤbingen</hi>,</pubPlace><lb/>
<publisher>in der J. G. <hi rendition="#g">Cotta</hi>'ſchen Buchhandlung.</publisher><lb/>
<docDate> <hi rendition="#g">1804</hi>.</docDate> </docImprint><lb/>
</titlePage> </front> <body>
<pb facs="#f0008"/>
<pb n="1" facs="#f0009"/>
<div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 33. Strahlglimmer.</hi><lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Die Bruͤder — Wina.</hi></p></argument><lb/>
<p><hi rendition="#in">S</hi>eelige, heilige Tage, welche auf die Verſoͤh¬<lb/>
nungsſtunde der Menſchen folgen! Die Liebe iſt<lb/>
wieder bloͤde und jungfraͤulich, der Geliebte neu<lb/>
und verklaͤrt, das Herz feiert ſeinen Mai und<lb/>
die Auferſtandenen vom Schlachtfelde begreifen<lb/>
den vorigen vergeſſenen Krieg nicht.</p><lb/>
<p>Schlachten heitern den bezognen Himmel<lb/>
auf; beide Bruͤder ſtanden nach der ihrigen im<lb/>
hellſten Wetter da und ſahen ſich und alles ſchoͤn<lb/>
beleuchtet. Walt, der nichts war als Lieben<lb/>
und Geben, wuſte jezt gar nicht, wie er beides<lb/>
noch zaͤrter, noch waͤrmer gegen ſeinen Bruder<lb/>
ſein koͤnnte; denn er trachtete nach dem hoͤchſten<lb/>
Grade; die Narben der kleinen Gewiſſensbiſſe<lb/>
brannten ihn noch ein wenig und die Thraͤnen<lb/>
des ſonſt duͤrren Vults hatt' er in ſeiner Seele<lb/>
aufgehoben. Vult ſtand ſelber als ein Menſch<lb/>
mit neuen Melodien aus dem Kanon der Liebe<lb/>
da. Ob er dieſe gleich mehr durch Thaten als<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. 1<lb/>
</fw>
<pb n="2" facs="#f0010"/>
durch Zeichen wirken lies, ſo war ſie doch zu ſe¬<lb/>
hen; ſein haͤufiges Kommen, ſein Nachgeben,<lb/>
ſeine Milde, ſeine Helfbegierde, und bei dem<lb/>
Abſchiede — wenn er eben ſchnell genug die Trep¬<lb/>
pe und Unſichtbarkeit erwiſchen konnte — oft<lb/>
ſein Bruder-Kuß verriethen ſein Inneres. „Nie¬<lb/>
mand, ſagte einſt Walt zu ihm, kann ruͤhrender<lb/>
ausſehen als du, wenn du eben die Milde in dei¬<lb/>
ne Feueraugen bringſt; ſo kamen mir immer die<lb/>
Sparter vor, wenn ſie mit ihren Floͤten auf das<lb/>
Schlachtfeld zogen.“ — „Es muß mir freilich<lb/>
laſſen, ſagte er, als wenn ein Seehund Mama<lb/>
ſagt <note place="foot" n="*)">Nach Bechſtein lernt er Worte Papa ꝛc. mur¬<lb/>
meln.<lb/>
</note>, ja ich moͤchte es faſt einen leiſen pianen<lb/>
Sturmwind nennen. Aber ernſthaft zu ſprechen,<lb/>
ich bin jezt noch bei Konzert-Geld und deswe¬<lb/>
gen ein gutes frohes Lamm; mein Leben iſt ein<lb/>
Buch voll geſchlagnen Golds, die Blaͤtter ſind<lb/>
ſo weich und ſo beweglich, freilich Gold-Blaͤt¬<lb/>
gen auch, mein Kind!“</p><lb/>
<p>Walt nahm ſolche Reden gar nicht uͤbel.<lb/>
Soweit indeß auch Vult das Lieben trieb — da er<lb/>
<pb n="3" facs="#f0011"/>
ſich fuͤr den naͤchſten und lachenden Thron-Er¬<lb/>
ben des abgegangenen Freund-Grafens anſe¬<lb/>
hen konnte — ſo merkte er doch, daß er darin<lb/>
ſeinen Bruder nur bezahle, nicht beſchenke und<lb/>
daß dieſer ihm ſtets um einen warmen Tag vor¬<lb/>
aus war.</p><lb/>
<p>Einſt hoͤrte Vult von ſeinem Klingeldrath —<lb/>
er hieß eine ganze Maͤdgen-Penſion ſo — die<lb/>
ganze heftige Schutzrede wieder, womit der ſanf¬<lb/>
te Walt gerade in der Liebes-Pauſe fuͤr ihn ge¬<lb/>
gen ſeine Antipathetiker an Neupeters Tafel auf¬<lb/>
getreten war. Walt hatte ihm nicht ein Wort da¬<lb/>
von geſagt — wiewohl aus Liebe, nicht blos<lb/>
gegen den Bruder, ſondern auch gegen alle Welt,<lb/>
ſo wie er aus doppelter Liebe das Kabelſche<lb/>
Teſtament, das den Bruder ein wenig beleidigen<lb/>
konnte, zu zeigen verweigerte. Vult druͤckte ihm<lb/>
beim Eintritt im Feuer der Liebe beide Achſeln<lb/>
und machte ſolchem dadurch Luft, daß er die<lb/>
Neupeter'ſchen ſcherzend handhabte. Aber er<lb/>
traf die falſche Zeit, wo Walt am Hoppelpop¬<lb/>
pel ſchrieb und den Schreib-Arm allen fuͤnf<lb/>
Welttheilen liebend, fuͤhrend bot und wo er ſo<lb/>
<pb n="4" facs="#f0012"/>
ſehr an den verlornen Klothar dachte, weil er<lb/>
eben im Buch Freudenfeſte findender und ge¬<lb/>
fundner Seelen begieng. Mit eigner wehmuͤthi¬<lb/>
ger Freude ſchrieb er jezt daran unter dem Be¬<lb/>
trauern des abgeſtorbenen Freundes, ſo wie ſonſt<lb/>
mit Schmerzen unter dem Nachjagen nach ihm;<lb/>
und wunderte ſich uͤber den Unterſchied.</p><lb/>
<p>Der ſchoͤne Begeiſterungs-Mittag bei Neu¬<lb/>
peter, auf welchen ihn Vult durch ſeinen Dank<lb/>
zuruͤckfuͤhrte, ſtellte ihm den Grafen zu nahe<lb/>
wieder an die Bruſt; er bekannte es dem Bru¬<lb/>
der ganz offen, wie ihm der Ferne mit ſeinem<lb/>
ausgeleerten Daſein und mit der verlornen Wina<lb/>
immer in dem Kopfe liege und ſo ſchwer auf<lb/>
der Bruſt — wie er ihn einſam in dem zugeſperr¬<lb/>
ten Wagen ſitzen und zuruͤckdenken ſehe — wie<lb/>
ihn ein ſolcher aus ſeinem Himmel in einen Kaͤ¬<lb/>
fig getriebene Adler erbarme und wie darum<lb/>
keine Marter bitterer auf der Erde gefunden<lb/>
werde, als das Bewuſtſein, einem edlen Geiſt<lb/>
irgend eine zugefuͤhrt zu haben. O Vult, troͤ¬<lb/>
ſte mich nur recht, wenn du kannſt — ſagt er<lb/>
bei dem heftigſten Ausbruch — Mein unſchul¬<lb/>
<pb n="5" facs="#f0013"/>
diger Wille troͤſtet mich wenig. Wenn du zu¬<lb/>
faͤlligſt, ohne boͤſe Abſicht, ja in der beſten viel¬<lb/>
mehr, durch einen der Hoͤlle entflognen Funken<lb/>
ein Krankenhaus, oder ein unſchuldiges Schwei¬<lb/>
zerdorf oder ein Haus voll Gefangner angezuͤndet<lb/>
haͤtteſt, und du ſaͤheſt die Flammen und darauf<lb/>
die Gerippe: ach Gott, wer haͤlfe dir?“</p><lb/>
<p>„Mir die kalte Vernunft und dir ich, (ſagt'<lb/>
er, aber ohne Groll.) Denn ich werde mich bei<lb/>
der Maͤdchenpenſion hart neben mir an nach<lb/>
den naͤhern Umſtaͤnden erkundigen. Als ich noch<lb/>
im Erblinden ſtand, ſaß ich jeden Abend druͤben,<lb/>
es iſt die ſchnelleſte Wiener Klapperpoſt, die mir<lb/>
noch vorgekommen, da ſie manche Sachen ſchon<lb/>
liefert, indem ſie noch geſchehen. — Der Graf<lb/>
wird nicht wie du durch Zufaͤlle entſchuldigt fuͤr<lb/>
ſeine niedrigen Vorausſetzungen uͤber das Leſen<lb/>
und Uebergeben des Briefs; er macht' es ganz<lb/>
nach Art der Großen und der galliſchen Tragi¬<lb/>
ker, die, um etwas zu erklaͤren, lieber die groͤſte<lb/>
Suͤnde als eine kleine annehmen, lieber eine<lb/>
Blutſchande als Unkeuſchheit.“ Der Notar ge¬<lb/>
ſtand, Klothars Verſuͤndigung erleichtere die Laſt<lb/>
<pb n="6" facs="#f0014"/>
der ſeinigen; blieb aber bei ſeinem Gefuͤhl. In<lb/>
der Geſellſchaft kann man einen Menſchen leich¬<lb/>
ter herabſetzen als hinauf; bei Walt umgekehrt.<lb/>
Vult gieng und verſprach, bald wieder zu<lb/>
kommen.</p><lb/>
<p>Eines Nachmittags huͤpfte Flitte, deſſen<lb/>
Tanzſaal die ganze Stadt war, in Walts Stuͤb¬<lb/>
gen. Er war gewohnt, an jedem Orte ſo viele<lb/>
und gute alte Bekannte zu zaͤhlen als Einwohner<lb/>
darin waren; daher ſchlug er den zur Volks¬<lb/>
menge gehoͤrigen Notar ohne Umſtaͤnde zur<lb/>
Freundes-Menge. Dieſer glaubte gern, er kom¬<lb/>
me ſeinetwegen und wurde durch die Freude und<lb/>
die Angſt, einen ſolchen Weltmann zu beherber¬<lb/>
gen, etwas auſſer ſich gebracht. Sein Ich fuhr<lb/>
aͤngſtlich oben in allen vier Gehirnkammern und<lb/>
darauf unten in den beiden Herzkammern wie<lb/>
eine Maus umher, um darin ein ſchmackhaftes<lb/>
Ideen-Koͤrngen aufzutreiben, das er dem El¬<lb/>
ſaſſer zutragen und vorlegen koͤnnte zum Imbis.<lb/>
Er fand wenig, was dieſem ſchmeckte, aber der<lb/>
Elſaſſer hatte auch keinen Hunger und keine<lb/>
Zaͤhne. Gelehrte Studierſtuben-Saßen, welche<lb/>
<pb n="7" facs="#f0015"/>
die ganze Woche, Tag aus Tag ein, im Ban¬<lb/>
quet und Pikenik der feinſten, reizendſten Ideen<lb/>
und Gerichte aus allen Weltaltern und Welt¬<lb/>
theilen ſchwelgen, bilden ſich gar zu leicht ein,<lb/>
daß der Welt- und Geſchaͤftsmann verdruͤslich<lb/>
und trocken bei ihnen werde, wenn ſie ihn nicht<lb/>
immer heiß und fett mit Ideen uͤbergießen am<lb/>
Bratenwender des Geſpraͤchs, indeß der Ge¬<lb/>
ſchaͤftsmann ſchon zufrieden geſtellt waͤre, wenn<lb/>
er ſaͤße, und der Weltmann, wenn er am Fen¬<lb/>
ſter ſtaͤnde, oder vernaͤhme, daß die Markgraͤfin<lb/>
geſtern bei Tafel unmaͤßig genießet und daß der<lb/>
Baron von Kleinſchwager, deſſen Namen er gar<lb/>
nie gehoͤrt, dieſen Morgen blos durchpaßirt, oh¬<lb/>
ne anzuhalten. Gelehrten kann das ſchwerlich<lb/>
zu oft vorgeſtellt werden; ſie ziehen ſonſt immer<lb/>
einen Proviant-Wagen fuͤr die Geſellſchaft mit<lb/>
mehreren oder wenigern Gedanken nach oder gar<lb/>
mit Witz. Rechte gewoͤhnliche und doch befrie¬<lb/>
digende Unterhaltung iſt allgemein unter den<lb/>
Menſchen die, daß einer das ſagt, was der<lb/>
andere ſchon weiß, worauf dieſer aber etwas<lb/>
verſezt, was jener auch weiß, ſo daß jeder ſich<lb/>
<pb n="8" facs="#f0016"/>
zweimal hoͤrt, gleichſam ein geiſtiger Doppelt¬<lb/>
gaͤnger.</p><lb/>
<p>Mit Flitten, der ſo leer an Realien war,<lb/>
als Gottwalt an Perſonalien, konnte dieſer we¬<lb/>
nig anfangen. Indeß ſprach, ſang und tanzte<lb/>
der Elſaſſer ſo gut es gieng, trat oft ans Fen¬<lb/>
ſter, und oft ans Buͤcherbret und ſuchte daruͤber<lb/>
etwas zu ſagen, weil er gern von jedem, mit<lb/>
dem prahlte, was jeder eben war. Einige Men¬<lb/>
ſchen ſind Klaviere, die nur einſam zu ſpielen<lb/>
ſind, manche ſind Fluͤgel, die in ein Konzert<lb/>
gehoͤren; Flitte konnte nur vor vielen reden; und<lb/>
blieb im Duett faſt zu dumm.</p><lb/>
<p>Als endlich der gute Notar <hi rendition="#g">an</hi> der Lang¬<lb/>
weile, die er zu machen glaubte, ſelber eine fand<lb/>
— denn im Geſpraͤch, wie im Pharao, iſt erwie¬<lb/>
ſen der Gewinn (des Vergnuͤgens wie des Gel¬<lb/>
des) nie groͤßer als der Einſaz von beiden: ſo<lb/>
ſtudirte er am Elſaſſer heimlich den Franzoſen,<lb/>
(denn Elſas, ſagt' er, iſt doch franzoͤſiſch genug)<lb/>
und goß ihn im Vorbeigehen ab, fuͤr den Abguß¬<lb/>
ſaal ſeines Romans und hob ihn auf.</p><lb/>
<p>Unter dem Gießen macht' er ploͤzlich das<lb/>
<pb n="9" facs="#f0017"/>
Fenſter <hi rendition="#g">zu</hi> und eine Verbeugung in den Garten<lb/>
durchs Glas hinaus, weil ihn Raphaela, welche<lb/>
drunten neben Wina der Veſperſonne entgegen¬<lb/>
gieng, mit zuruͤckgewandtem Kopfe leicht gegruͤſ¬<lb/>
ſet hatte. — Da flog Flitte herbei. Raphaela<lb/>
drehte ſich, blickte ſchnell noch einmal um und<lb/>
erkannte nun dieſen. Wina gieng langſam und<lb/>
wie ſchwere Schmerzen tragend darneben, den<lb/>
Kopf nach der Abendſonne gehoben, und das<lb/>
Schnupftuch mehrmals in die Augen druͤckend.<lb/>
Raphaela ſchien heftig zu ſprechen und einzu¬<lb/>
dringen und ordentlich an jeder nebligen Lebens-<lb/>
Stelle verborgnen tiefen Thraͤnen-Quellen nach¬<lb/>
zugraben.</p><lb/>
<p>Walt vergas ſich ſo, daß er laut ſeufzete.<lb/>
„Ich glaube nur, ſetzt' er gemaͤſſigter hinzu, daß<lb/>
die gute Generals Tochter weint.“ — „Drun¬<lb/>
ten? fragte Flitte kalt. So iſts in Verzweiflung<lb/>
uͤber den eingebuͤßten Grafen; denn ſie kann ſei¬<lb/>
nen Verluſt nicht uͤberleben. Ein andermal! —<lb/>
<hi rendition="#aq">a revoir</hi>, <hi rendition="#aq">ami</hi>!“ So flog er in den Garten<lb/>
hinab.</p><lb/>
<p>Walt ſetzte ſich nieder, ſtuͤtzte den Kopf auf<lb/>
<pb n="10" facs="#f0018"/>
die Hand, die ſeine Augen zudekte, und hatte ei¬<lb/>
nen langen reinen Schmerz. Er war nicht im<lb/>
Stand, das liebliche Angeſicht des ſchoͤnen Maͤd¬<lb/>
gens oder deſſen Leiden zu behorchen mit Blicken,<lb/>
wenn ſie den Garten herwaͤrts kam. Er erſchrack<lb/>
vor der erſten Stunde, wo er bei ihrem Vater ko¬<lb/>
pieren und ihr aufſtoſſen koͤnnte. Die unterge¬<lb/>
hende Sonne waͤrmte ihn endlich muͤtterlich aus<lb/>
dem Winterſchlafe der boͤſen Stunde auf. Der<lb/>
Garten war leer; er gieng hinunter. Er wußte<lb/>
nicht, was er drunten wollte. Im Gebuͤſch flat¬<lb/>
terte ein halb zerriſſenes feines Brief-Papierblatt.<lb/>
Er nahm es, es war von weiblicher Hand und<lb/>
enthielt eine aus einem fremden Briefe kopierte<lb/>
Stelle, wie er aus den ſogenannten Gaͤnſefuͤſſen<lb/>
erſah. Ein halbes Blatt, ein entzweigeſchliztes,<lb/>
eine Kopie eines zweiten Briefes — einen erſten<lb/>
haͤtt’ er nie geleſen — konnt' er wohl anſehen und<lb/>
leſen:</p><lb/>
<p>„„ — Blumen entzwei. Glaub' es mir.<lb/>
O wie leicht und froh verſchmerzt man eignen<lb/>
Schmerz! Wie ſo ſchwer den fremden, den man,<lb/>
wiewohl ſchuldlos und gezwungen, hergefuͤhrt!<lb/>
<pb n="11" facs="#f0019"/>
Wie kann ein Weſen, das doch auch ein ſchlagen¬<lb/>
des Herz hat, ganze Voͤlker weinen laſſen, wenn<lb/>
ſchon der erſte Ungluͤckliche, den man machen muͤſ¬<lb/>
ſen, ſo wehe thut? Verbirg und verſchweige aber<lb/>
meine Klage gewiſſenhaft, damit ſie nicht meinen<lb/>
Vater quaͤle, der ſo leicht alles erfaͤhrt! Doch du<lb/>
thuſt es ohnehin. Indeſſen ſteht mein Entſchluß<lb/>
ſo feſt als je; nur will ich ihn bezahlen durch<lb/>
Schmerzen. Ich kann jezt nichts thun als leiden<lb/>
und beſſer werden, ich gehe haͤufiger in die Kir¬<lb/>
che, ich ſchreibe oͤfter an meine Mutter, ich bin<lb/>
gefaͤlliger gegen meinen Vater, gegen jede Menſchen-<lb/>
Seele. Denn es gehoͤrt ſich, daß ich, da mir die<lb/>
Kirche befiehlt, Freuden zu nehmen, es anders¬<lb/>
wo einbringe, wo ſie es erlaubt, einige zu ver¬<lb/>
mehren. Meine haben laͤngſt aufgehoͤrt und fruͤ¬<lb/>
her als ich Ihn verloren. — O ſei du gluͤcklich,<lb/>
meine liebe Raphaela!“ — Daraus kannſt du ſe¬<lb/>
hen, Schoͤnſte, wie dieſe Wunde meiner W. mein<lb/>
zu weiches Herz zerdruͤcken muß. Leb' wohl!<lb/>
Das goldne Herz, wenn du es nicht ſchon beim<lb/>
Schmidt beſtellet haſt, muß durchaus drei Loth<lb/>
wiegen. Den Haſenbrecher und das Armband<lb/>
hat meine Mutter bekommen. Deine Raphaela.</p><lb/>
<pb n="12" facs="#f0020"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Walt wurde unter dem Leſen aus ſeinem Fen¬<lb/>
ſter namentlich gerufen von Vult mit den freudig¬<lb/>
ſten Minen; er las es unterwegs gar aus. „Du<lb/>
kennſt, fieng jener luſtig an, meine euſtachiſche<lb/>
Fama's Trompete? — Naͤmlich meine kumaͤiſche<lb/>
Sybille der Vergangenheit? Das heiſſet meine<lb/>
Miethfackel? — Himmel, verſteheſt du mich<lb/>
noch nicht? Ich meine meine hiſtoriſche Oktapla<lb/>
und 8 <hi rendition="#aq">partes orationis</hi> (denn ſo viele Maͤdgen<lb/>
ſinds)? Zum Henker, die Schnapwaiſe? Die<lb/>
<hi rendition="#g">Penſion</hi> naͤmlich! Von dieſer nun erfahr' ich<lb/>
eben folgendes aus reinſter Quelle, weil der Ge¬<lb/>
neral, der ſie zuweilen beſucht, ihr, wie alle Neu¬<lb/>
gierige, eben ſoviel vorerzaͤhlt als abhorcht.</p><lb/>
<p>Genau genommen iſts die Dogareſſa und Di¬<lb/>
rektrice der Maͤdgen, die dem General fuͤr ein<lb/>
paar Neuigkeiten und Hoͤflichkeiten gerade ſoviel<lb/>
Toͤchterſeelen opfert, als mir referiren, 8. Es<lb/>
war vorgeſtern, daß der General ſein Wiegenfeſt<lb/>
begieng, und nach ſeiner Sitte das h. Abendmal<lb/>
vor ſeinem Mittagsmal nahm und darauf der<lb/>
Seelen-Arzenei viel nachtrank. Die Tochter muß<lb/>
<pb n="13" facs="#f0021"/>
allemal mit beichten. Ich weiß nicht, ob du viel<lb/>
mit ausſchweifenden Groſſen umgegangen, zu<lb/>
welchen Moͤnche am leichteſten ſagen wie zu Hun¬<lb/>
den: <hi rendition="#aq">faites la belle</hi>, fuͤr welche der Ohren¬<lb/>
beicht-Stuhl das Abſonderungsgefaͤs ihres geiſti¬<lb/>
gen Uebertrunks und Ueberfraſſes iſt, und welche,<lb/>
wie der Norden, ihre Bekehrung den Weibern ver¬<lb/>
danken, willſt du anders Ludwigs 14. lezten<lb/>
Stunden glauben. Kurz der General mag ſo et¬<lb/>
was ſeyn. An ſeinem Geburts- und Beicht-Tage<lb/>
liebt' er von jeher ſeine Tochter ganz beſonders,<lb/>
weil er eine Art Taufwaſſer — um zwei entlegne<lb/>
Sakramente durch Fluͤſſigkeiten zu vereinen — den<lb/>
ganzen Tag unter der Gehirnſchaale dem Kopfe<lb/>
aufgieſſet. Er hat uͤberhaupt das Gute, daß er<lb/>
aufrichtig gut gegen ſie iſt; er ſieht ihr ſogar<lb/>
nach, daß ſie der ihm verhaßten proteſtantiſchen<lb/>
Mutter in Leipzig anhaͤngt. Da er nun ſo den<lb/>
ganzen Tag mit ſeiner Beicht- und Vater-Tochter<lb/>
beiſammen bleibt: ſo trinkt und weint er ſehr. Er<lb/>
foderte jezt Rechenſchaft von ihr, warum ſie noch<lb/>
ſo trauerte, daß ſie faſt den Grafen mehr zu lie¬<lb/>
ben ſchiene als ihren Gott und die h. Kirche und<lb/>
<pb n="14" facs="#f0022"/>
ihren Vater. Sie antwortete heftig: das ſei es<lb/>
am wenigſten; ſogar dem Kirchenrathe Glanz,<lb/>
der oͤfters mit ihr uͤber den heil. Glauben geſpro¬<lb/>
chen, habe ſie nur hoͤflich zugehoͤrt; den Grafen<lb/>
aber nicht mehr geliebt als jeden guten Men¬<lb/>
ſchen.“ Zablocki fragte erſtaunt, warum ſie ihn<lb/>
bei ihrer Freiheit der Wahl, doch heirathen wol¬<lb/>
len? „Ich dachte, ſagte ſie, ich koͤnnt' ihn viel¬<lb/>
leicht zu unſerer Religion durch rechtes Aufopfern<lb/>
bringen.“ Walt! einen Philoſophen bekehren!<lb/>
Tauft und tonſurirt lieber eine Peruͤcke! —</p><lb/>
<p>Der General laͤchelte und weinte zugleich vor<lb/>
Luſt, lief aber immer mehr auf das weiche zarte<lb/>
Weſen Sturm, ſtieg ins ofne Herz und holte ſich<lb/>
das zweite Geheimnis. Sie hofte naͤmlich ihrer<lb/>
abgeſchiedenen proteſtantiſchen Mutter (und wohl<lb/>
dem verſchuldeten Vater) zu Zeiten ein Kopfkiſſen<lb/>
aus dem reichen Ehebette zuzuwerfen; geſtand es<lb/>
es aber ohne Metaphern. Da konnte ſich der<lb/>
trunkene Vater nicht enthalten, zu ſchwoͤren,<lb/>
ihm ſolle lieber ein Traubenſchuß in den Magen<lb/>
fahren, oder ſein Warſchauer Prozeß verloren ge¬<lb/>
hen, woll' er je einem ſolchen ſeelentreuen Kinde<lb/>
<pb n="15" facs="#f0023"/>
etwas abſchlagen oder aufdringen. Und ſo wei¬<lb/>
ter! Biſt du getroͤſtet?“ —</p><lb/>
<p>Walt ſchwieg; Vult bat ihn um das zerriſ¬<lb/>
ſene Blatt in ſeiner Hand. Er las es froh und<lb/>
fand darin ſeinen Bericht beſiegelt, und machte<lb/>
ſeinen Spas uͤber Raphaelens weibliche Weiſe,<lb/>
Herz und Waͤſche, Groͤſtes und Kleinſtes in ein¬<lb/>
ander zu ſtecken. Aber Walt ſagte, eben das, ſo<lb/>
wie ihr Erzaͤhlen, beweiſe, daß die Weiber mehr<lb/>
epiſch ſeyen, die Maͤnner hingegen lyriſch.</p><lb/>
<p>Ein Laͤufer Zablockis kam hinein und melde¬<lb/>
te, er ſolle morgen um 4 Uhr erſcheinen zum be¬<lb/>
wußten Kopieren. Er verbarg muͤhſam den gan¬<lb/>
zen Abend die Staͤrke ſeiner Bewegungen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 34. Inkruſtirte Kletten.</hi><lb/>
</head>     <argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Kopierſtunde</hi>.</p></argument><lb/>
<p>Um 4 Uhr erſchien Walt vor dem General,<lb/>
der wie gewoͤhnlich, laͤchelnd den Blauaͤugigen<lb/>
aufnahm. Vergeblich hatte er vor einer Erinne¬<lb/>
rung an den Brief oder einer Erſcheinung der Ver¬<lb/>
faſſerin gezagt. Zablocki gab ihm die namenlo¬<lb/>
<pb n="16" facs="#f0024"/>
ſen oder nur taufnamigen Briefe auf dem ſchoͤn<lb/>
geaͤderten Sekretair ſamt Schreibbefehlen und gieng<lb/>
davon. Mit ſo ſehr ausgeſuchten End-Lettern<lb/>
oder Final-Schweifen, als nur je aus Paris ver¬<lb/>
ſandt werden nebſt viel ſchlimmern Polaritaͤten,<lb/>
z. B. Robespierriſchen Schweifen, <hi rendition="#aq">Culs de Paris</hi>,<lb/>
— kopierte der Notar und ſah ſich ſpaͤt um.</p><lb/>
<p>Das ſchoͤne Kabinet war von den Tapeten<lb/>
zu einer Blumenlaube gemalt, aber voll Blumen¬<lb/>
duͤfte, die aus einer wahren kam und voll gruͤner<lb/>
Daͤmmerung. Die Jalouſie-Gitter waren vor¬<lb/>
gezogen, fuͤr ihn ein gruͤner Schleier eines blen¬<lb/>
denden Tags; ſogar im Winter gruͤnte ihn dieſes<lb/>
Blaͤtter-Skelet der vertrokneten bunten Zeit wie<lb/>
ein Zauber an. „In dem nahen Wand-Schrank<lb/>
haͤngt — ſagt' er zu ſich — Winas himmelblaues<lb/>
Kleid, denk' ich. Wie auf einer ſanftwallenden<lb/>
Wolke ſaß er, und ſchrieb oft eine briefliche Wen¬<lb/>
dung ab, die ſich fuͤr ſeine Lage ſehr gut ſchickte.<lb/>
Es wiegt' ihn auf und nieder, daß er ſich doch<lb/>
mit Ihr, mit derjenigen in Einer Zimmer-Ebene,<lb/>
unter Einem Dache befand, mit welcher er das<lb/>
Trauerband derſelben Schmerzen trug und die ihm<lb/>
<pb n="17" facs="#f0025"/>
nach dem Untergang der Freundſchaftsſonne als<lb/>
ſtiller Liebes-Heſperus fortſchimmerte.</p><lb/>
<p>Er kopierte mit geſpizten Ohren, weil er<lb/>
(nicht ohne alle Hoffnung) in der Furcht daſaß,<lb/>
daß Wina gar in's Kabinet und an einen oder<lb/>
den andern Sekretair fliege, den hoͤlzernen oder<lb/>
den lebendigen. Indes kam nichts. Er uͤberleg¬<lb/>
te ſehr, ob er nicht in den Wandſchrank einbre¬<lb/>
chen und das himmelblaue Kleid als den blauen<lb/>
Aether der fernen Sonne leicht anruͤhren ſollte mit<lb/>
Hand oder mit Mund — als der General ein¬<lb/>
trat, ihn erſchreckte und das Kopieren pries und<lb/>
ſchlos.</p><lb/>
<p>So gluͤcklich gieng die Schreibſtunde, und<lb/>
die Gefahr, Wina zu ſehen, voruͤber, und er<lb/>
wankte heim mit einem Kopfe, der ſich ein wenig<lb/>
im Herzen vollgetrunken hatte.</p><lb/>
<p>Auf den Thurmknoͤpfen und Parke-Gipfeln<lb/>
lag noch ſuͤßes rothes Sonnenlicht und wekte zu¬<lb/>
gleich das Sehnen und Hoffen der Menſchen in<lb/>
und außer Haslau.</p><lb/>
<p>Er kopierte den zweiten Tag, ſtets mit der¬<lb/>
ſelben Angſt, daß Wina die Thuͤre aufmache.<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. 2<lb/>
</fw>
<pb n="18" facs="#f0026"/>
Der dritte aber — wo wieder nichts kam — mach¬<lb/>
te ihn, wie jeden Krieger die Zeit, ſo muthig und<lb/>
ſo zum Mann am vierten, daß er in der That<lb/>
ſich ſehnte nach Gefahr. Ganze Naͤchte mußte<lb/>
jezt das fromme Maͤdgen vor ſeiner Seele ſtehen<lb/>
— er hatte dabei ſeinen ewigen Fruͤhling blos<lb/>
weil er einen Plan nach dem andern entwarf und<lb/>
verwarf, wie er noch jezt, um die Folgen des<lb/>
ofnen Briefs zu verguͤten, etwan durch die Sanfte<lb/>
fuͤr den Grafen wirken koͤnnte. Es wollte ihm<lb/>
aber nie etwas Bedeutendes einfallen.</p><lb/>
<p>Am 4. Tage hoͤrt' er unter dem Abſchreiben<lb/>
einer ſchoͤnen erotiſchen Geſtikulation im Briefe,<lb/>
eine weibliche Singſtimme, die, obwohl aus dem<lb/>
dritten Zimmer, doch eben ſo gut aus dem dritten<lb/>
Himmel kommen konnte. Er kopierte feurig wei¬<lb/>
ter; aber eine Sonnenſtadt nach der andern er¬<lb/>
baueten in ihm dieſe Orpheus-Toͤne und die Fel¬<lb/>
ſen des Lebens tanzten nach ihnen. Er erinnerte<lb/>
ſich noch recht gut, was ihm Vult uͤber Winas<lb/>
Singen geſchrieben. Als er darauf unter dem<lb/>
Heimgehen dieſelbe Stimme fortſingend vor ſich<lb/>
mit einer Schachtel unter dem Arm auf der Treppe<lb/>
<pb n="19" facs="#f0027"/>
ſah und auf jeder Staffel erſtaunte und nach¬<lb/>
dachte: ſo macht' es ihm das ſchlechteſte Vergnuͤ¬<lb/>
gen von der Welt, dieſe Stimme auf der Gaſſe<lb/>
zu einer andern ſagen zu hoͤren, ihre Fraͤulein —<lb/>
denn es war die Puzjungfer — komme erſt naͤch¬<lb/>
ſten Freitag aus Elterlein zuruͤck — — er ſpuͤrte<lb/>
ordentliches Sehnen, einmal in ſeinem Geburts¬<lb/>
oͤrtlein zu ſeyn, und aus der ſo heiſſen Stadt her¬<lb/>
auszukommen.</p><lb/>
<p>Himmel, ſchlos er indes, wenn ſchon dieſe<lb/>
Puzjungfer Karyatide der fernen Goͤttin ſo ſingt,<lb/>
wie muß erſt dieſe glaͤnzen, ſowohl im Geſang<lb/>
als ſonſt! Er wurde unendlich begierig, einem<lb/>
Wiederſcheine der heiligen Nachbarſchaft Winas<lb/>
ins Geſicht zu ſehen, uͤberhaupt einer Perſon, de¬<lb/>
ren goͤttlichen Geiſt der Toͤne er hinter ihr gehend<lb/>
anbetete, kurz der Soubrette. Denn er glaubte<lb/>
laͤngſt, eine erſte Saͤngerin ſei gewis nicht die lezte<lb/>
Monatsheilige oder eine Sirene; und eine baby¬<lb/>
loniſche Hetaͤre behalte keine Stimme, geſezt ſie<lb/>
haͤtte eine beſeſſen; eine Meinung, die gutmuͤthige<lb/>
Weltleute mehr ſeiner Unbekanntſchaft mit Buͤhne<lb/>
und Welt zuſchreiben ſollten als ſeiner Dummheit.<lb/>
</p>
<pb n="20" facs="#f0028"/>
<p>Er mochte kaum drei ſchnellere Schritte ge¬<lb/>
than haben, um ihr vorzukommen: als er drei<lb/>
Fluͤche und ein Kothwort vernahm. Er drehte<lb/>
ſich heftig um, mit der glaͤnzenden Ordenskette<lb/>
in Haͤnden, die er der anſcheinenden Ordensſchwe¬<lb/>
ſter der Sklavinnen der Tugend vom Sing-Halſe<lb/>
geriſſen; und in einer dunkeln Allee der Stadt<lb/>
ließ er Thraͤnen fallen, daruͤber, daß eine ſolche<lb/>
rauhe Seele eine Singſtimme beſitze, und daß ſie<lb/>
der heiligen ſo nahe wohne. Hoch aber zog Wi¬<lb/>
nas Geſtalt in ihrem glaͤnzenden Wolkenhimmel<lb/>
weiter; und ihm war, als koͤnne nur ein Tod ihn,<lb/>
wie zu Gott, ſo zur Goͤttin bringen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 35. Chryſopras.</hi><lb/>
</head> <argument><p rendition="#c">Traͤumen — Singen — Beten — Traͤumen.</p></argument><lb/>
<p>Am Freitage darauf, wo Wina wiederkom¬<lb/>
men ſollte, ſprang er, ohne an ſie zu denken, ſo<lb/>
innig-vergnuͤgt aus dem Bette in den Tag, als<lb/>
waͤr's ein Brauttag. Er wußte keinen Grund als<lb/>
daß er die ganze Nacht einen immer zuruͤkflattern¬<lb/>
dern Traum geſehen, wovon er kein Bild und<lb/>
<pb n="21" facs="#f0029"/>
Wort und nichts behalten, als einige anonyme<lb/>
Seligkeit. Wie Himmelsblumen werden oft Traͤu¬<lb/>
me durch die Menſchennacht getragen, und am<lb/>
Tageslicht bezeichnet nur ein fremder Fruͤhlings¬<lb/>
duft die Spuren der verſchwundenen.</p><lb/>
<p>Die Sonne blizte ihm reiner und naͤher, die<lb/>
Menſchen ſah er wie durch einen Traum der Trun¬<lb/>
kenheit ſchoͤner und werther gehen, und die Quel¬<lb/>
len der Nacht hatten ſeine Bruſt mit ſo viel Liebe<lb/>
vollgegoſſen, daß er nicht wußte, wohin er ſie<lb/>
leiten ſollte.</p><lb/>
<p>Zu Papier ſucht' er ſie anfangs zu bringen,<lb/>
aber kein Strekvers und kein Kapitel gelang. Er<lb/>
hatte einen Tag wie nach einer vertanzten Nacht,<lb/>
man will nichts machen als hoͤchſtens Traͤume,<lb/>
und auch nichts anderes haben — alles ſoll ſanft<lb/>
ſeyn, ſogar die Freude — ſie ſoll nicht mit Wind¬<lb/>
ſtoͤſſen an den Fluͤgeln reiſſen, ſtill ſollen die aus¬<lb/>
geſtrekten Schwingen das duͤnne Blau durchſchnei¬<lb/>
den und durchſinken — nur Abendlieder will der<lb/>
der Menſch ſogar am Morgen, aber kein einziges<lb/>
Kriegslied, und ein Flor, aber ein hellgefaͤrbter,<lb/>
bezieht und daͤmpft die Trommel des Erden-<lb/>
Tobens.<lb/>
</p>
<pb n="22" facs="#f0030"/>
<p>Walt konnte nichts anders machen — „nur<lb/>
heute kein Inſtrument, das gebe Gott!“ wuͤnſch¬<lb/>
te er — als einen Spaziergang in das Van der<lb/>
Kabelſche Hoͤlzgen, das er einſt erben kann, und<lb/>
wo er den entfremdeten Grafen zum erſtenmale<lb/>
auf der Erde geſehen. Um ihn flogen, giengen,<lb/>
ſtanden Traͤume aus tiefen Jahrhunderten — aus<lb/>
Bluͤten- und Blumenlaͤndern — aus Knabenzei¬<lb/>
ten — ja ein Traͤumgen ſaß und ſang im ſpan¬<lb/>
nenlangen gruͤnen Weihnachts-Gaͤrtgen der Kind¬<lb/>
heit, das ſich der kleine Menſch auf vier Raͤdern<lb/>
am Faden nachzieht. Siehe da bewegte vom Him¬<lb/>
mel ſich ein Zauberſtab uͤber die ganze Landſchaft<lb/>
voll Schloͤſſer, Landhaͤuſer und Waͤldgen, und<lb/>
verwandelte ſie in eine bluͤtendicke Provence aus<lb/>
dem Mittelalter. In der Ferne ſah er mehrere<lb/>
Provenzalen aus Olivenwaͤldern kommen — ſie<lb/>
ſangen heitere Lieder in heiterer Luft — die leich¬<lb/>
ten Juͤnglinge zogen voll Freude und voll Liebe mit<lb/>
Saitenſpielen in die Thaͤler vor hohe goldbedekte<lb/>
Burgen auf fernen Bergſpitzen — aus den engen<lb/>
Fenſtern ſahen ritterliche Jungfrauen herunter —<lb/>
ſie wurden herabgelockt, und lieſſen in den Auen<lb/>
<pb n="23" facs="#f0031"/>
Zelte aufſpannen, um mit den Provenzalen ein<lb/>
Wort zu reden (wie in jenen Zeiten und Laͤndern,<lb/>
wo die Erde noch ein leichtes Luſtlager der Dicht¬<lb/>
kunſt war und der Troubadour, ja der Conteur<lb/>
ſich in Damen hoͤchſten Standes verlieben durfte)<lb/>
— und ein ewiger Fruͤhling ſang auf der Erde<lb/>
und im Himmel, das Leben war ein weicher Tanz<lb/>
in Blumen.</p><lb/>
<p>„Suͤſſe Freudenthaͤler hinter den Bergen,<lb/>
ſang Walt, ich moͤchte auch hinuͤber ziehen in das<lb/>
morgenrothe Leben, wo die Liebe nichts verlangt<lb/>
als eine Jungfrau und einen Dichter — ich moͤch¬<lb/>
te druͤben in wehender Fruͤhlingsluft mit einer<lb/>
Laute zwiſchen den Zelten mitgehen, und die ſtille<lb/>
Liebe ſingen und ſchnell aufhoͤren, wenn Wina<lb/>
vorbeigienge.“</p><lb/>
<p>Darauf kehrte Walt in ſein Kaͤmmergen zu¬<lb/>
ruͤck, fand aber, mit ſeiner geographiſchen und<lb/>
hiſtoriſchen Provence in der Bruſt, ſo wenig Plaz<lb/>
darin, daß er mit einiger Kuͤhnheit — denn die<lb/>
Poeſie hatt' ihn ſehr <hi rendition="#g">gleich</hi> und <hi rendition="#g">frei</hi> gemacht —<lb/>
in Neupeters Park hinabſpazierte, wo er Floren,<lb/>
mit Fruͤchten wie eine Pomona beſchwert, in den<lb/>
<pb n="24" facs="#f0032"/>
Wurf kam und die Hand gab. Dem Dichter<lb/>
glaͤnzet die ganze Welt, doch aber eine herzogliche,<lb/>
koͤnigliche Krone matter als ein ſchoͤner weiblicher<lb/>
Kopf unter Krone und Herzogshut, oder als ein<lb/>
anderer, der nichts aufhat als den Himmel uͤber<lb/>
ſich; er iſt beſcheiden, wenn er einer Fuͤrſtin, und<lb/>
aufgerichtet, wenn er einer Hirtin die Hand giebt;<lb/>
nur zu den Vaͤtern beider laͤſſet er ſich oft gar<lb/>
nicht herab.</p><lb/>
<p>In einer Laube fand er ein Strumpfband.<lb/>
Ein italiſcher Vers — denn Raphaela verſtand<lb/>
welſch, obwohl er nicht — und ihr Name war<lb/>
darauf geſtickt. Da er an dieſem geiſtigen Mor¬<lb/>
gen merkte, daß er einen provenzaliſchen Ritter<lb/>
und Poeten zugleich in ſich verbinde: ſo faßt' er<lb/>
den freien Entſchluß, das Strumpfband — denn<lb/>
er hielts fuͤr ein Armband — ſelber Raphaelen,<lb/>
die er briefleſend ſchleichen ſah, mit einigen bedeu¬<lb/>
tenden Worten zu uͤberreichen. Er legte das Band<lb/>
weich vorn auf die flache Hand wie auf einen Praͤ¬<lb/>
ſentirteller und trug es ihr zart mit der Wendung<lb/>
entgegen — die er aus vielen andern uͤber weltli¬<lb/>
chen Arm und Arm aus den Wolken ausgele¬<lb/>
<pb n="23" facs="#f0033"/>
ſen —: „er ſei ſo gluͤklich geweſen, ein ſchoͤnes<lb/>
Band der Liebe zu finden, eine Senne an Amors<lb/>
Bogen, gleichſam den groͤſſern Ring an ſchoͤner<lb/>
Hand und er wiſſe nicht, wer gluͤklicher ſei, der<lb/>
ſo ihn abzoͤge oder der ihn anlegte.“ Raphaela er¬<lb/>
roͤthete beſchaͤmend-verſchaͤmt, nahm das Band,<lb/>
ſteckt' es ſchnell ein und gieng ſtumm fort; Walt<lb/>
dachte: faſt ein gar zu zartes Gemuͤth!</p><lb/>
<p>Er brachte noch viel von ſeiner Morgenfreude<lb/>
an die Wirthstafel: als er zu ſeinem Erſtaunen<lb/>
da erfuhr — was er ſchon laͤngſt gewußt —,<lb/>
daß an der Juden-Vigilie, am Freitag, die Ka¬<lb/>
tholiken faſteten. Er legte Meſſer und Gabel ne¬<lb/>
ben den Teller hin. Keinen Biſſen — und waͤr'<lb/>
er aus dem Reichs-Ochſen in Frankfurt bei der<lb/>
Kaiſerkroͤnung ausgeſchnitten geweſen — haͤtt' er<lb/>
noch an die Zunge heben koͤnnen. „Ich will nicht<lb/>
koͤſtlich ſchwelgen, dachte er — betagtes Vaccine¬<lb/>
fleiſch war aufgeſezt —, in der Stunde, wo eine<lb/>
ſo wohlwollende Seele wie Wina darben muß.“<lb/>
— Wie eine Ehefrau, hatte er bei der Gleichguͤl¬<lb/>
tigkeit gegen eigene Eß-Entbehrungen ein weinen¬<lb/>
des Erbarmen uͤber fremde. Er dachte nach und<lb/>
<pb n="26" facs="#f0034"/>
fand es immer haͤrter, daß die Kirche auch Non¬<lb/>
nen faſten lieſſe, nicht die Moͤnche allein; da es<lb/>
vielleicht ſchon genug waͤre, wenn nur Spizbuben,<lb/>
Spieler, Moͤrder nichts rechts zu eſſen haͤtten.</p><lb/>
<p>Er gieng in die Kopierſtube zum General,<lb/>
nicht nur mit dem voͤlligen Wunſche, das Maͤd¬<lb/>
gen zu ſehen, das heute — an ſeinem romantiſchen<lb/>
Tage — eine Maͤrtyrin geweſen, ſondern auch mit<lb/>
der Gewißheit, ſie ſei von Elterlein zuruͤck und er¬<lb/>
ſcheine. Waͤhrend er mit unſaͤglichem Vergnuͤgen<lb/>
einen aͤußerſt frechen Brief einer gewiſſen Libette,<lb/>
wie er nur aus der moraliſchen Lutetia <note place="foot" n="*)">Dieſen Namen Kothſtadt trug ſonſt Paris in un¬<lb/>
bildlicher Beziehung.<lb/>
</note> voll Epi¬<lb/>
kurs-Staͤlle kommen kann, ins Reine ſchrieb —<lb/>
denn er ſchmekte in dieſen Freudenkelchen nur den<lb/>
Abendmalswein der geiſtigen Liebe und keinen ge¬<lb/>
ſchwefelten —, ſo drang aus den halbofnen Zim¬<lb/>
mern kein Laut in ſein Kabinet, den er nicht zu<lb/>
einer Ankuͤndigung einer Erſcheinung zitternd mach¬<lb/>
te. Wie in weiten dichten Waldungen ferne lange<lb/>
Toͤne hier und dort romantiſch durchklingen: ſo<lb/>
kamen ihm einzelne Akkorde auf dem Fortepiano —<lb/>
<pb n="27" facs="#f0035"/>
Rufe des Generals — Antworten an Wina vor —<lb/>
Endlich hoͤrt' er wirklich Wina ſelber im naͤchſten<lb/>
Zimmer mit ihrem Vater vom Singen ſprechen.<lb/>
Er gluͤhte bis zur Stirn hinauf, und buͤkte den<lb/>
unruhigen Kopf faſt bis an die Feder nieder. Sie<lb/>
hatte jenen innigſten, herzlichſten, mehr aus der<lb/>
Bruſt als Kehle heraufgeholten Sprachton, den<lb/>
Weiber und Schweizer viel haͤufiger angeben, als<lb/>
andre Leute.</p><lb/>
<p>Indem der General eintrat und Walt flam¬<lb/>
mend fortkopieren wollte: hatt' er das Ungluͤk,<lb/>
daß das Maͤdgen Singnoten aus dem Kabinette<lb/>
fliegend wegholte, ohne daß er vor lauter Zart¬<lb/>
heit etwas geſehen hatte, wenn man nicht die<lb/>
weiſſe Schleppe zu hoch anſchlagen will. Bald<lb/>
darauf fieng im zweiten Zimmer ihre Singſtim¬<lb/>
me an — „O nein doch, rief der General,<lb/>
durch die ofnen Thuͤren, den lezten Wunſch von<lb/>
<hi rendition="#g">Reichard</hi> meint' ich<note place="foot" n="*)">S. 10. in Reichards Lieder-Sammlung, worinn<lb/>
manche das 10te mal beſſer klingen, als das erſte¬<lb/>
mal, und Dichter und Komponiſt meiſtens ihr ge¬<lb/>
genſeitiges Echo ſind.<lb/>
</note>.“<lb/>
</p>
<pb n="28" facs="#f0036"/>
<p>Sie brach ab, und fieng den begehrten<lb/>
Wunſch an. „Singe, unterbrach er ſie wieder,<lb/>
nur die <hi rendition="#g">erſte</hi> und <hi rendition="#g">lezte</hi> Strophe ohne die<lb/>
ennuyanten.“ Sie hielt innen, mit Fingern<lb/>
uͤber den Taſten ſchwebend und antwortete: gut,<lb/>
Vater!“</p><lb/>
<p rendition="#c">Die Verſe heiſſen:</p><lb/>
<lg type="poem"> <lg n="1"> <l>Wann, o Schickſal, wann wird endlich</l><lb/>
<l>Mir mein lezter Wunſch gewaͤhrt:</l><lb/>
<l>Nur ein Huͤttchen, klein und laͤndlich;</l><lb/>
<l>Nur ein kleiner eigner Heerd;</l><lb/>
<l>Und ein Freund, bewaͤhrt und weiſe,</l><lb/>
<l>Freiheit, Heiterkeit und Ruh'!</l><lb/>
<l>Ach und Sie, das ſeufz' ich leiſe,</l><lb/>
<l>Zur Gefaͤhrtin Sie dazu.</l> </lg><lb/>
<lg n="2"> <l>Vieles wuͤnſcht' ich ſonſt vergebens;</l><lb/>
<l>Jezo nur zum leztenmal</l><lb/>
<l>Fuͤr den Abend meines Lebens</l><lb/>
<l>Irgendwo ein Friedens-Thal;</l><lb/>
<l>Edle Muß' in eigner Wohnung,</l><lb/>
<l>Und ein Weib voll Zaͤrtlichkeit,</l><lb/>
<l>Das, der Treue zur Belohnung,</l><lb/>
<l>Auf mein Grab ein Veilchen ſtreut.</l> </lg> </lg><lb/>
<pb n="29" facs="#f0037"/>
<p>Wina begann, ihre ſuͤße Sprache zer¬<lb/>
ſchmolz in den noch ſuͤßern Geſang, aus Nach¬<lb/>
tigallen und Echo's gemacht — ſie wollte ihr<lb/>
liebewarmes Herz in jeden Ton draͤngen und<lb/>
gießen, gleichſam in einen toͤnenden Seufzer; —<lb/>
den Notar umfieng der lang getraͤumte Seelen¬<lb/>
klang mit der Herrlichkeit der Gegenwart ſo,<lb/>
daß ihn das heranrollende Meer, das er von<lb/>
Fernen rollen und wallen ſahen, nun mit hohen<lb/>
Fluthen nahm und deckte. Der General ſah un¬<lb/>
ter dem Singen die Kopie des frechen lezten Brie¬<lb/>
fes mit einiger witziger Heiterkeit auf dem Ge¬<lb/>
ſichte durch und fragte laͤchelnd: wie gefaͤllt Ih¬<lb/>
nen die wilde Libette? — „Wie der jezige Ge¬<lb/>
ſang, ſo wahr, ſo innig und ſo tief gefuͤhlt“<lb/>
verſezte Gottwalt. — „Das glaub' ich auch“<lb/>
ſagte Zablocki mit einem ironiſchen Minen-<lb/>
Glanz, den Walt fuͤr Hoͤr-Verklaͤrung nahm.</p><lb/>
<p>„Was ſind ſo Ihre vorzuͤglichſten Notariats-<lb/>
Inſtrumente bisher geweſen?“ fragte der Gene¬<lb/>
ral. Walt gab viele kurz und ſchleunig an,<lb/>
ſehr verdruͤslich, daß er ſein Ohr — wie ſein<lb/>
Leben — zwiſchen <hi rendition="#g">Geſang</hi> und <hi rendition="#g">Proſa</hi> thei¬<lb/>
<pb n="30" facs="#f0038"/>
len ſollte. Ob er gleich ſich ſo weniger Seelenkraͤf¬<lb/>
te und Worte dabei bediente als er nur konnte:<lb/>
ſo war fuͤr Zablocki doch kein Menſch, — weder<lb/>
aus Wezlar noch Regensburg oder aus irgend<lb/>
einem ſchriftſtelleriſchen <hi rendition="#aq">bureau des longitudes<lb/>
et des longueurs</hi> — zu lang, zu weitſchwei¬<lb/>
fig, ſondern blos zu abrupt. „Ich glaube,<lb/>
fuhr Zablocki fort, Sie machten auch einige Sa¬<lb/>
chen fuͤr den Grafen von Klothar?“</p><lb/>
<p>„Keine Zeile“ verſezte Walt zu eilfertig; er<lb/>
war voͤllig von den ſchoͤnen Toͤnen weggeſpuͤhlt,<lb/>
und begrif's nicht, daß der General, der ſelber<lb/>
dieſe ſchoͤnen Laute vorgeſchrieben, ſie uͤber platte<lb/>
verhoͤren wollte. „O Gott, wie kann ein Menſch<lb/>
nicht im harmoniſchen Strome unterſinken, ſon¬<lb/>
dern daraus noch etwas vorſtecken, beſonders<lb/>
die Zunge? Iſt das moͤglich, zumal wenn es ei¬<lb/>
nen ſo nahe angeht, wie hier den verwaiſten<lb/>
General?“ — Walt glaubte naͤmlich, der Ge¬<lb/>
neral, der von der Frau und auch von der Ju¬<lb/>
gend geſchieden war, habe ſolche und aͤhnliche<lb/>
Zeilen wie<lb/>
</p> <lg type="poem"> <l>Jezo nur zum leztenmal</l><lb/>
<pb n="31" facs="#f0039"/>
<l>Fuͤr den Abend meines Lebens — —</l><lb/>
<l>Und ein Weib voll Zaͤrtlichkeit — —</l><lb/>
</lg> <p>blos als Nachtigallen-Darſtellungen eigener See¬<lb/>
len-Klagen ſingen laſſen. Es konnte ihn weit<lb/>
mehr ruͤhren — zumal da es auch viel reiner<lb/>
war, — wenn er Ton-Spruͤche auf fremde Lei¬<lb/>
den und Wuͤnſche, als wenn er ſie auf eigne be¬<lb/>
zog; und darum war ihm der vergebliche Antheil<lb/>
an Zablocki ſo unlieb.</p><lb/>
<p>Vult aber, dem er alles vortrug, ſprach ſpaͤ¬<lb/>
ter den Weltmann mit dieſen Worten frei: „er<lb/>
iſt an Hof-Konzerte gewoͤhnt, mithin an Taub-<lb/>
Bleiben — wie Cremen, iſt das Weltleben gleich<lb/>
kalt und ſuͤß; — indes hat der Weltmann oft<lb/>
viel Ohr bei wenig Herz (wie anden umgekehrt)<lb/>
und behorcht wenigſtens die Form der Tonkunſt<lb/>
ganz gut.“</p><lb/>
<p>„Keine Zeile“ hatte Walt eilfertig geſagt. —<lb/>
„Wie ſo? verſezte Zablocki. Mein Gerichtshal¬<lb/>
ter ſagte mir gerade das Gegentheil.“ Hier ent¬<lb/>
fuhren Walten die Thraͤnen; — er konnte nicht<lb/>
anders, die lezten Sang-Zeilen hatten ihn mit-<lb/>
und weggenommen; die Scham uͤber die unwill¬<lb/>
<pb n="32" facs="#f0040"/>
kuͤhrliche Unrichtigkeit trug weniger bei: „wahr¬<lb/>
haftig — verſezt' er — das meint' ich eben;<lb/>
denn die Schenkungs-Akte wurde unterbrochen.<lb/>
— die erſten Zeilen ſchrieb' ich natuͤrlich.“ Der<lb/>
General ſchrieb die Verwirrung des geruͤhrteſten<lb/>
Geſichts nicht der ſchoͤnern Stimme zu, ſondern<lb/>
ſeiner eignen — brach gutmuͤthig mit den Ab¬<lb/>
ſchiedsworten ab, daß er auf einige Wochen des<lb/>
Kopieren einſtelle, weil er morgen mit ſeiner Toch¬<lb/>
ter nach Leipzig auf die Meſſe reiſe. Hier hoͤr¬<lb/>
te das Singen auf; und Walts kurzes Ent¬<lb/>
zuͤcken.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 36. Kompasmuſchel.</hi><lb/>
</head> <argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Traͤume aus Traͤumen</hi>.</p></argument><lb/>
<p>Auf der hellen Gaſſe war dem aus dem Zablocki¬<lb/>
ſchen Hauſe wankenden Notar, als ſei ihm etwas<lb/>
aus den Haͤnden gezogen, etwa ein ganzer brennen¬<lb/>
der Chriſtbaum oder eine Himmelsleiter, die er<lb/>
an die Sonne anlegen wollen. Ploͤzlich ſah er<lb/>
— ohne zu faſſen, wie — die boͤſe After-Saͤn¬<lb/>
gerin oder Puzjungfer des Generals und vor ihr<lb/>
<pb n="33" facs="#f0041"/>
Wina gehen, in die katholiſche Kirche. Leztere<lb/>
macht' er ohne Umſtaͤnde zur Simultankirche und<lb/>
trat der zarten Nonne nach, um von ihr die<lb/>
Zeile: „wann, o Schikſal, wann wird endlich“<lb/>
fortſingen zu hoͤren; denn ſein inneres Ohr hoͤrte<lb/>
ſie noch ganz deutlich auf der Gaſſe.</p><lb/>
<p>Im Tempel fand er ſie kniend und gebogen<lb/>
auf den Stufen des Hochaltars, ihr ſchmucklo¬<lb/>
ſer Kopf ſenkte ſich zum Gebet, ihr weiſſes Kleid<lb/>
floß die Stufen herab. — Der Meßprieſter in<lb/>
wunderlicher Kleidung und Bedienung machte<lb/>
geheimnisvolle Bewegungen — die Altarlichter<lb/>
loderten wie Opferfeuer — ein Weihrauchwoͤlkgen<lb/>
hieng am hohen Fenſterbogen — und die unter¬<lb/>
gehende Sonne blickte noch gluͤhend durch die<lb/>
oberſten bunten Scheiben hindurch und erleuch¬<lb/>
tete das Woͤlkgen — unten im weiten Tempel<lb/>
war es Nacht. Walt, der Lutheraner, dem ein<lb/>
betendes Maͤdgen am Altare eine neue himmli¬<lb/>
ſche Erſcheinung war, zerfloß faſt hinter ihrem<lb/>
Ruͤcken in Licht und Feuer, in Andacht und<lb/>
Liebe. Als waͤre die heilige Jungfrau, aus dem<lb/>
beflammten Altarblatte, worauf ſie gen Him¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. 3<lb/>
</fw>
<pb n="34" facs="#f0042"/>
mel ſtieg, herabgezogen auf die Stufen, um noch<lb/>
einmal auf der Erde zu beten, ſo heilig-ſchoͤn<lb/>
ſah er das Maͤdgen liegen. Er hielt es fuͤr<lb/>
Suͤnde, fuͤnf Schritte weiter vorzutreten und der<lb/>
Beterin gerade ins fromme Angeſicht zu ſehen,<lb/>
obgleich dieſe fuͤnf Schritte ihn fuͤnf goldne<lb/>
Sproſſen auf der Himmelsleiter hoͤher gebracht<lb/>
haͤtten. Zulezt zwang ihn ſein Gewiſſen, gar<lb/>
ſelber — wiewohl er proteſtantiſch dachte — hin¬<lb/>
ter den ſtillen Gebeten einige eigne leichte zu ver¬<lb/>
richten; die Haͤnde waren ſchon laͤngſt gehoͤrig<lb/>
gefaltet geweſen, eh' er nur darauf gedacht, etwas<lb/>
dazu zu beten.</p><lb/>
<p>Es iſt aber zu glauben, daß in der Welt<lb/>
hinter den Sternen, die gewiß ihre eignen, ganz<lb/>
ſonderbaren Begriffe von Andacht hat, ſchon<lb/>
das unwillkuͤhrliche Haͤndefalten ſelber fuͤr ein<lb/>
gutes Gebet gegolten, wie denn mancher hieſige<lb/>
Handdruk und Lippendruk, ja mancher Fluch<lb/>
droben fuͤr ein Stos- und Schusgebet kurſiren<lb/>
mag; indeß zu gleicher Zeit den groͤßten Kirchen¬<lb/>
lichtern hienieden die Gebete, die ſie fuͤr den<lb/>
Druck und Verlag ohne alle Selbſt-Ruͤckſichten<lb/>
blos fuͤr fremde Beduͤrfniſſe mit beſtaͤndiger Hin¬<lb/>
<pb n="35" facs="#f0043"/>
ficht auf wahre maͤnnliche Kanzelberedſamkeit<lb/>
im Manuſkripte ausarbeiten, droben als baare<lb/>
Fluͤche angeſchrieben werden.</p><lb/>
<p>Wenn nun ſolche Lichter dort von einem<lb/>
und dem andern Engel des Lichts ausgeſchneuzet<lb/>
werden, wenn ſolche Conſiſtorialvoͤgel zu voͤlli¬<lb/>
geln Galgenvoͤgeln gerupft im Himmel fliegen:<lb/>
ſo duͤrfen verkannte Galgenvoͤgel dieſer Art in<lb/>
ihren theologiſchen Journalen, falls ſie droben<lb/>
welche ſchreiben, mit Recht darauf aufmerkſam<lb/>
machen, daß die zweite Welt <hi rendition="#g">wunderliche<lb/>
Heiligen</hi> habe, und noch manche Aufklaͤ¬<lb/>
rung brauche, bis ſie ſo weit vorruͤcke, daß ſie<lb/>
Gebete auf dem Theater und Gebete auf dem<lb/>
Schreibepult, nach Einem liturgiſchen Styliſti¬<lb/>
kum, ſo zu ſagen, abgeflucht, gleich gut auf¬<lb/>
nehme.</p><lb/>
<p>Walt blieb, bis Wina aufſtand und vor¬<lb/>
uͤber gieng, um ſie anzuſehen. Er konnt' es<lb/>
aber nachher gar nicht begreifen, daß er, als ſie<lb/>
in der groͤßten Naͤhe war, unwillkuͤhrlich wie<lb/>
krampfhaft die Augen zugedruͤckt; „und was<lb/>
half's mir viel, ſagt' er, daß ich ihr durch drei<lb/>
Gaſſen hinter ihr nachguckte?“<lb/>
</p>
<pb n="36" facs="#f0044"/>
<p>Er ſchweifte aus der Stadt hinaus. Es<lb/>
war ihm, als wenn zwei einander entgegen we¬<lb/>
hende Stuͤrme eine Roſe mitten im Himmel<lb/>
ſchwebend erhielten. Draußen ſtand ein langes<lb/>
bergiges Abendroth wie ein Nordſchein am Him¬<lb/>
mel und machte Licht. Er ſuchte jezt ſeine alte<lb/>
Sitte hervor, große Erregungen — z.B. wenn<lb/>
er irgend einen Virtuoſen geſehen, und waͤr's auf<lb/>
dem Tanzſeile geweſen — dadurch zu naͤhren<lb/>
und zu ſtillen, daß er ſich frei einen Superlativ<lb/>
des Falls austraͤumte, wo er die Sache noch<lb/>
Millionenmal weiter trieb. Er wagte dreiſt den<lb/>
herrlichſten Traum uͤber Wina und ſich. „Wi¬<lb/>
na iſt eine Pfarrerstochter aus Elterlein —<lb/>
fieng er an — zufaͤllig reiſ' ich durch mit Suite;<lb/>
ich bin etwa ein Markgraf, oder Grosherzog,<lb/>
naͤmlich der Erbprinz davon — noch jung (doch<lb/>
ich bin's jezt auch), ſo bildſchoͤn, ſehr lang, mit<lb/>
ſo himmliſchen Augen, ich bin vielleicht der<lb/>
ſchoͤnſte Juͤngling in meinem Lande, ganz aͤhn¬<lb/>
lich dem Grafen — Sie ſah mich vor dem<lb/>
Pfarrhauſe vorbei ſprengen auf meinem Araber;<lb/>
da wirft ein Gott aus dem Himmel den unaus¬<lb/>
<pb n="37" facs="#f0045"/>
loͤ'chlichen Brand der Liebe in ihre arme zarte<lb/>
Bruſt, als er das Zeichen, einen Erbprinzen auf<lb/>
einem Araber, erblickt. Ich ſah ſie aber nicht<lb/>
im Galopp.</p><lb/>
<p>Ich halte mich indeß im ſchlechten Wirths¬<lb/>
haus nicht lange auf, ſondern beſteige ohne Sui¬<lb/>
te den nahen Himmelsberg, wovon man mich<lb/>
verſicherte, daß er die ſchoͤnſten Ausſichten des<lb/>
Doͤrfgens um ſich ſammle. Und ich fand es<lb/>
auch wahr. Ich komme vor die hinabſteigende<lb/>
Sonne, auf goldnen Bergen der Erde ſtehen gold¬<lb/>
ne Berge der Wolken; o nur die gluͤckliche Son¬<lb/>
ne darf hinter die ſeeligen Gebuͤrge gehen, wel¬<lb/>
che das alte ewig verlangte roſenrothe Liebesthal<lb/>
des Herzens umſchließen — Und ich ſehne mich<lb/>
bitter hinuͤber, weil ich noch nicht lieben durfte<lb/>
als Prinz und traͤume mir Szenen. Da ſchlaͤgt<lb/>
eine Nachtigall hinter mir ſo heiß, als zoͤge ſie<lb/>
ihren Ton gewaltſam aus meiner Bruſt; ſie ſizt<lb/>
auf der linken Schulter der Pfarrtochter, die, oh¬<lb/>
ne von mir zu wiſſen und mich zu ſehen, her¬<lb/>
auf vor die Abendſonne gegangen war. Und<lb/>
ihre beiden Augen weinen und ſie weiß nicht<lb/>
<pb n="38" facs="#f0046"/>
warum, denn ſie ſchreibt's den Toͤnen ihrer zahm<lb/>
gemachten Philomele zu. Ein Weſen ſeh' ich<lb/>
da, wie ich noch nie geſehen, ausgenommen im<lb/>
Konzert — doch es iſt eben Wina — eine Men¬<lb/>
ſchen-Blume ſeh' ich, die ohne Bewuſtſein<lb/>
prangt und deren Blaͤtter nichts oͤffnet und<lb/>
ſchlieſſet, als der Himmel. Abendroͤthe und Son¬<lb/>
ne moͤchten ordentlich gern naͤher zu ihr, das<lb/>
Purpurwoͤlkgen wuͤnſchte herunter, weil ſie die<lb/>
Liebe ſelber iſt, und wieder die Liebe ſelber ſucht,<lb/>
ſie zieht alles Leben an ſich heran. Eine Tur¬<lb/>
teltaube laͤuft um ihre Fuͤſſe und girrt mit zit¬<lb/>
ternden Fluͤgeln. Die andern Nachtigallen flat¬<lb/>
tern faſt alle aus ihren Buͤſchen und ſingen um<lb/>
die ſingende herum.</p><lb/>
<p>Hier wendet ſich ihr Blau-Auge von der<lb/>
Sonne und faͤllt aufgeſchlagen auf mich; aber<lb/>
ſie zittert. Auch ich zittere, aber vor Freude,<lb/>
und auch ihrentwegen. Ich gehe zu ihr durch<lb/>
die ſchlagenden Nachtigallen hin; wir ſind uns<lb/>
in nichts gleich als in der Schoͤnheit, denn mei¬<lb/>
ne Liebe iſt noch heiſſer als ihre. Sie buͤckt ihr<lb/>
Haupt und weint und bebt, und ich glaube<lb/>
<pb n="39" facs="#f0047"/>
nicht, daß allein mein hoher Stand ſie ſo er¬<lb/>
ſchuͤttert.</p><lb/>
<p>Was gehen mich gefuͤrſtete Huͤte und Stuͤh¬<lb/>
le mehr an? Ich ſchenke alles dem Gott der<lb/>
Liebe hin; „wenn du mich auch kennſt, Jung¬<lb/>
frau, ſag' ich, ſo liebe mich doch“: ſie redet<lb/>
nicht, aber ihre Nachtigall fliegt auf meine<lb/>
Schulter und ſingt. „Sieh!“ ſag' ich ehrerbie¬<lb/>
tig und mehr nicht; und nehme ihre rechte Hand<lb/>
und druͤcke ſie mit beiden Haͤnden feſt an mein<lb/>
Herz. Sie will ſie aber mit der linken holen und<lb/>
losmachen; aber ich faſſe und druͤcke nun auch<lb/>
die Linke. So bleiben wir, ich ſeh' ſie unauf¬<lb/>
hoͤrlich an, und ſie blickt zuweilen auf, ob ich's<lb/>
noch thue. „Jungfrau, wie iſt dein Name?“<lb/>
ſag' ich ſpaͤt. So leiſe, daß ich's kaum verneh¬<lb/>
me, ſagt ſie: Wina. Mich durchzittert der<lb/>
Laut wie eine ferne alte Bruder-Stimme.</p><lb/>
<p>„Wina bedeutet Siegerin“ antwort' ich. Sie<lb/>
druͤckt, glaub' ich, ſchwach meine Hand; die<lb/>
Liebe hat ſie erhoben, uͤber Pfarrers- und uͤber<lb/>
Prinzenſtand. So blick' ich ſie unaufhoͤrlich an,<lb/>
und ſie mich zuweilen — die rufenden Nachti¬<lb/>
<pb n="40" facs="#f0048"/>
gallen ſchlieſſen uns ein — die bluͤhenden Abend¬<lb/>
wolken gehen unter — der laͤchelnde Abendſtern<lb/>
geht unter — der Sternenhimmel zieht ſein Sil¬<lb/>
ber-Nez um uns — wir haben die Sterne in<lb/>
der Hand und in der Bruſt, und ſchweigen und<lb/>
lieben. Da faͤngt eine ferne Floͤte hinter dem<lb/>
Himmelsberge an, und ſagt alles laut, was<lb/>
uns ſchmerzt und freuet: es iſt mein guter Bru¬<lb/>
der, ſag' ich, und im Dorfe wohnen meine lie¬<lb/>
ben Eltern.“ — Hier kam Walt zu ſich; er ſah<lb/>
umher, im Fluſſe (er ſtand vor einem) ſank ſein<lb/>
Fuͤrſtenſtuhl ein und ein Wind blies ihm die<lb/>
leichte Krone ab. „Es waͤr' auch zuviel fuͤr ei¬<lb/>
nen Menſchentraum, Sie gar zu kuͤſſen“ ſagt' er<lb/>
und gieng nach Hauſe. Unterwegs pruͤft' er die<lb/>
Rechtmaͤßigkeit des Traums und hielt ihn ſo<lb/>
Stuͤck fuͤr Stuͤck an den moraliſchen Probierſtein,<lb/>
daß er ihn auf die beſte Weiſe zum zweitenmale<lb/>
hatte. So haͤlt ſich die fromme Seele, welche<lb/>
bange ſchwimmt, gern an jedem Zweige feſt,<lb/>
der auch ſchwimmt. So iſt die erſte Liebe, wie¬<lb/>
wohl die unverſtaͤndigſte, doch die heiligſte; ihre<lb/>
Binde iſt zwar dicker und breiter — denn ſie geht<lb/>
<pb n="41" facs="#f0049"/>
uͤber Augen, Ohren und Mund zugleich —<lb/>
aber ihre Schwungfedern ſind laͤnger und weiſſer,<lb/>
als irgend einer andern Liebe.</p><lb/>
<p>Vor Neupeters Hauſe unten ſah er lang<lb/>
zu ſeinem Fenſter auf, ſeine Zelle kam ihm or¬<lb/>
dentlich fremd vor und er ſich, und es war ihm,<lb/>
als muͤſſe der Notar jede Minute oben heraus<lb/>
gucken auf ihn herunter. Ploͤzlich fieng am Fen¬<lb/>
ſter eine Floͤte an; er fuhr ſehr kurz zuſammen,<lb/>
da ſein lieber Bruder ihn droben erwartete. Er<lb/>
brachte ihm das Feuer zu, in welches Wina ihr<lb/>
mildes Oel gegoſſen. Vult war ganz liebreich<lb/>
und freundlich; denn er hatte unterdeſſen im<lb/>
Doppel-Roman das neue Stuͤck Gartenland be¬<lb/>
ſehen und umſchritten, das Walt bisher daran<lb/>
fertig gemacht und gemauert, — und hatte da<lb/>
gefunden, daß die gruͤnen Haͤngbruͤcken, die<lb/>
vom Herkules-Tempel der <hi rendition="#g">Freundſchaft</hi> weg¬<lb/>
fuͤhrten, ſehr ſchoͤn gut gebogen und angeſtri¬<lb/>
chen, die Moos- und Rinden-Einſiedelei der<lb/>
erſten <hi rendition="#g">Liebe</hi> aber, die ſich ſelber noch fuͤr ein¬<lb/>
ſam und einherzig haͤlt, vortreflich, naͤmlich ſtill<lb/>
und dunkel und romantiſch angelegt worden, ſo<lb/>
<pb n="42" facs="#f0050"/>
daß nun nichts weiter mehr fehlte als die Vo¬<lb/>
gelhaͤuſer, Klingel-Haͤusgen, Satyrs und an¬<lb/>
dere Garten-Goͤtter, die Vult ſeines Orts und<lb/>
Amts von der Bruͤcke an ausſchweifend zu poſti¬<lb/>
ren hatte.</p><lb/>
<p>Er pries gewaltig, wiewohl heute das Lob<lb/>
den Notar weniger entzuͤckte als erweichte. „Bruͤ¬<lb/>
derlein, ſagt' er, kennt' ich dich und die Macht<lb/>
der Kunſt nicht ſo gut, ſo ſchwuͤr' ich, du waͤ¬<lb/>
reſt ſchon auf dem elektriſchen Iſolir-Schemel<lb/>
der erſten Liebe geſtanden, und haͤtteſt geblizt;<lb/>
ſo wahr und huͤbſch ſteht jeder Funke da.“ Denn<lb/>
Vult hatte bisher, ungeachtet oder vielmehr we¬<lb/>
gen aller Offenherzigkeit des Bruders, das Ver¬<lb/>
gißmeinnicht der Liebe nicht in ihm bemerkt,<lb/>
weil alles in ihm voll Liebes-Blumen ſtand,<lb/>
und weil Vult ſelber jezt nicht viel aus den<lb/>
Weibern machte. Sein Schmolgeiſt, ſagt' er<lb/>
oft, meide den weiblichen; man muͤſſe aus ei¬<lb/>
nem lakirten <hi rendition="#g">Staͤbgen</hi>, das nur fuͤr die<lb/>
weiblichen Blumen in der Erde ſteht, eine roͤ¬<lb/>
miſche <hi rendition="#g">Saͤule</hi> werden, deren Kapital jene Blu¬<lb/>
men blos bekraͤnzen.<lb/>
</p>
<pb n="43" facs="#f0051"/>
<p>Sehr erſtaunte Walt, — der im Doppel¬<lb/>
roman nur der Dichter, naͤmlich das ſtille Meer<lb/>
geweſen, das alle Bewegungen, der Seegefechte<lb/>
und des Himmels, abſpiegelt, ohne ſelber in ei¬<lb/>
ner zu ſein — als Vult aus dem Buche von<lb/>
weitem ſchließen wollte, er liebe vielleicht. Er<lb/>
glaubte dem gereiſeten Floͤteniſten aufs Wort;<lb/>
ſagte aber ſelber keines davon und war heimlich<lb/>
ganz vergnuͤgt, daß er's jezt gerade ſo habe, wie<lb/>
er's hinſchreibe. Stundenlang frappirte ihn eine<lb/>
neue Rolle, worin er etwas zu ſpielen hatte,<lb/>
was ſchon Millionenmal auf allen Planeten ge¬<lb/>
ſpielet worden.</p><lb/>
<p>Als nun die Bruͤder nach ihrer Gewohnheit<lb/>
ihre gegenſeitigen Tagsgeſchichten gegen einander<lb/>
austauſchen wollten: ſo gieng dem Notar die<lb/>
ſeinige ſehr ſchwer und klebend von der Zunge;<lb/>
— er hielt ſich mehr an den General und an<lb/>
deſſen <hi rendition="#aq">mémoires érotiques</hi>, um ſeine eignen<lb/>
zu decken.</p><lb/>
<p>Er lobte die geiſtige reine Bluͤthe in jenen;<lb/>
Vult laͤchelte daruͤber und ſagte: „Du biſt eine<lb/>
verdammte gute Seele!“ Die Liebe, welche das<lb/>
<pb n="44" facs="#f0052"/>
ganze Herz oͤffnet, ſo wie verſchenkt, verſchließet<lb/>
und behaͤlt doch den Winkel, wo ſie ſelber niſtet;<lb/>
und diktirt dem beſten Juͤngling die erſte Luͤge,<lb/>
wie der beſten Jungfrau die laͤngſte.</p><lb/>
<p>Walt begleitete — bei ſeinen innern Bewe¬<lb/>
gungen, deren Blutkuͤgelgen wie hoͤhere Kugeln<lb/>
einen freien Himmel zum Bewegen brauchten — den<lb/>
Bruder nach Hauſe. Dieſer begleitete erfreut wieder<lb/>
jenen; Walt wieder dieſen, um vor Winas Fenſtern<lb/>
auf dem Heimwege vorbeizukommen. So trieben<lb/>
ſie es oft, bis der Notarius ſiegte.</p><lb/>
<p>Einſam unter dem breiten Sternenhimmel<lb/>
konnt' er die gluͤhende Seele recht ausdehnen und<lb/>
abkuͤhlen. „Sollt' ich denn den romantiſchen, ſo<lb/>
oft gedichteten Fall jezt wirklich in der Wirklich¬<lb/>
keit erleben, daß ich liebte? ſagte er. Nun ſo<lb/>
will ich — ſezt' er dazu, und der bisher winter¬<lb/>
lich eingepuppte, gefrorne Schmetterling ſprengte<lb/>
die Puppen-Huͤlſe weit ab, und fuhr auf und<lb/>
wiegte feuchte Schwingen — lieben wie niemand<lb/>
und bis zum Tod und Schmerz — denn ich kann's<lb/>
ja gut, da Sie mich nicht kennt und nicht liebt,<lb/>
und ich ihr nichts ſchade und ſie ſehr von Stand<lb/>
<pb n="45" facs="#f0053"/>
iſt und jezt vollends auf <hi rendition="#aq">I</hi> Monat verreiſet. Ja<lb/>
es ſei Ihr ganz und voll hingereicht, das unbe¬<lb/>
kannte Herz, und wie unterirdiſchen Goͤttern,<lb/>
will ich ihr ſchweigend opfern. O ich koͤnnte dieſe<lb/>
Sterne fuͤr Sie pfluͤcken zum blitzenden Juwelen-<lb/>
Straus und weiche Lilien aus dem Monde darein<lb/>
binden; und es in Ihrem Schlafe neben Ihr Kiſ¬<lb/>
ſen legen; wuͤßt' es auch kein Weſen, wer es ge¬<lb/>
than, ich waͤre zufrieden.</p><lb/>
<p>Er gieng die Gaſſe herab an Zablockis Haus.<lb/>
Alle Lichter waren ausgeloͤſcht. Eine kernſchwarze<lb/>
Wolke hieng ſich uͤber das Dach; er haͤtte ſie gern<lb/>
herabgeriſſen. Alles war ſo ſtill, daß er die<lb/>
Wanduhren gehen hoͤrte. Der Mond ſchuͤttete<lb/>
ſeinen fremden Tag in die Fenſter des dritten Stok¬<lb/>
werks. „O waͤr' ich ein Stern — ſo ſang es in<lb/>
ihm und er hoͤrte nur zu — ich wollte Ihr leuch¬<lb/>
ten; — waͤr' ich eine Roſe, ich wollte Ihr bluͤ¬<lb/>
hen; — waͤr' ich ein Ton, ich draͤng' in Ihr<lb/>
Herz; — waͤr' ich die Liebe, die gluͤcklichſte, ich<lb/>
bliebe darin; — ja waͤr' ich nur der Traum, ich<lb/>
wollt' in Ihren Schlummer ziehen und der Stern<lb/>
und die Roſe und die Liebe und alles ſeyn, und<lb/>
gern verſchwinden, wenn ſie erwachte.“<lb/>
</p>
<pb n="46" facs="#f0054"/>
<p>Er gieng nach Hauſe zum ernſten Schlaf,<lb/>
und hofte, daß ihm vielleicht traͤume, er ſei der<lb/>
Traum.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 37. Eine auserleſene Kabinetsdruͤſe.</hi><lb/>
</head> <argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Neues Teſtament</hi>.</p></argument><lb/>
<p>Der September war ſo ſchoͤn, der die ſchoͤn¬<lb/>
ſte Roſe, Wina, verſezt hatte, daß dem Notar<lb/>
Rock, Stube und Stadt zu enge wurde; er woll¬<lb/>
te ein wenig in die weite Welt hinaus. Er rei¬<lb/>
ſete unſaͤglich gern, beſonders in unbekannte Ge¬<lb/>
genden, weil er unterwegs glaubte, es ſey moͤg¬<lb/>
lich, daß ihm eines der romantiſchſten lieblichſten<lb/>
Abentheuer zuflattere, von dem er noch je geleſen.<lb/>
Daher war das erſte, was er in einer neuen Stadt<lb/>
machte, kleine Stundenreiſen um ſie herum. Hatt'<lb/>
er aber lange da gewohnt, ſo lief er zu Zeiten in<lb/>
eine neue Gaſſe ein, und machte ſich mit beſonde¬<lb/>
rem Vergnuͤgen glaublich, er ſei eben auf Reiſen<lb/>
in einer ganz fremden Stadt, aus der er noch da¬<lb/>
zu die Freude hatte, in ſeiner anzulangen, ſobald<lb/>
er nur um die Ecke umbog. Ja ſah er nicht traͤu¬<lb/>
<pb n="47" facs="#f0055"/>
mend dem Laufe der Chauſſeen nach, die wie<lb/>
Fluͤſſe die Landſchaft ſchmuͤcken, weil ſie, wie die¬<lb/>
ſe, ohne <hi rendition="#g">wohin</hi> und <hi rendition="#g">woher</hi> unendlich ziehen,<lb/>
und das Leben ſpiegeln? — Und dacht' er jezt<lb/>
nicht, auf einer davon geht das ſtille Maͤdgen da¬<lb/>
hin, und ſieht den blauen Himmel und den Vater<lb/>
an und denkt an vieles? —</p><lb/>
<p>Nur war er lange in Zweifel und Skrupel,<lb/>
ob's nicht Suͤnde ſei, das wenige von den Eltern<lb/>
und Inſtrumenten gewonnene Geld blos vergnuͤgt<lb/>
zu verreiſen, zumal da der Bruder Vult nach ſei¬<lb/>
ner Gewohnheit wieder anfieng, nicht viel zu ha¬<lb/>
ben. Er las alle moraliſchen Regeln des reinen<lb/>
Satzes genau durch, um zu erfahren, ob er dieſe<lb/>
ſuͤßtoͤnende Ausweichung oder dieſe Quinten-Fort¬<lb/>
ſchreitung von Luſt zu Luſt in ſein Kirchenſtuͤk<lb/>
aufnehmen duͤrfe; und noch war er unentſchie¬<lb/>
den; als Flitte alles dadurch entſchied, daß er<lb/>
den Stadtthuͤrmer, bei welchem er wohnte, zu<lb/>
ihm ſchikte und ſagen ließ, er liege auf dem Ster¬<lb/>
bebette und wuͤnſche noch dieſen Abend ſein Teſta¬<lb/>
ment durch einen Notar zu machen.</p><lb/>
<p>Wenn die Welt hinter dem Notar den Thurm<lb/>
<pb n="48" facs="#f0056"/>
beſteigen ſoll, wo der Elſaſſer ſich toͤdtlich gebettet,<lb/>
ſo muͤſſen ihr vorher, ohne lange daruͤber zu re¬<lb/>
den, die nothwendigſten Treppen hingeſtellt wer¬<lb/>
den, die zu ſeinem Lager bringen; alles war ſo:</p><lb/>
<p>Das Gluͤk iſt ein ſo ſchlechter Freund, als<lb/>
deſſen Guͤnſtlinge — die Natur giebt den Weiſen<lb/>
auf die Lebensreiſe zu wenig Diaͤtengelder mit —<lb/>
Flitte war ein ſolcher Weiſer, und wiewohl er<lb/>
laͤngſt die Regel kannte, daß das Ende des Gel¬<lb/>
des wie das eines Parks geſchikt verborgen werden<lb/>
muͤſſe: ſo fehlt' ihm doch der allgemeine <hi rendition="#aq">nervus<lb/>
rerum gerendarum</hi> zu dieſer Liſt.</p><lb/>
<p>In Staͤdten, wo Flitte nur durchflog, ver¬<lb/>
mocht' er leichter etwas, und waͤr' es auch nur<lb/>
dadurch geweſen, daß er ſich als ſeinen eigenen<lb/>
reichen Bedienten ankleidete und ſich ſelber anmel¬<lb/>
dete, als ſeinen Herrn, und zum zweitenmal ohne<lb/>
den Kerl wieder kam. In Haslau that es ihm<lb/>
einen Monat lang gute Dienſte, daß er auf ſeine<lb/>
Koſten einen Teich abziehen und darin nach einem<lb/>
koſtbaren Tafelſteine ſtochern und wuͤhlen ließ,<lb/>
den er wollte hinein verloren haben. Aber der<lb/>
Hunger, der eben ſowohl als Philipp <hi rendition="#aq">II</hi>, zumal<lb/>
<pb n="49" facs="#f0057"/>
unter des leztern Regierung, der <hi rendition="#g">Mittagsteu¬<lb/>
fel</hi> heiſſen ſollte, und noch mehr der Kleiderteu¬<lb/>
fel, und jeder Tag hatten ihm allmaͤlich ein an¬<lb/>
ſtaͤndiges Gefolge von <hi rendition="#g">Lehnlakaien</hi> oder <hi rendition="#aq">valets<lb/>
de fantaisie</hi>, das immer hinter ihm gieng unter<lb/>
dem bekannten Namen <hi rendition="#g">Glaͤubiger</hi>, in die<lb/>
Dienſte gefuͤhret und zugewaͤlzt. Oft ſchikten<lb/>
dieſe wahren <hi rendition="#g">Kammer-Mohren</hi> ihre eignen<lb/>
Laden- und andere Diener als Mephiſtophileſſe,<lb/>
die, ohne zitirt zu ſeyn, ihn ſelber zitirten.</p><lb/>
<p>Deswegen zog er auf den Glockenthurm —<lb/>
ſeinen Schuldthurm —, um durch die unzaͤhligen<lb/>
Treppen manche Beſuche zu verleiden, oder aus<lb/>
dem Glockenſtuhle vorauszuſehen. Unten in der<lb/>
Stadt ſchwur er ſtets, er hab' es gethan, um<lb/>
eine ſchoͤne <hi rendition="#g">freie</hi> Ausſicht zu genieſſen, ſo ſehr<lb/>
er auch die Beſchwerden ſich vorher habe denken<lb/>
koͤnnen.</p><lb/>
<p>Unter ſeinen Glaͤubigern war nun ein junger<lb/>
Arzt, Namens <hi rendition="#g">Hut</hi>, der ſich ſehr aufblies und<lb/>
der wenige Patienten hatte, weil er ihnen das<lb/>
Sterbliche auszog und ſie verklaͤrte. Dieſer Hut<lb/>
hatte den vier groſſen Browniſchen Kartenkoͤnigin¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. 4<lb/>
</fw>
<pb n="50" facs="#f0058"/>
nen ſeine vier ganzen Gehirnkammern eingeraͤumt<lb/>
— der Sthenie die erſte vorn heraus — der Hy¬<lb/>
perſthenie die zweite — der Aſthenie die dritte —<lb/>
der Hyperaſthenie die vierte als wichtigſte, — ſo<lb/>
daß die vier groſſen Ideen ganz bequem allein oh¬<lb/>
ne irgend eine andere dann hauſen konnten. Gleich¬<lb/>
wohl macht' er mit der heiligen Tetraktys von 4<lb/>
mediziniſchen ſyllogiſtiſchen Figuren, ſelber noch<lb/>
keine ſonderliche; der alte Spaß uͤber den Doktor¬<lb/>
hut des <hi rendition="#aq">D</hi>. Huts wurde ſtets erneuert.</p><lb/>
<p>Der galante Flitte that nun ſeinem Glaͤubi¬<lb/>
ger folgenden Antrag: „die Stadt ſtecke voll Vor¬<lb/>
urtheile — er ſelber in leichten Schulden — ge¬<lb/>
ſezt aber, er ſtelle ſich ein wenig toͤdtlich krank,<lb/>
und mache ſein Teſtament: ſo heile erſtlich durch<lb/>
einen Betrug ſich die Stadt von ihrem Selbſtbe¬<lb/>
trug, wenn H. Dr. Hut ihn oͤffentlich wieder<lb/>
herſtelle, und er ſelber zweitens, wenn er ſein<lb/>
Vermoͤgen dem Hofagent Neupeter vermache, ge¬<lb/>
winne dieſen nach der ſchon laͤngſt gewonnenen<lb/>
Tochter und koͤnne ſie heirathen und Herrn Hut<lb/>
leichter bezahlen. Der Doktor gieng weigernd<lb/>
den Antrag ein.<lb/>
</p>
<pb n="51" facs="#f0059"/>
<p>Nach wenigen Tagen erkrankte der Elſaſſer<lb/>
ſehr toͤdtlich — erbrach ſich — aß und trank nichts<lb/>
mehr (ausgenommen in ſeltenen einſamen Augen¬<lb/>
blicken) — nahm das Abendmahl, das er und<lb/>
andere, wie er dachte, ja auch in geſunden Ta¬<lb/>
gen naͤhmen. Endlich mußte zum Notar in der<lb/>
Nacht geſchikt werden, damit er den lezten Wil¬<lb/>
len aufſezte.</p><lb/>
<p>Walt erſchrak; Flittens tanzende bluͤhende<lb/>
Jugend hatt' er geliebt und ihn dauerte ihre Nie¬<lb/>
derlage. Schwer, ſchwuͤl, bewoͤlkt legt' er den<lb/>
langen hohen Treppen-Gang zuruͤk. Die dicke<lb/>
Glocke ſchlug 11 Uhr, und ihm klang's, als be¬<lb/>
wegte der Todesengel den Leichen-Kloͤppel darin.<lb/>
Matt und leiſe und geſchminkt (aber weiß) lag<lb/>
der Elſaſſer da, unter ſieben Teſtir-Zeugen, wo¬<lb/>
von der Fruͤhprediger Flachs auch einer war, der<lb/>
es mit ſeinem blaſſen langen Geſicht zu keinem<lb/>
Veſperprediger bringen konnte.</p><lb/>
<p>Walt nahm ſtumm voll Mitleids des Pa¬<lb/>
zienten Hand mit der Rechten und zog mit der<lb/>
Linken ſein Petſchaft und Papier aus der Taſche;<lb/>
und uͤberzaͤhlte mit den Augen kurz die Zeugen.<lb/>
<pb n="52" facs="#f0060"/>
Er foderte drei Lichter, weil ſie das <hi rendition="#aq">promptua¬<lb/>
rium juris</hi> von ihm foderte zu Nachtteſtamen¬<lb/>
ten; war aber mit Einem elenden zufrieden, weil<lb/>
auf dem ganzen Leucht-Thurm kein zweites zu<lb/>
haben ſtand, desgleichen kein drittes, und er viel<lb/>
zu mitleidig und zu eilig war, jemand in die Nacht<lb/>
und den Thurm herabzuſchicken nach Licht.</p><lb/>
<p>Der Kranke fieng an, das erſte Vermaͤchtnis<lb/>
zu diktiren, nach welchem dem Kaufmann Neupe¬<lb/>
ter Flittens ganze Dividende am laͤngſt erwarteten<lb/>
weſtindiſchen Schiffe zuſtarb, desgleichen ein ver¬<lb/>
ſiegeltes mit <hi rendition="#aq #g">OUF</hi> bezeichnetes Juwelenkaͤſtgen,<lb/>
das von den Gebruͤdern Heiligenbeil in Bremen<lb/>
abzufodern war. — Es war ſichtbar, daß Flitte,<lb/>
obwohl halb todt, doch uͤberall auf diktirte gut<lb/>
ſtiliſirte Schreibart ausgieng. — Aber Walt muß¬<lb/>
te einhalten und einen Loͤffel Waſſer fordern, um<lb/>
einige Dinte aus dem Dintenpulver zu machen,<lb/>
in das er eintunkte. Als die Dinte fertig war,<lb/>
fand er wieder ſehr ungern, daß die neue ganz<lb/>
anders ausſehe als die alte, und daß er ſo das<lb/>
Inſtrument — geradezu entgegen allen Notariats-<lb/>
Ordnungen — mit doppelter Dinte hinſchreibe.<lb/>
<pb n="53" facs="#f0061"/>
Gleichwohl bracht' er's nicht uͤber ſein hoͤfliches<lb/>
Herz, alles zu zerreiſſen und von neuem anzu¬<lb/>
heben.</p><lb/>
<p>Darauf teſtirte der Kranke dem duͤrftigen<lb/>
Flachs ſeine ſilbernen Sporen und ſeinen mit See¬<lb/>
hund bezognen leeren Koffer, und die Reitpeitſche.<lb/>
Dem <hi rendition="#aq">D</hi>. Hut vermacht' er alles, was er an Aktiv-<lb/>
Schulden in der Stadt zu fodern hatte.</p><lb/>
<p>Er mußte innen halten, um einige Kraͤfte zu<lb/>
ſchoͤpfen. „Auch vermach' ich dem H. Notar Har¬<lb/>
niſch, hob er mit ſchwacher Stimme wieder an,<lb/>
fuͤr das Vergnuͤgen ihn zu kennen, alles, was<lb/>
ſich theils an Baarſchaft, theils an Wechſeln nach<lb/>
meinem Tode bei mir vorfinden mag, und was<lb/>
ſich gegenwaͤrtig nicht uͤber 20 Friedrichsd'or be¬<lb/>
laufen wird, daher ich ihn bitte vorlieb zu neh¬<lb/>
men, und meinen goldnen Fingerring noch bei¬<lb/>
fuͤge.“</p><lb/>
<p>Walt konnte kaum die Feder fuͤhren; und<lb/>
wollt' es auch nicht mehr; denn er verroͤthete,<lb/>
vor ſo vielen Zeugen, und von einem ſterbenden<lb/>
Menſchen, dem er nichts vergelten konnte, ſo an¬<lb/>
ſehnlich beſchenkt zu werden; er ſtand auf, druͤkte<lb/>
<pb n="54" facs="#f0062"/>
ſtumm vor Mitleiden und Liebe die gebende Hand<lb/>
und ſagte: nein, und bat ihn, doch einen Arzt<lb/>
zu waͤhlen.</p><lb/>
<p>„Dem Hrn. Stadtthuͤrmer Heering“ — woll¬<lb/>
te Flitte fortfahren, ſank aber geſchwaͤcht durch<lb/>
Sprechen aufs Kiſſen zuruͤk. Heering ſprang her¬<lb/>
bei, lockerte die Kiſſen beſſer auf und ſezte den Pa¬<lb/>
zienten ein wenig in die Hoͤhe. Es ſchlug 12 Uhr;<lb/>
und Heering ſollte nachſchlagen; aber er wollte in<lb/>
einen ſolchen Aktus nicht haͤmmern auf der Glocke,<lb/>
ſondern erhielt Stille, damit man den Teſtirer<lb/>
forthoͤre: „ihn alſo bedenk' ich mit meinem feinen<lb/>
weiſſen Zeuge, desgleichen mit allen meinen Klei¬<lb/>
dern — nur die Reitſtiefel gehoͤren der Magd —<lb/>
und alles was noch von einer reichbeſezten Taba¬<lb/>
tiere in meinem Koffer uͤbrig bleibt, wenn man<lb/>
davon Leichen- und andere Koſten beſtritten hat.“</p><lb/>
<p>Bald nach einigen Legaten und nach den For¬<lb/>
malitaͤten, die den lezten Willen eines Menſchen<lb/>
noch mehr erſchweren als den ſchlimmſten vorher,<lb/>
war alles abgethan. Noch drang der ſichtbar<lb/>
mehr ermattende Elſaſſer darauf, daß der Notar<lb/>
jezt alle ſeine Effekten mit dem Notariatsſiegel zu¬<lb/>
<pb n="55" facs="#f0063"/>
petſchiere. Er thats, da ihm alle Promptuarien,<lb/>
ſowohl von Hommel als Muͤller, dafuͤr buͤrgten,<lb/>
daß er's koͤnne.</p><lb/>
<p>Es war ihm bitter, von dem armen luſtigen<lb/>
Vogel — der ihm Feder und goldne Eier zuruͤk¬<lb/>
ließ — zu ſcheiden, und ihn ſchon in den Krallen<lb/>
der rupfenden Todes-Eule um ſich ſchlagen zu<lb/>
ſehen. Heering leuchtete ihm und ſaͤmtlichen Zeu¬<lb/>
gen herab. „Mir will's ſchwanen, ſagte der<lb/>
Thuͤrmer, daß er die Nacht nicht uͤberſteht; ich<lb/>
habe meine kurioſen Zeichen. Ich haͤnge aber mor¬<lb/>
gen fruͤh mein Schnupftuch aus dem Thurme,<lb/>
wenn er wirklich abgefahren iſt.“ Schauerlich<lb/>
trat man die langen Treppenleitern durch die lee¬<lb/>
ren dumpfen Thurm-Gekluͤfte, worin nichts war,<lb/>
als eine Treppe, herunter. Der langſame eiſerne<lb/>
Perpendikelſchlag, gleichſam das Hin- und Her¬<lb/>
maͤhen der an die Uhr gehangenen Eiſen-Senſe<lb/>
der Zeit, — das aͤuſſere Windſtoſſen an den Thurm<lb/>
— das einſame Gepolter der 9 lebendigen Men¬<lb/>
ſchen — die ſeltſamen Beleuchtungen, die die ge¬<lb/>
tragene Laterne durch die oberſte Empor hinunter<lb/>
in die Stuhlreihen flattern ließ, in deren jeder ein<lb/>
<pb n="56" facs="#f0064"/>
gelber Todter andaͤchtig ſitzen konnte, ſo wie auf<lb/>
der Kanzel einer ſtehen, — und die Erwartung,<lb/>
daß bei jedem Tritte Flitte verſcheiden und als<lb/>
bleicher Schein durch die Kirche fliegen koͤnne, — —<lb/>
das alles jagte wie ein banger Traum den Notar<lb/>
im duͤſtern Lande der Schatten und Schrecken um¬<lb/>
her, daß er ordentlich von Todten auferſtand, als<lb/>
er aus dem ſchmalen Thurme unter den ofnen<lb/>
Sternenhimmel hinaustrat, wo droben Auge an<lb/>
Auge, Leben an Leben funkelte und die Welt wei¬<lb/>
ter machte. —</p><lb/>
<p>Flachs, als Geiſtlicher von den vier lezten<lb/>
Dingen mehr lebend als ergriffen, ſagte zu Walt:<lb/>
„Sie haben Gluͤk bei Teſtamenten“. Aber dieſer<lb/>
bezog es auf ſeinen Stil und Stand, er dachte<lb/>
an nichts, als an das naͤrriſche huͤpfende Lebens-<lb/>
Karnaval, wo der zu ernſthafte Tod am Schluſſe<lb/>
den Taͤnzern nicht nur die Larven abzieht, auch<lb/>
die Geſichter. Im Bette betete er herzlich fuͤr den<lb/>
jezt kaͤmpfenden Juͤngling um einige Abendroͤthe<lb/>
oder Fruͤhlingsſtralen in der wolkigen Stunde,<lb/>
welche auf jeden Menſchen, wie ein unendlicher<lb/>
Wolkenhimmel ploͤzlich oben herunter faͤllt und<lb/>
<pb n="57" facs="#f0065"/>
ihn zugehuͤllt aufloͤſet. Er druͤckte dabei feſt die<lb/>
Augen zu, um uͤber nichts zufaͤlliges etwan zu¬<lb/>
ſammen zu ſchaudern.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 38. Marienglas.</hi><lb/>
</head> <argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Raphaela</hi>.</p></argument><lb/>
<p>Als Gottwalt erwachte, hatt' er anfangs<lb/>
alles vergeſſen, und die Abendberge vor ſeinem<lb/>
Bettfenſter ſtanden ſo roth im Morgenſchein, daß<lb/>
ſein Wunſch der Reiſe wieder kam — darauf der<lb/>
Einwurf der Armuth — endlich der Gedanke,<lb/>
daß er aber ja uͤber 20 Louisd'or gebiete. Da<lb/>
ſah er nach dem Stadtthurm, worauf als ei¬<lb/>
nem <hi rendition="#aq">caſtrum doloris</hi> nun der verſtorbne Flit¬<lb/>
te liegen konnte, und wollte traurig auf¬<lb/>
blicken.</p><lb/>
<p>Aber ſein Geſicht blieb aufgeheitert, ſo mit¬<lb/>
leidig er auch die Augen aufzog; die romantiſche<lb/>
Reiſe in ſolchen blauen Tagen — in ſolchen<lb/>
Verhaͤltniſſen — ſo ploͤzlich geſchenkt — das<lb/>
war ihm ein Durchgang durch die helleſte Gluͤcks¬<lb/>
<pb n="58" facs="#f0066"/>
ſonne, wo es Licht ſtaͤubt und man ſich ganz<lb/>
mit Flimmern uͤberlegt.</p><lb/>
<p>Ganz verdruͤslich zulezt daruͤber, daß er<lb/>
nicht traurig werden wollte, fuhr er ohne Gebet<lb/>
aus den Federn, und hoͤrte ſein Herz ab. Er mochte<lb/>
aber fragen und zanken, ſo lang' er wollte, und<lb/>
dem Herzen den blaßen jungen Leichnam auf<lb/>
dem Thurme hinhalten, und deſſen zugedruͤckte<lb/>
Augen, die mit keiner Morgenſonne mehr auf¬<lb/>
giengen: es half gar nichts, die Reiſe und mit¬<lb/>
hin die Reiſegelder behielten ihren Goldglanz,<lb/>
und das Herz ſah ſehr gern hinein. Endlich<lb/>
fragt' er aufgebracht, ob es denn, wie er ſehe,<lb/>
des Teufels lebendig ſei und ob es, wenn es<lb/>
koͤnnte, etwa den armen Teſtator nicht ſogleich<lb/>
und mit Freuden rettete und aufbraͤchte? Man<lb/>
beſaͤnftigte ihn ein wenig durch die Antwort:<lb/>
mit Freuden und auf der Stelle. Hier fiel ihm<lb/>
das Verſprechen des Thuͤrmers ein, ein weiſſes<lb/>
Schnupftuch als Trauerflagge am Thurme aus¬<lb/>
zuſtecken, wenn der junge Menſch verſchieden<lb/>
waͤre. Da er aber droben keines fand, und doch<lb/>
daruͤber einige Freude verſpuͤrte: ſo entlies er das<lb/>
<pb n="59" facs="#f0067"/>
arme verhoͤrte Herz und war ordentlich auf ſich<lb/>
aͤrgerlich, ohne Noth dem ehrlichen guten Schelm<lb/>
ſo zugeſezt zu haben.</p><lb/>
<p>Er haͤtt' aber nur dieſen Schelm fragen<lb/>
ſollen, wie ihn bei zehnmal groͤßerer Erbſchaft,<lb/>
z. B. der Tod des Bruders geſtimmt haben<lb/>
wuͤrde: ſo wuͤrd' er, wenn er gefunden haͤtte,<lb/>
daß dann die Laſt viel zu ſchwer, der Kopf zu<lb/>
gebeugt geweſen waͤre, um nur etwas anderes<lb/>
zu ſehen, als das Grab und den Verluſt, leicht<lb/>
den Schluß gezogen haben, daß nur die Liebe<lb/>
den Schmerz erſchaffe, und daß er vergeblich<lb/>
einen zu großen, bei einer zu kleinen fuͤr den El¬<lb/>
ſaſſer von ſich gefordert.</p><lb/>
<p>Izt ſah er ein weiſſes Schnupftuch, aber<lb/>
nicht am Thurm, ſondern an Raphaelen, die<lb/>
im Parke traurig luſtwandelte, und welcher<lb/>
die modiſche Taſchenloſigkeit das Gluͤck gewaͤhr¬<lb/>
te, dieſen Schmuͤcklappen des Gefuͤhls, dieſe<lb/>
Flughaut der Phantaſie in der Hand zu haben.<lb/>
Sie ſah oft nach dem Thurme, einigemal an<lb/>
ſein Fenſter, gruͤſt' ihn mitten im Schmerz; ja<lb/>
als wenn ſie ihm winke, hinunter zu kommen,<lb/>
<pb n="60" facs="#f0068"/>
kam es ihm vor, aber nicht glaublich genug,<lb/>
weil er aus engliſchen Romanen wuſte, wie<lb/>
weit weibliche Zartheit gehe. Indeß kam Flora<lb/>
und bat ihn wirklich hinab.</p><lb/>
<p>Er gieng zur Bewegten als ein Bewegter.<lb/>
„Ich denke mir leicht, dacht' er ſich auf der<lb/>
Treppe, wie ihr iſt, wenn ſie an den Stadt¬<lb/>
thurm ſieht, und droben den Einzigen Menſchen<lb/>
bald aufgebahret glauben muß, der nur durch<lb/>
eine herzlichſte Liebe, wie eine muͤtterliche gegen<lb/>
ein misgeſchafnes Kind, den Eindruck ihrer<lb/>
Widrigkeit ſchoͤn uͤberwand.“ — „Verzeihen Sie<lb/>
meinen Schritt — fieng ſie ſtockend an, und nahm<lb/>
das Schnupftuch, dieſe Schuͤrze eines troknen<lb/>
Herzens, von den feuchten Augen weg, — wenn<lb/>
er Ihnen mit der Delikateſſe, die mein Geſchlecht<lb/>
gegen Ihres behaupten muß, ſollte zu ſtreiten<lb/>
ſcheinen.“</p><lb/>
<p>Schade oder ein Gluͤck war's, daß ſie gera¬<lb/>
de dieſe Phraſis nicht dem haſtigen Quoddeus<lb/>
Vult ſagte; denn da es ſchwerlich in Europa<lb/>
oder in Paris oder Berlin, einen Mann gab,<lb/>
der es in <hi rendition="#g">dem</hi> Grade ſo verfluchte — und er¬<lb/>
<pb n="61" facs="#f0069"/>
rieth — als er, wenn eine Frau beſtimmt auf<lb/>
ihr Geſchlecht und auf das fremde und auf die<lb/>
noͤthigen Zartheiten zwiſchen beiden hinwies und<lb/>
es haͤufig anmerkte, wie da mancher Handkuß<lb/>
ſie eine unreine Seele errathen laſſe, dort man¬<lb/>
cher wilde Blick, und wie das zaͤrtere Geſchlecht<lb/>
ſich gar nicht genug decken koͤnne: ſo wuͤrde der<lb/>
Floͤtenſpieler ohne Umſtaͤnde geaͤuſſert haben:<lb/>
„eine freimuͤthige H — ſei eine kecke Heilige gegen<lb/>
ſolche Abgruͤnde feiger und eitler Sinnlichkeit zu¬<lb/>
gleich — er kenne dergleichen Herzen, welche das<lb/>
Schlimme argwohnen, um nur es ungeſtraft<lb/>
zu denken, die es woͤrtlich bekriegen, um es<lb/>
laͤnger feſt zu halten, — ja manche ſehen ſich<lb/>
wohl gar in der Arzneikunde ein wenig um, da¬<lb/>
mit ſie im Namen der Wiſſenſchaft (dieſe habe<lb/>
kein Geſchlecht) ein unſchuldiges Wort reden<lb/>
koͤnnen — und lagern ſich vor dem Altar und<lb/>
uͤberall wie Friedrich <hi rendition="#aq">II</hi> ſo ſchlachtfertig, <hi rendition="#aq">en<lb/>
ordre de bataille</hi>, wie auf dem Sopha.“ —<lb/>
„Warlich, ſezt' er dazu, ſie gehen ins leibliche,<lb/>
oder ins geiſtige Zergliederungshaus, um die<lb/>
Leichen zu — ſehen. „Unſchuld, nur, wenn<lb/>
<pb n="62" facs="#f0070"/>
du dich nicht kennſt, wie die kindliche, dann<lb/>
biſt du eine; aber dein Bewuſtſein iſt dein<lb/>
Tod.““</p><lb/>
<p>So ſcheint gleichnisweiſe, <hi rendition="#g">zermalmtes</hi><lb/>
Glas ganz <hi rendition="#g">weis</hi>, aber <hi rendition="#g">ganzes</hi> iſt beinahe<lb/>
gar <hi rendition="#g">unſichtbar</hi>.</p><lb/>
<p>So dachte aber nicht Walt: ſondern als<lb/>
Raphaela an ihn die obige Anrede gehalten, gab<lb/>
er die aufrichtige Antwort, daß er nicht einmal<lb/>
bei ſeinem eignen Geſchlechte, geſchweige bei dem<lb/>
heiligſten, das er kenne, irgend einen Schritt<lb/>
anders auslege, als das fremde Herz be¬<lb/>
gehre.</p><lb/>
<p>Indeß hatte ſie ihn weiter nichts zu fragen,<lb/>
als: wie der Sterbende — dem ſie als einem<lb/>
Freunde ihres Vaters wohl gewollet, wie allen<lb/>
Menſchen und den ſie ſehr bedauert — ſich in<lb/>
der Nacht bei ſeinem lezten Willen (wovon durch<lb/>
die ſieben Zeugen, als durch ſieben Thore eben<lb/>
ſo viele Brode hinlaͤnglicher Nachrichten der<lb/>
Stadt herausgereicht waren) ſich benommen ha¬<lb/>
be, was ſie gern zu wiſſen wuͤnſche, da ein<lb/>
Sterbender ein hoͤheres Wort ſei als ein Le¬<lb/>
bender.<lb/>
</p>
<pb n="63" facs="#f0071"/>
<p>Der Notar antwortete gewiſſenhaft, das<lb/>
heiſſet als ein Notar, und ſagte, er hoffe, nach<lb/>
dem Schnupftuch zu ſchließen, er ſei noch leben¬<lb/>
dig. Sie berichtete, daß der D. Hut, der geru¬<lb/>
fen worden, ihn zwar angenommen, aber als ei¬<lb/>
nen verlornen Menſchen, und ſie wuͤnſchte dem<lb/>
Doktor, mit ihrem weichen Leumund, keine un¬<lb/>
gluͤckliche Kur.</p><lb/>
<p>„Das iſt doch ſchon was, und die uͤberleb¬<lb/>
te Nacht dazu“ verſezte Walt ganz wohlge¬<lb/>
muth. Aber ſie verſicherte, ſie troͤſte ſich leider<lb/>
nicht ſo leicht und ſie ſei uͤberhaupt ſo ungluͤck¬<lb/>
lich, daß das fremde Leiden, auch das kleinſte<lb/>
ihrer Verwandten, ſie heftig angreife und ſie<lb/>
Thraͤnen koſte. Sie brach in einige aus; ſie<lb/>
wurde von ſich ſo leicht, als von andern ſchwer<lb/>
geruͤhrt. Auch iſt das Sprechen von Weinen<lb/>
bei Weibern ein Mittel zum Weinen. Der No¬<lb/>
tar war ſeelenvergnuͤgt uͤber alle die Ruͤhrungen<lb/>
die er theils ſah, theils theilte. Liebes Frauen-<lb/>
Weinen war ihm eine ſo ſeltene Koſt, als langer<lb/>
gruͤner Ungar, Nierenſteiner Hammelhoden,<lb/>
Wormſer liebe Frauen-Milch oder andere Wei¬<lb/>
<pb n="64" facs="#f0072"/>
ne, die bei H. Kaufmann Corthum in Zerbſt zu<lb/>
haben ſind. Er blikte ihr mit allen Zeichen des<lb/>
theilnehmenden Herzens in ihre Augen voll Waſ¬<lb/>
ſer-Feuer, und haͤtte wohl gewuͤnſcht, die Deli¬<lb/>
kateſſe engliſcher Romane verſtattete ihm, ihre<lb/>
zarte weiſſe Hand in etwas zu faſſen, welche<lb/>
vor ihm ſtark im beſonnten Gruͤne gaukelte, und<lb/>
in den Thau der Gebuͤſche fuhr, und darauf ins<lb/>
Haar, um es damit nach der Vorſchrift eines<lb/>
Englaͤnders wie andere Gewaͤchſe zu ſtaͤrken.</p><lb/>
<p>Beide ſtellten ſich jezt — der Pyramide und<lb/>
dem ſteinernen Grosvater auf der Inſel gegen¬<lb/>
uͤber — an eine Urne aus Baumrinde. Raphae¬<lb/>
la hatte eine Leſetafel mit der Inſchrift: „bis<lb/>
<hi rendition="#g">daher</hi> dauere die Freundſchaft“ daran gemacht.<lb/>
Sie ſchlang den Arm aufwaͤrts um die Urne,<lb/>
ſo daß er immer ſchneeweiſſer wurde durch<lb/>
Bluts-Verhalt, und verſicherte, <hi rendition="#g">hier</hi> denke ſie<lb/>
oft an ihre ferne Wina von Zablocki, die ihr<lb/>
leider jaͤhrlich zweimal, durch die Michaelis-<lb/>
und die Oſtermeſſe, nach Leipzig vom Generale<lb/>
entfuͤhret werde, ſeinem Vertrage mit der Mut¬<lb/>
ter zufolge. Ohne ihr Wiſſen war ihr Ton<lb/>
<pb n="65" facs="#f0073"/>
durch langes Beſchreiben der Schmerzen ganz<lb/>
munter geworden. Walt lobte ſehr ihre Freund¬<lb/>
ſchaft und ihre — Freundin. Sie erhob die<lb/>
Freundin noch gewaltiger als er. Da konnt' er<lb/>
nicht laͤnger mit dem anſchwellenden Herzen blei¬<lb/>
ben. Mit Zuruͤckberufung des alten Klagetons<lb/>
und einem Trauerblik gegen den Thurm ſchied<lb/>
ſie von dem Juͤngling.</p><lb/>
<p>In dieſem aber wurde ein Flug von Daͤm¬<lb/>
merungsvoͤgeln — um ſeine Ideen ſo zu nen¬<lb/>
nen — wach und flog ihm 36 Stunden lange<lb/>
dermaßen um ſeinen Kopf, daß er ihnen nicht<lb/>
anders zu entkommen wuſte, als — zu Fuß,<lb/>
durch eine Reiſe. Winas lebendigeres Bild —<lb/>
die September-Sonne, die aus blauem Aether<lb/>
brannte — moͤgliches Reiſegeld — und ein gan¬<lb/>
zes wuͤnſchendes Herz, das alles auf der einen<lb/>
Seite — und auf der andern und ſchlimmen D.<lb/>
Huts lautes Bedauern und Rezeptiren — Flit¬<lb/>
tes laute Agonien — Heerings peinliches<lb/>
Schnupf- oder Bahrtuch, das jede Minute flat¬<lb/>
tern konnte — Walts verſaͤumte poetiſche Sing-<lb/>
Stunden (denn was war in ſolcher Kriſis zu<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. 5<lb/>
</fw>
<pb n="66" facs="#f0074"/>
dichten?) — viele geſperrte Traͤume — und end¬<lb/>
lich 36 innere Fecht-Stunden dazu — — ſo<lb/>
viel und nicht weniger muſte ſich in einander<lb/>
hacken, damit Walt, weil's nicht mehr auszu¬<lb/>
halten war, keine weitere Umſtaͤnde machte, ſon¬<lb/>
dern zwei noͤthige Gaͤnge, den erſten zu den Te¬<lb/>
ſtaments-Vollſtreckern, um den dritten langen<lb/>
anzuſagen als Notariats-Pauſe; und darauf<lb/>
den zweiten zum Floͤtenſpieler, um ihm hun¬<lb/>
dert Anlaͤſſe zur Reiſe, und die Reiſe zu<lb/>
melden.</p><lb/>
<p>Beide Bruͤder freuten ſich wochenlang auf<lb/>
alles, was jeder nun dem andern Geſchichtliches<lb/>
werde zu erzaͤhlen haben, wenn er wochenlang<lb/>
weggeweſen; jezt war Walt der Geber. Vult<lb/>
hatte ſich uͤber viel zu wundern. Sehr ſchwer<lb/>
fiel' es ihm, die juriſtiſche Regel, daß Worte<lb/>
eines Sterbenden Eiden gleich gelten wie die ei¬<lb/>
nes Quaͤkers, auf den prahlenden Flitte anzu¬<lb/>
wenden; indeß blieb ihm die Angel verdeckt, um<lb/>
welche ſich die ganze Taͤuſchung drehte. „Mir<lb/>
iſt, ſagt' er, als haͤtten die Narren dich zum<lb/>
— Weiſen; ich weiß aber nicht wo. Um Got¬<lb/>
<pb n="67" facs="#f0075"/>
teswillen, junger Menſch, ſei eine Kutſche, (fol¬<lb/>
ge einem aͤltern) und habe hinten dein rundes<lb/>
Fenſtergen, damit kein Dieb dir Geld abſchnei¬<lb/>
det oder Ehre.“</p><lb/>
<p>Ich habe leider nichts zu erzaͤhlen, ſagte<lb/>
Vult.</p><lb/>
<p>Aber der Notar konnte zum Gluͤck noch viel<lb/>
Mittheilen. Er erzaͤhlte chronologiſch — denn<lb/>
Vult gebot's, weil jener ſonſt alles ausließ —<lb/>
und mit hoͤchſter Behutſamkeit — denn Walt<lb/>
kannte deſſen unmetriſche Haͤrten gegen Weiber —<lb/>
Raphaelens Geſpraͤch. Allein es half wenig; er ha¬<lb/>
ſte alles Neupeter'ſche und beſonders das weibliche.<lb/>
„Raphaela, ſagt' er, iſt lauter Lug und Trug.“<lb/>
— „Und einer ſo armen Haͤslichen, verſezte<lb/>
Walt, koͤnnt' ich einen vergeben, obgleich we¬<lb/>
der mir noch einer noch einem Geliebten.“ —<lb/>
„Sie will nur, das mein' ich — fuhr Vult<lb/>
fort — ſich auf ihre innere Bruſt bruͤſten, und<lb/>
waͤhrend Ein Liebhaber ausloͤſcht, einen Suk¬<lb/>
zeſſor im 'truͤben Thraͤnenwaſſer erfiſchen. Ein<lb/>
Weib iſt ein <hi rendition="#g">weiblicher</hi> Reim, der ſich auf<lb/>
<hi rendition="#g">zwei</hi> Laute reimt; ein maͤnnlicher auf <hi rendition="#g">einen</hi>.<lb/>
<pb n="68" facs="#f0076"/>
Es iſt nicht viel beſſer, Alter, als wenn ſie als<lb/>
Falkenier zu dir Falken ſagte, und ſich als Tau¬<lb/>
be dir vorwuͤrfe: rupf' an, Maͤnngen!“</p><lb/>
<p>„Die <hi rendition="#g">Moͤglichkeit</hi> ſolcher Taͤuſchungen —<lb/>
ſagte Walt — ſeh' ich wohl auch voraus, und<lb/>
dein Argwohn iſt mir oft nichts neues; aber<lb/>
uͤber die <hi rendition="#g">Wirklichkeit</hi> in jedem Falle, dar¬<lb/>
uͤber iſt der Skrupel. Und Liebe kann ja eben<lb/>
ſo wohl ſtimmen als Haß verſtimmen. Iſt Ra¬<lb/>
phaelens Freude uͤber mein Lob auf ihre Freun¬<lb/>
din kein ſchoͤnes Zeichen?“ — „Nein, ſagte<lb/>
Vult. Nur eine Schoͤnheit iſt an ausſchlieſſen¬<lb/>
de Grade des Lobes und Feuers verwoͤhnt und<lb/>
haſſet jede Unvollſtaͤndigkeit und Theilung der<lb/>
fremden Empfindung; aber eine untergeordnete<lb/>
Geſtalt iſt genoͤthigt zur Zufriedenheit mit mitt¬<lb/>
lern Stufen, und vergiebt manches, ausgenom¬<lb/>
men manches.“</p><lb/>
<p>Walt hatte nichts weiter zu berichten, als<lb/>
ſeinen Plan, den reinen Himmel zu athmen auf<lb/>
einigen Tagreiſen, wo er auf nichts ausgehe,<lb/>
als auf den Weg. Vult genehmigte ihn ſtark.<lb/>
Jener wollte ſehr ſcheiden; aber der Floͤtenſpieler,<lb/>
<pb n="69" facs="#f0077"/>
durch Reiſen der Abſchieds-Abende gewohnt,<lb/>
machte nicht viel Weſens, ſondern ſagte luſtig:<lb/>
fahre dahin, fahre daher, gute Nacht, gluͤckli¬<lb/>
che Reiſe.“</p><lb/>
<p>Die ſchoͤnſten Reiſe-Winke ſtanden am Him¬<lb/>
mel. Glaͤnzend-ſcharf durchſchnitt die Mond-<lb/>
Sichel der Abendblumen das Blau; friſche Mor¬<lb/>
genluft ſtrich ſchon uͤber dunkelrothen Wolken-<lb/>
Beeten am Himmel; und ein Stern nach dem<lb/>
andern verhieß einen reinen Tag.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head><hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 39. Papiernautilus.</hi><lb/>
</head>     <argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Antritt der Reiſe.</hi></p></argument><lb/>
<p>Am Morgen ſah er auf der Schwelle reiſe¬<lb/>
fertig noch einmal ſeine dunkle weſtliche Stube<lb/>
an, darauf ſogar in die Kammer hinein, und<lb/>
flog mit zwei liebreichen Blicken, die einen Ab¬<lb/>
ſchied bedeuten ſollten, und mit einem an den<lb/>
Thurm, dem der Tod noch kein Schnupftuch zu¬<lb/>
geworfen, freudig auf einen leeren Plaz am<lb/>
Thore hinaus, wo er ſich uͤberall umſehen, und<lb/>
<pb n="70" facs="#f0078"/>
unter den vier Holz-Armen eines Wegzeigers,<lb/>
bei ſich feſtſetzen konnte, wohin er gegenwaͤrtig<lb/>
gedenke, ob nach Weſten, Norden, Nordoſten,<lb/>
oder Oſten; aus Suͤden, dem Stadtthor, kam er<lb/>
aber <supplied>h</supplied>er.</p><lb/>
<p>Seine Hauptabſicht war, den Namen der<lb/>
Stadt gar nicht zu wiſſen, der er etwa unter<lb/>
Wegs aufſtieß, desgleichen der Doͤrfer. Durch<lb/>
eine ſolche Unwiſſenheit hoft' er ohne alles Ziel<lb/>
unter den geſchlaͤngelten Blumenbeeten der Reiſe<lb/>
umher zu ſchweifen, und nichts zu begehren ſo<lb/>
wie zu beſehen, als was er eben habe — in ei¬<lb/>
nem fort bei jedem Tritte anzukommen — ſich<lb/>
in jedes goldgruͤne Luſt-Waͤldgen zu betten,<lb/>
und ſtaͤnd' es hinter ihm — in jeder Ortſchaft<lb/>
ſelber den Namen der Ortſchaft zu erfragen, und<lb/>
daruͤber ſich ganz heimlich zu ergoͤtzen — und<lb/>
dabei, bei ſolchen Maasregeln in einem ſolchen<lb/>
Strich Landes, der vielleicht mit Landhaͤuſern,<lb/>
Irrgaͤrten, Tharanden, plauiſchen Gruͤnden vor¬<lb/>
her, Bergſchloͤſſern voll herunterſehender Fraͤu¬<lb/>
leins-Augen, Kapellen voll aufgehobner Beter-<lb/>
Augen und uͤberhaupt mit Pilgern, Zufaͤllen<lb/>
<pb n="71" facs="#f0079"/>
und Maͤdgen ordentlich uͤberſaͤet ſein konnte, in<lb/>
romantiſche Abentheuer von ſolcher Zahl und<lb/>
Guͤte hinein zugerathen, als er freilich nie erwar¬<lb/>
ten wollen.</p><lb/>
<p>„Mein guter Unendlicher in deinem blauen<lb/>
Morgenhimmel, betete er in ſeiner durchdringen¬<lb/>
den Entzuͤckung, laſſe doch die Freude dasmal<lb/>
nichts vorbedeuten.“</p><lb/>
<p>Er hatte ſich in Acht genommen, an den<lb/>
Wegweiſer hinauf zu ſehen, der wie ein Affe vier<lb/>
Arme hatte, um nicht etwa an den abgewaſche¬<lb/>
nen Armroͤhren einer Stelle anſichtig zu werden,<lb/>
von welcher die Zeit, beſonders die Regenzeit,<lb/>
den Namen der Poſt-Stadt noch nicht rein weg¬<lb/>
gerieben hatte. Am welt- und geiſtlichen Arm-<lb/>
Paar waͤr' er dieſe Gefahr nicht gelaufen, ſon¬<lb/>
dern dieſes zeiget allgemeiner ins Blaue.</p><lb/>
<p>In Norden lag Elterlein; in Oſten ſtanden<lb/>
die Peſtizer oder Lindenſtaͤdter Gebuͤrge, uͤber<lb/>
welche die Straſſe nach Leipzig — auch eine Lin¬<lb/>
denſtadt — weglief; zwiſchen beiden nun nahm<lb/>
der Notar den Weg, um die Hoͤhen, hinter wel¬<lb/>
chen die holdſelige Wina jezt rollte oder ruhte,<lb/>
<pb n="72" facs="#f0080"/>
niemals aus den Augen zu verlieren, welche bald<lb/>
aus Blumenkelchen, bald aus Wolken auf Ge¬<lb/>
buͤrgen trinken wollten. — Ein Gluͤck iſt's fuͤr den<lb/>
gegenwaͤrtigen Beſchreiber der Reiſe und des Rei¬<lb/>
ſenden, daß <hi rendition="#g">Walt</hi> ſelber fuͤr ſein und des Floͤ¬<lb/>
teniſten Vergnuͤgen ein ſo umſtaͤndliches Tage-<lb/>
oder Sekunden-Buch ſeiner Reiſe gleichſam als<lb/>
ein Opfer- und Sublimier-Gefaͤß des Lebens<lb/>
vollgefuͤllt, daß ein anderer weiter nichts zu<lb/>
thun braucht, als den Deckel dieſem Zucker- und<lb/>
Mutterfaſſe auszuſchlagen und alles in ſein Din¬<lb/>
tenfaß einzulaſſen fuͤr jeden, der trinken will.<lb/>
Der leidende Menſch hat einen Erfreueten noͤthig<lb/>
— der Erfreuete in der Wirklichkeit einen in der<lb/>
Poeſie — und dieſer, wie Walt, verdoppelt ſich<lb/>
wieder, wenn er ſich beſchreibt.</p><lb/>
<p>„Faſt wollt' ich hoffen, ſo faͤngt Walt das<lb/>
Sekunden- und Terzienbuch an Vult an, daß<lb/>
mein liebes Bruͤderlein mich nicht auslachen wer¬<lb/>
de, wenn ich meine unbedeutende Reiſe nicht ſo<lb/>
wohl in deutſche Meilen als ruſſiſche Werſte ab¬<lb/>
theile, welche als bloße Viertelſtunden freilich<lb/>
ſehr kurz ſind, aber doch nicht zu kurz, ich mei<lb/>
<pb n="73" facs="#f0081"/>
ne fuͤr einen Menſchen auf der Erde. So wie<lb/>
es nicht auszukommen waͤre mit dem fluͤchtigen<lb/>
Leben, wenn man es, ſtatt an Minuten- und<lb/>
Stunden-Uhren, lieber an Achttage- oder gar<lb/>
Saͤkular-Uhren abmaͤße, gleichſam einen kurzen<lb/>
Faden an ungeheuern Welt-Raͤdern: ſo moͤchte<lb/>
man, zumal wenn ein Reich es thut, dem es<lb/>
am wenigſten an Raum fehlt, das ruſſiſche,<lb/>
dieſelbe Entſchuldigung haben, wenn man, da der<lb/>
kleine <hi rendition="#g">Fuß</hi> und der <hi rendition="#g">Schuh</hi> des Menſchen ſo¬<lb/>
wohl ſein eignes Maas als das ſeiner Wege iſt,<lb/>
fuͤr bloße Fußreiſen die Werſte zum Wegmeſſer<lb/>
erwaͤhlt. Die Ewigkeit iſt ganz ſo groß als die<lb/>
Unermeslichkeit; wir Fluͤchtlinge in beiden haben<lb/>
daher fuͤr beide nur Ein kleines Wort, Bruder,<lb/>
<hi rendition="#g">Zeit-Raum</hi>.“</p><lb/>
<p>Als er ſeine erſte Werſte nordoͤſtlich antrat,<lb/>
Winas Gebuͤrge und die Fruͤh-Sonne zur Rech¬<lb/>
ten und mitlaufende Regenbogen in den bethaue¬<lb/>
ten Wieſen zur Linken: ſo ſchlug er die Haͤnde<lb/>
als Schellen einer morgenlaͤndiſchen Muſik gegen<lb/>
einander vor Luſt und wurde ſo leicht und be¬<lb/>
hend von ſich ſelber dahin getragen, daß er kaum<lb/>
<pb n="74" facs="#f0082"/>
aufzutreten brauchte! Laͤuferſchuhe und Hoſen¬<lb/>
ſaͤcke der Ohnehoſen geben dem Menſchen, wenn<lb/>
er ſonſt lange Stiefel und kurze Hoſen trug,<lb/>
faſt Fluͤgel. Sein Geſicht war voll Morgenluft<lb/>
und ein Orient der Phantaſie war in ſeinen Bli¬<lb/>
cken gemahlt. Sein ſaͤmmtliches Muͤnzkabinet<lb/>
oder Studentengut hatt' er eingeſteckt, als Sur¬<lb/>
plus- und Operazionskaſſe, um an dieſer Geld-<lb/>
Kaze einen Schwimm-Guͤrtel fuͤr alle Hoͤllen-<lb/>
und Paradieſes-Fluͤſſe zugleich zu haben. Er<lb/>
bewegte ſich durch das widerſtrebende Leben ſo frei<lb/>
wie der Schmetterling uͤber ihm, der nichts<lb/>
braucht als eine Blume und einen zweiten Schmet¬<lb/>
terling. Der Kunſtſtraße, woran er einen gan¬<lb/>
zen Klumpen Reformatoren und Weg-Frotteurs<lb/>
ſtampfen und klopfen ſah, gieng er aus dem<lb/>
Wege, weil er ſich nicht damit plagen wollte,<lb/>
entweder Einen Morgengrus lang durch ſie hin¬<lb/>
zuziehen, oder den naͤmlichen laͤcherlich immer<lb/>
von neuem zu ſagen, und doch wohl falſch ab¬<lb/>
zuſetzen. Huͤgelauf, Thalein lief er in naſſen<lb/>
Gras-Bluͤthen und verlohr und erhielt abwech¬<lb/>
ſelnd die Stadt, von welcher er indeß wuͤnſchte,<lb/>
<pb n="75" facs="#f0083"/>
daß er ſie endlich einbuͤſte, weil ihm ſonſt immer<lb/>
nicht recht war, als ſei er fort.</p><lb/>
<p>Er muſte noch zwei ſtarke Werſte zuruͤck le¬<lb/>
gen, ehe ſie hinter den Obſthuͤgeln untergieng.<lb/>
Noch war ihm nichts beſonders unterwegs begeg¬<lb/>
net, als der Weg ſelber, als er ſeinen Gruß ei¬<lb/>
nem Menſchen, deſſen Geſicht ein Schnupftuch<lb/>
zuband, im Fluge zuwerfen konnte. Er gieng<lb/>
ſo lange fort, bis er glauben durfte, der Mann<lb/>
habe ſich umgeſehen, und er koͤnn' es auch, oh¬<lb/>
ne zuſammen zu ſtoſſen. Aber eben ſah jener<lb/>
her. Er gieng wieder weiter und blickte um —<lb/>
der Bandagiſt ſeiner Seits auch. Als er's<lb/>
zum drittenmal that, merkte er, daß der Mann<lb/>
trotzig ſtehen bleibe, und daß ihn die Ruͤckſicht<lb/>
gar verdruͤße. Da ließ ihn Walt laufen und<lb/>
ſtehen.</p><lb/>
<p>Er ſtieß bald — ſo wuchſen die Abentheuer<lb/>
— auf drei alte Frauen und eine blutjunge,<lb/>
welche mit hochaufgethuͤrmten Koͤrben voll Leſe¬<lb/>
holz aus einem Waͤldgen kamen. Auf einmal<lb/>
ſtanden ſie alle in gerader Linie zugleich hinter<lb/>
einander ſtill, die ſchweren Koͤrbe auf den ſchief¬<lb/>
<pb n="76" facs="#f0084"/>
untergeſtellten Stecken auflehnend, die ſie vorher als<lb/>
Badinen getragen. Sein Herz machte viel dar¬<lb/>
aus, daß ſie, wie Proteſtanten und Katholiken<lb/>
in Wezlar, ihre Ferien und Feiertage des Gehens<lb/>
gemeinſchaftlich abthaten, um beiſammen zu blei¬<lb/>
ben und fort zu reden. Nie entwiſchte ſeinem<lb/>
Auge die kleinſte Handvoll Federn oder Heu, wo¬<lb/>
mit ſich der Arme die harte Pritſche in der Wacht¬<lb/>
ſtube ſeines Lebens etwas weicher bettet und ſich<lb/>
die Marterbank auspolſtert. Ein liebender Geiſt<lb/>
ſpuͤret gern die Freuden der Armen aus, um dar¬<lb/>
uͤber eine zu haben; ein haſſender aber lieber die<lb/>
Plagen, ſeltener um ſie zu heben, als um uͤber<lb/>
die Reichen zu bellen, die er vielleicht ſelber ver¬<lb/>
mehrt.</p><lb/>
<p>Herzlich gern wollt' er den Fracht- und Kreuz¬<lb/>
traͤgerinnen einige Groſchen Trage-Lohn auszah¬<lb/>
len; er ſchaͤmte ſich aber vor ſo vielen Zeugen ei¬<lb/>
ner warmen That. Darauf ſchob ein Mann ei¬<lb/>
nen Karren voll hoher klappernder Blechwaaren<lb/>
daher; ſein Toͤchtergen war als Vorſpann vorge¬<lb/>
legt; beide keuchten ſtark. Es zwang ihn, ſich<lb/>
mit dem Karrenſchieber zuſammen zu halten und<lb/>
<pb n="77" facs="#f0085"/>
ſich auf die eine Wagſchale zu ſtellen, den Kaͤr¬<lb/>
ner auf die andere. Da er nun ſogleich bemerkte,<lb/>
wie ſehr er mit ſeinen Gluͤcksloſen und Zucker¬<lb/>
huͤten den Kaͤrner uͤberwiege — der alten Holz¬<lb/>
weiber nicht einmal zu gedenken —; da er finden<lb/>
mußte, daß ſein freies fliegendes Fortkommen ge¬<lb/>
gen das traͤge Karren- und Stunden-Rad des<lb/>
Mannes gemeſſen, mehr der freudigen leichten<lb/>
Weiſe beikomme, wie die Groſſen reiſen: ſo wurd'<lb/>
er roth uͤber ſeinen Reichthum und Stand — er<lb/>
ſah die Weiber noch halten und lehnen — er lief<lb/>
zuruͤck mit vier Gaben und eilig davon.</p><lb/>
<p>„Bei Gott, ſchreibt er in ſein Tagebuch, um<lb/>
ſich ganz zu rechtfertigen — der armſelige fluͤchti¬<lb/>
ge Sinnen-Kizel einer beſſern Nahrung, welchen<lb/>
etwan ein paar geſchenkte Groſchen bereiten koͤn¬<lb/>
nen und uͤberhaupt der <hi rendition="#g">Genuß</hi>, der kann nie<lb/>
der Anlas werden, daß man die Groſchen ſo freu¬<lb/>
dig hinreicht; aber die <hi rendition="#g">Freude</hi>, die man da¬<lb/>
durch auf einen ganzen Tag lang in ein ausge¬<lb/>
hungertes Herz und in ſeine welken, kalten engen<lb/>
Adern auswaͤrmend hinein gieſſet, dieſer ſchoͤnſte<lb/>
Himmel anderer Menſchen iſt doch wohl wohlfeil<lb/>
<pb n="78" facs="#f0086"/>
genug damit erkauft, daß man ſelber einen dabei<lb/>
hat.“ Hier kramt er weitlaͤuftig ſeinen alten<lb/>
Traum von dem Gluͤcke eines reiſenden Mylords<lb/>
aus, auf einmal durch eine ofne volle Hand ein<lb/>
ganzes Dorf unter Bier und Fleiſchbruͤhe zu ſe¬<lb/>
zen und in ein Elyſium langer Erinnerung.</p><lb/>
<p>Mit drei Himmeln im unſchuldigen Geſicht —<lb/>
noch einen mehr hatt' er auf den Geſichtern hinter<lb/>
ſich gelaſſen — glitt er leicht von Thautropfen<lb/>
zu Thautropfen. — Das Herz wird wie ein Luft¬<lb/>
ſchif durch den Auswurf des ſchwerſten Ballaſtes,<lb/>
des Geldes, ſo leicht, ſo ſchnell, ſo hoch. In¬<lb/>
deß traf er ziemlich ſpaͤt in dem nur vier kleine<lb/>
Werſte entlegenen Haͤrmlesberg ein. Denn uͤberall<lb/>
ſaß und ſchrieb, oder ſtand und ſah er oder las<lb/>
alles — jede Inſchrift einer Steinbank — und<lb/>
wollte keine Kleinigkeit uͤbergehen, ſie muͤßte denn<lb/>
Bevoͤlkerung, Stallfuͤtterung, Wieſenwuchs,<lb/>
Lehmboden und dergleichen betroffen haben.</p><lb/>
<p>„Drinnen will ich, ſagt' er zu ſich, da ich<lb/>
doch einem groſſen Herren aͤhnlich ſcheinen ſoll,<lb/>
mein <hi rendition="#aq">déjeûner d'inatoire</hi> einnehmen“ und trat<lb/>
in den Krug.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="79" facs="#f0087"/>
</div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 40.</hi> <hi rendition="#aq #b">Cedo nulli</hi><hi rendition="#b">.</hi><lb/>
</head>     <argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Wirthshaͤuſer — Reiſebeluſtigungen</hi>.</p></argument><lb/>
<p>Der Notarius, der unter die Menſchen ge¬<lb/>
hoͤrte, welche wohl Jahre lang daheim ſparen<lb/>
koͤnnen, aber nicht unterwegs — hingegen andere<lb/>
kehren es gerade um — foderte kek ſein Noͤſel<lb/>
Landwein. Dabei aß und ſaß er und beobachtete<lb/>
vergnuͤgt die Wirthsſtube, den Tiſch, die Baͤnke<lb/>
und die Leute. Als einige Handwerkspurſche ih¬<lb/>
ren Kaffee bezahlten: bemerkte er ſehr wahr, daß<lb/>
die Milchtoͤpfgen in Franken ihren Giesſchnabel<lb/>
dem Henkel gegenuͤber haben, in Sachſen aber<lb/>
links oder gar keinen. Mit gedachten Purſchen<lb/>
gieng ſeine Seele heimlich auf Reiſen. Giebt es<lb/>
etwas ſchoͤneres, als ſolche Wanderjahre in der<lb/>
ſchoͤnſten Jahrszeit und in der ſchoͤnſten Lebenszeit,<lb/>
bei ſolchen Diaͤtengeldern, die man unterwegs bei<lb/>
jedem Meiſter erhebt, und bei ſolcher Leichtigkeit,<lb/>
in die groͤßten Staͤdte Deutſchlands ohne alle Reiſe¬<lb/>
koſten zu gehen, und ſobald kaltes naſſes Wetter<lb/>
einbricht, ſogar auf einem Arbeitsſtuhl haͤuslich<lb/>
zu niſten und zu bruͤten wie der Kreuzſchnabel im<lb/>
<pb n="80" facs="#f0088"/>
Winter? — „Warum, (ſchreibt ſein Tagebuch<lb/>
Vulten,) muͤſſen die armen Gelehrten nicht wan¬<lb/>
dern, denen das Reiſen und das Geld dazu gewis<lb/>
eben ſo noͤthig und dienlich waͤre als allen Ge¬<lb/>
ſellen?“ —</p><lb/>
<p>„Drauſſen im Reich“ ſagte ſtets Walts Va¬<lb/>
ter, wenn er bei Schneegeſtoͤber von ſeinen Wan¬<lb/>
derjahren erzaͤhlte; und daher lag dem Sohne<lb/>
das Reich in ſo romantiſchem Morgenthau blizend<lb/>
hin als irgend eine Quadratmeile von Morgen¬<lb/>
land; in allen Wandergeſellen verjuͤngte ſich ihm<lb/>
die vaͤterliche Vergangenheit.</p><lb/>
<p>Jezt fuhr ein Salzkaͤrner mit Einem Pferde<lb/>
vor, trat ein, wuſch ſich in einer ganz fremden<lb/>
Stube oͤffentlich und troknete ſich mit dem an<lb/>
einem Hirſchgeweih' haͤngenden Handtuch ab, oh¬<lb/>
ne noch fuͤr einen Kreuzer verzehrt oder begehrt zu<lb/>
haben. Walt bewunderte den kraͤftigen Welt¬<lb/>
mann, ob er gleich nich aͤhig geweſen waͤre,<lb/>
ſich nur unter vier Augen die ſeinigen zu waſchen.<lb/>
Dennoch exerzirte er — da er in etwas getrun¬<lb/>
ken — einige Wirthshaus-Freiheiten, und gieng<lb/>
in der Stube wohlgemuth umher, ja auf und ab.<lb/>
</p>
<pb n="81" facs="#f0089"/>
<p>Ob er gleich nicht im Stande war, unter ei¬<lb/>
ner fremden Stubendecke den Hut aufzubehalten<lb/>
— ſogar unter ſeiner ſah er ungern bedekt aus<lb/>
dem Fenſter aus Artigkeit —: ſo hatt' er doch<lb/>
ſeine Freude daran, daß andere Gaͤſte ihren auf¬<lb/>
hatten, und ſonſt uͤberall von den herrlichen aka¬<lb/>
demiſchen Freiheiten und Independenzakten der<lb/>
Wirthsſtuben den beſten Gebrauch machten, es<lb/>
ſei, daß ſie lagen, oder ſchwiegen, oder ſich kraz¬<lb/>
ten. Ihm ſchienen die Wirthsſtuben ordentlich<lb/>
als huͤbſche geraͤumliche, aus abgebrochenen ein¬<lb/>
geaͤſcherten Reichsſtaͤdten unverſehrt herausgeho¬<lb/>
bene reichsunmittelbare Diogenes-Faͤſſer vorzu¬<lb/>
kommen, als huͤbſche aus Marathons-Ebenen<lb/>
ausgeſtochne Gruͤnplaͤtze, vom Keller gruͤnend ge¬<lb/>
waͤſſert.</p><lb/>
<p>Es wurde ſchon erwaͤhnt, daß er auf und<lb/>
ab gieng; aber er gieng weiter und — denn das<lb/>
Wirthshausſchild ſezt' er als Achilles-Schild<lb/>
vor, den Weinbecher als Minervens Helm auf —<lb/>
ſchrieb unter aller Augen ein und das andere Tex¬<lb/>
teswort in ſeine Schreibtafel, um, wenn er allein<lb/>
waͤre Abends im Quartier, daruͤber zu predigen.<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. 6<lb/>
</fw>
<pb n="82" facs="#f0090"/>
Auch trug er ein, daß auf dem Schilde des<lb/>
Wirthshaͤusgens ein Schilderhaͤusgen ſtand.</p><lb/>
<p>Der Muth der Menſchen waͤchſet leicht, iſt<lb/>
er nur herausgekeimt; — Kommende gruͤßten<lb/>
leiſe, Gehende laut; der Notarius dankte beiden<lb/>
lauter. Er war ſo freudig bei einem Freudenbe¬<lb/>
cher, den nicht einmal ſaͤchſiſcher Landwein haͤtte<lb/>
waͤſſern koͤnnen. Er liebte jeden Hund, und<lb/>
wuͤnſchte von jedem Hund geliebt zu ſeyn. Er<lb/>
knuͤpfte deswegen mit dem Wirthsſpize — um<lb/>
nur etwas fuͤr das Herz zu haben — ein ſo en¬<lb/>
ges Band von Bade-Bekanntſchaft und Freund¬<lb/>
ſchaft an als ein Stuͤckgen Wurſthaut bei ſolchen<lb/>
Weſen ſeyn kann. Fuͤr warmherzige Neulinge<lb/>
ſind wohl ſtets die Hunde die Hundsſterne, durch<lb/>
deren Leitung ſie zur Waͤrme der Menſchen zu ge¬<lb/>
langen ſuchen, ſie ſind ſo zu ſagen die Saufinder<lb/>
und Truͤffelhunde tief verſtekter Herzen. „Spiz,<lb/>
gieb die Pfote, rief der Wirth in Haͤrmlesberg.<lb/>
Spiz, oder der Spiz — denn der Gattungsname<lb/>
iſt, was bei dem Menschen ſelten, in Deutſchland<lb/>
und in Haslau, zugleich der perſoͤnliche, ausge¬<lb/>
nommen in Thuͤringen, wo die Spize Fixe heiſ¬<lb/>
<pb n="83" facs="#f0091"/>
ſen — Spiz druͤkte dem Notar die Hand, ſo weit<lb/>
er wußte.</p><lb/>
<p>„Gebt dem Herrn auch eine Patſchhand,<lb/>
Beſtien, rief der Wirth, als drei kleine, arm¬<lb/>
lange gepuzte Maͤdgen von einerlei Statur und<lb/>
Phyſiognomie an der Hand einer jungen ſchoͤnen,<lb/>
aber ſchneeblaſſen Mutter hereintraten aus der<lb/>
Schlafkammer. „Es ſind Drillinge und ſollen<lb/>
zu ihrer Frau Pathin“ ſagte der Wirth. Gott¬<lb/>
walt ſchwoͤrt im Tagebuch, daß etwas „aller¬<lb/>
liebſteres herzinniglicheres“ es gar nicht gebe, als<lb/>
drei ſo liebe huͤbſche, niedliche Maͤdgen von einer¬<lb/>
lei Hoͤhe, mit ihren Schuͤrzgen, und Haͤubgen und<lb/>
runden Geſichtergen ſind, wobei nur zu bedauern<lb/>
ſei, daß es Drillinge geweſen, und nicht Fuͤnf¬<lb/>
linge, Sechslinge, Hundertlinge. Er kuͤßte ſie<lb/>
alle vor der ganzen Wirthsſtube kurz und wurde<lb/>
roth; — es war halb, als hab' er die zarte blei¬<lb/>
che Mutter mit der Lippe angeruͤhrt; auch ſind ja<lb/>
die guten Kinder die ſchoͤnſte Weſen- und Jakobs¬<lb/>
leiter zur Mutter. Dabei ſind ſolche winzige<lb/>
Maͤdgen fuͤr Notarien, welche ohne Muth und<lb/>
ohne Elektriſir- und Sprachmaſchine fuͤr erwach¬<lb/>
<pb n="84" facs="#f0092"/>
ſene Maͤdgen dazuſtehen fuͤrchten, ordentlich die<lb/>
ſchoͤnen Ableiter und Zuleiter, geſchenkte Rechen¬<lb/>
knechte fuͤr den Augenblik; — man wundert ſich<lb/>
froͤlich und heimlich, daß man ein Ding wie ein<lb/>
Maͤdgen, ſo dreiſt umhalſet. Walt wurde der<lb/>
Kleinern ſpaͤter ſatt, als ſie ſeiner. Er war ja<lb/>
dem Drilling — als eigner Zwilling — viel ver¬<lb/>
wandter, als alle Gaͤſte in der Stube. Er be¬<lb/>
ſchenkte ſie geldlich zur hoͤchſten Freude der Mut¬<lb/>
ter. Dafuͤr bekam er drei Kuͤſſe, die er lange<lb/>
zuruͤklieferte, nur bei ſich betruͤbt, daß ein Tauſch¬<lb/>
handel ſolcher Artikel ſelber ſo fruͤh dem Tauſche<lb/>
der Zeit heimfalle. „Ei, Herr guter Harniſch!“<lb/>
ſagte der Wirth. Walt wunderte ſich uͤber die<lb/>
Kenntnis ſeines Namens, aber nicht ohne Ver¬<lb/>
gnuͤgen, ja mit einiger Hofnung, daß es, nach<lb/>
einem ſolchen Anfange zu urtheilen, wohl noch<lb/>
ſeltſamere Avantuͤren zu erleben gebe. Er wollte<lb/>
daher lieber nicht fragen, wie und wo und wann,<lb/>
aus Furcht, um ſeine Hofnung zu kommen.</p><lb/>
<p>Mit Wolluſt ſah er zu, wie der Vater ſich<lb/>
von den Kindern Aepfel abkaufen ließ, um Walts<lb/>
Geld von ihnen zu haben — und wie die Mutter<lb/>
<pb n="85" facs="#f0093"/>
dem erſten Drilling Brod zulangte, damit er<lb/>
wieder davon furchtſam eine Ziege unter dem Fen¬<lb/>
ſter abknuppern lieſſe — und wie der zweite herz¬<lb/>
haft in einen Apfel einbiß, ihn dem dritten zum<lb/>
Beiſſen hinhielt, und wie beide ihn wechſelnd an¬<lb/>
biſſen und reichten und jedesmal laͤchelten. „O<lb/>
waͤr' ich nur ein wenig allmaͤchtig und unendlich<lb/>
— dachte Walt — ich wollte mir ein beſonderes<lb/>
Weltkuͤgelgen ſchaffen und es unter die mildeſte<lb/>
Sonne haͤngen, ein Weltgen, worauf ich nichts<lb/>
ſezte, als lauter dergleichen liebe Kinderlein; und<lb/>
die niedlichen Dinger ließ' ich gar nicht wachſen,<lb/>
ſondern ewig ſpielen. Ganz gewis, wenn ein<lb/>
Seraph himmelsſatt waͤre oder ſonſt die goldnen<lb/>
Fluͤgel haͤngen lieſſe, koͤnnt' ich ihn dadurch her¬<lb/>
ſtellen, daß ich ihn einen Monat lang auf meine<lb/>
ſpringende jubelnde Kinderwelt herabſchikte, und<lb/>
kein Engel koͤnnt', ſo lange er ihre Unſchuld ſaͤhe,<lb/>
ſeine eigene verlieren.</p><lb/>
<p>Endlich ruͤkten die Kinder, einander an den<lb/>
Haͤnden zu fuͤhren befehligt, mit der Mutter aus,<lb/>
zur Frau Pathin. Ein langer Tyroler mit gruͤ¬<lb/>
nem Hut, von welchem bunte Baͤnder flatterten.<lb/>
<pb n="86" facs="#f0094"/>
trat ſingend hinein. — Walt trank und brach<lb/>
auf. Schoͤn war drauſſen die Welt, ſogar noch<lb/>
in Haͤrmlesberg. Im Dorfe wurde Zimmerholz<lb/>
mit lauten Schlaͤgen zugehauen, und, mit der<lb/>
rothen Meßſchnur angeſchnellet, in gerade For¬<lb/>
men abgetheilt; — alle Kinderſzenen unter dem<lb/>
Bauholz ſeines Vaters kamen mit dem Roſenho¬<lb/>
nig der Erinnerung aus den Kindheitsroſen bela¬<lb/>
den zuruͤk. Bleicherinnen mit groſſen Huͤten be¬<lb/>
goſſen, leicht gebuͤkt, die weiſſen Beete aus<lb/>
Flachs-Lilien. Aus dem Hut, den ein Maͤdgen<lb/>
an langen Baͤndern an der Hand herunter haͤngen<lb/>
ließ, floh er zu den blauen, gelben Glaskugeln<lb/>
eines Gartens auf, und wiegte ſich uͤberall.</p><lb/>
<p>Izt kam er in die lange Gaſſe des aus Ber¬<lb/>
gen, wie aus Pallaͤſten zuſammen gereiheten Ro¬<lb/>
ſana-Thals hinein — Edens Gartenſchluͤſſel<lb/>
wurden ihm vorn uͤberreicht, und er ſperrte es<lb/>
auf. „Der voͤllige Fruͤhling iſt da, der Orpheus<lb/>
der Natur, ſagt' ich (ſchreibt er) denn die Wieſen<lb/>
bluͤhen ja — die Dotterblumen ſtehen ſo dicht —<lb/>
den Heu-Bergen ziehen kleine Kinder mit groſſen<lb/>
Rechen kleine Huͤgel zu — oben aus den Waͤldern<lb/>
<pb n="87" facs="#f0095"/>
der Berge ruft die Waldlerche und die Droſſeln<lb/>
herrlich herunter — ſchoͤne Fruͤhlingswinde ziehen<lb/>
durch das lange Thal — die Schmetterlinge und<lb/>
die Muͤcken halten ihren Kinderball und der Ro¬<lb/>
ſennachfalter oder das Goldvoͤgelgen ſizt ſtill auf<lb/>
der Erde — die Blaͤtter der Kirſchbaͤume gluͤhen<lb/>
roth, wie ihre Fruͤchte, nach, und ſtatt blaſſer<lb/>
Bluͤthen fallen ſchoͤn bemalte Blaͤtter — und im<lb/>
Fruͤhling wie im Herbſte zieht die Sonne am<lb/>
Spinnrade der Erde fliegendes Gewebe aus — —<lb/>
wahrhaftig es iſt ein Fruͤhling, wie ich noch ſel¬<lb/>
ten einen geſehen.“</p><lb/>
<p>Im hohen Aether waren zarte Streifen, Silber¬<lb/>
blumen gewebt und Meilen-tief darunter zog lang¬<lb/>
ſam ein Wolken-Gebuͤrge nach dem andern hin;<lb/>
— zwiſchen dieſe aufgebauete Kluft im Blau flog<lb/>
Walt, und wandelte auf dem Himmelswege aus<lb/>
Duft leicht dahin und ſah oben noch hoͤher auf.<lb/>
Doch ſah er auch herab ins heimliche Thal —<lb/>
ſah den ſtillen glatten Fluß darin gleiten —<lb/>
Waͤlder bogen ſich liebend von einem Bergruͤcken<lb/>
hinein, am andern glaͤnzten Trauben und Wein¬<lb/>
bergshaͤusgen und reife Beete. — Er fuhr wie¬<lb/>
<pb n="88" facs="#f0096"/>
der hernieder in ſein langes Thal, wie auf einen<lb/>
Eltern-Schoos.</p><lb/>
<p>„Wie geht es ſich ſo ſchoͤn in den Saͤulenhal¬<lb/>
len der Natur, auf dem Gruͤn und zwiſchen dem<lb/>
Gruͤn, in ewiger Begleitung des unendlichen Le¬<lb/>
bens! ſang er, ohne beſondere Metrik, laut hin,<lb/>
und ſah ſich um, damit niemand ſeine Singſtim¬<lb/>
me belauſche. — Wallet nur hin, ihr huͤbſchen<lb/>
Schmetterlinge, und genieſſet die Honigwoche des<lb/>
kleinen Seins — ohne Hunger, ohne Durſt <note place="foot" n="*)">Schmetterlinge haben nur eine Herzkammer und<lb/>
die meiſten keinen Magen.<lb/>
</note> —<lb/>
ein ſchoͤnes Sonnenleben — ein Liebesſein — und<lb/>
die einzige Kammer des Herzens iſt nur eine ewige<lb/>
Brautkammer der Liebe — beugt die Blumen —<lb/>
laſſet euch wehen — ſpielt im Glanz und entzit¬<lb/>
tert nur linde wie Bluͤthen dem Leben.“</p><lb/>
<p>Er ſah eine Heerde ſtummer Nachtigallen,<lb/>
die ſich zum naͤchtlichen Abzug ruͤſteten. „Wo<lb/>
fliegt ihr hin, ihr ſuͤſſen Fruͤhlings-Klaͤnge?<lb/>
Sucht ihr die <hi rendition="#g">Myrte</hi> zur Liebe, ſucht ihr den<lb/>
<hi rendition="#g">Lorbeer</hi> zum Sange? Begehrt ihr ewige Bluͤ¬<lb/>
<pb n="89" facs="#f0097"/>
then und goldne Sterne? So fliegt nur ohne<lb/>
Stuͤrme unter unſern Wolken fort und beſingt<lb/>
die ſchoͤnſten Laͤnder, aber fliegt dann liebesbruͤn¬<lb/>
ſtig in unſern Fruͤhling zuruͤk, und ſingt dem<lb/>
Herzen in ſchmachtenden Toͤnen das Heimweh<lb/>
nach goͤttlichen Laͤndern vor.“</p><lb/>
<p>„Ihr Baͤume und ihr Blumen, ihr neigt<lb/>
euch hin und her, und moͤchtet noch lebendiger<lb/>
werden und reden und fliegen, ich liebe euch, als<lb/>
waͤr' ich eine Blume und haͤtte Zweige; einſtens<lb/>
werdet ihr hoͤher leben.“ Und da bog er einen<lb/>
tief ans Waſſer ſich neigenden Zweig gar ein we¬<lb/>
nig in die Wellen hinein.</p><lb/>
<p>Ploͤzlich hoͤrt' er in tiefer Ferne hinter ſich<lb/>
eine Floͤte durch das Thal gleichſam auf dem<lb/>
Strom herunter kommen, dem Wehen entgegen.<lb/>
Die Ferne iſt die Folie der Floͤte; und ihm, der<lb/>
mehr ihren Ton als ihren Gang verſtand, war<lb/>
keine nahe gute nur halb ſo lieb. Die Toͤne ſchie¬<lb/>
nen nachzukommen, doch ſchwaͤcher. Am Wege<lb/>
ſtand eine Steinbank, die ihn in dieſer Einſam¬<lb/>
keit ſchoͤn an die Menſchenſorge fuͤr andere Men¬<lb/>
ſchen erinnerte. Er ſezte ſich ein wenig darauf,<lb/>
<pb n="90" facs="#f0098"/>
um gleichſam zu danken. Aber er legte ſich bald<lb/>
ins hohe Ufer-Gras, um der guten Erde, die<lb/>
zugleich der Stuhl, der Tiſch und das Bette der<lb/>
Menſchen iſt, naͤher zu ſeyn, und regte ſich we¬<lb/>
nig, um die im warmen ſtillen Uferwinkel ſpie¬<lb/>
lenden Eintags-Fiſchgen nicht wegzuſchrecken. Er<lb/>
liebte nicht einen und den andern Lebendigen, ſon¬<lb/>
dern das Leben, nicht einmal die Ausſichten, ſon¬<lb/>
dern alles, die Wolke und den Gros-Wald der<lb/>
goldnen Wuͤrmgen, und er bog ihn aus einander,<lb/>
um ihren Aufenthalt zu ſehen und ihre Brodbaͤum¬<lb/>
gen und ihre Luſtgaͤrtgen. Er hielt lieber mit<lb/>
Schreiben und Dichten auf ſeiner Schreibtafel in¬<lb/>
nen, wenn ein buntes weiches Weſen uͤber die<lb/>
glatte Flaͤche ſich wegarbeitete, als daß er es<lb/>
weggeſchnellet oder gar erdruͤkt haͤtte. „Gott, wie<lb/>
koͤnnte man ein Leben toͤdten, das man recht an¬<lb/>
geſehen, z. B. nur eine halbe Minute lang“<lb/>
fragt' er.</p><lb/>
<p>Er hoͤrte die Floͤte, die gleichſam aus dem<lb/>
Herzen der ſtummen Nachtigallen ſprach. Heiſſe<lb/>
Freudentropfen ſog das dunkle Getoͤn aus ſeinem<lb/>
von tauſend Reizen uͤberfuͤllten Auge. Izt ſchlu¬<lb/>
<pb n="91" facs="#f0099"/>
gen ein Paar große helle Tropfen aus einer war¬<lb/>
men Fluge-Wolke uͤber ihm auf ſeine flache<lb/>
Hand herab — er ſah ſie lange an, wie er es<lb/>
ſonſt als Kind bei Regentropfen gemacht, weil<lb/>
ſie vom hohen fernen heiligen Himmel gekom¬<lb/>
men. Die Sonne ſtach auf die weiſſe Haut, und<lb/>
wollte ſie wegkuͤſſen — er kuͤſte ſie auf und ſah<lb/>
mit unausſprechlicher Liebe nach dem warmen<lb/>
Himmel auf, wie ein Kind an die Mutter.</p><lb/>
<p>Er ſang nicht mehr, ſeitdem er hoͤrte und<lb/>
weinte. Endlich ſtand er auf, und ſezte ſeinen Him¬<lb/>
melsweg fort, als er einige Schritte in der Naͤhe<lb/>
einen aus der Hutſchnur eines Fuhrmanns ent¬<lb/>
fallenen Zollzettel auf dem Wege gewahr wurde.<lb/>
In der Hoffnung, daß er dem Mann vielleicht<lb/>
nachkomme und ihn finde, hob er das Blaͤttgen<lb/>
auf; weil ihm nichts Fremdes klein, wie nichts<lb/>
Eignes wichtig vorkam; und weil ſein poetiſcher<lb/>
Sturm leichter einen Gipfel bog, als eine Blu¬<lb/>
me. Wenn die Leidenſchaft gluth-verworren<lb/>
auffliegt, wie ein brennendes Schiff: ſo fliegt<lb/>
die zarte Dichtkunſt des Herzens nur auf, wie<lb/>
eine goldne Abendroth-Taube, oder wie ein Chri¬<lb/>
<pb n="92" facs="#f0100"/>
ſtus, der gen Himmel geht, weil er eben die<lb/>
Erde nicht vergiſſet.</p><lb/>
<p>Die Floͤte floß ihm immer durch das Beete<lb/>
des Thales nach, ohne doch weder naͤher zu<lb/>
kommen, wenn er ſtand, oder zuruͤck zu bleiben,<lb/>
wenn er lief.</p><lb/>
<p>Jzt ſchwang ſich die Landſtraße ploͤzlich aus<lb/>
dem Thale den Berg hinauf. — Die Floͤte drun¬<lb/>
ten wurde ſtill, da ſich oben die Weltflaͤche weit<lb/>
und breit vor ihm aufthat, und ſich mit zahl¬<lb/>
loſen Doͤrfern und weiſſen Schloͤſſern anfuͤllte,<lb/>
und mit waſſerziehenden Bergen und mit gebog¬<lb/>
nen Waͤldern umguͤrtete. Er gieng auf dem<lb/>
Bergruͤcken wie auf einer langen Bogen-Bruͤcke,<lb/>
uͤber die unten gruͤnende Meeresflaͤche zu beiden<lb/>
Seiten hin.</p><lb/>
<p>Er war ganz allein und vor Ohren ſicher, er<lb/>
pfiff frei daher figurirte Chorale, Phantaſien, und<lb/>
zulezt alte Volksmelodien, und hoͤrte nicht ein¬<lb/>
mal auf, wenn er einathmete. Gegen die Natur<lb/>
aller andern Blasinſtrumente, bleibt dieſe Mund¬<lb/>
harmonika wie die andere, romantiſch und ſuͤß<lb/>
in großer Naͤhe — keinen halben Fuß vom Oh¬<lb/>
<pb n="93" facs="#f0101"/>
re — und wie bei der Muſik im Traum, iſt<lb/>
hier der Menſch zugleich der Inſtrumentenma¬<lb/>
cher, Komponiſt und Spieler, ohne im gering¬<lb/>
ſten einen andern Lehrmeiſter dazu gehabt zu ha¬<lb/>
ben als wieder ſich, den Schuͤler ſelber.</p><lb/>
<p>Immer betrunkner und gluͤcklicher wurde<lb/>
Walt, als er auf dieſer erſten Schaͤferpfeife, auf<lb/>
dieſem erſten Alphorn fort blies, dem Morgen¬<lb/>
winde entgegen, der die Toͤne in die Bruſt zuruͤck<lb/>
wehte; und zulezt wurd' ihm, als komme das<lb/>
verwehte Getoͤn aus weiter Ferne her. Da er<lb/>
lange ſo gieng und traͤumte — da er von dem<lb/>
Bergruͤcken bald links in die Hirtenſtuͤcken der<lb/>
Wieſen hinunter ſah und zu den Kirchthuͤrmen<lb/>
von Altengruͤn — von Jodiz — von Thalhau¬<lb/>
ſen — von Wilhelmsluſt — von Kirchenfelda —<lb/>
und die Jagd- und Luſtſchloͤſſer erblickte, deren<lb/>
beide Namen allein, wie romantiſche Zauberwor¬<lb/>
te, alte Gegenden und Paradieſe der Kinderſeele<lb/>
erſcheinen lieſſen — da er bald wieder rechts hin¬<lb/>
unter ſchauete auf die zweite Ebene, worin ſich<lb/>
der gerade Fluß ſeines Thales, die Roſana, frei<lb/>
geworden auf einem blumigen Tanzplaz ſchlaͤn¬<lb/>
<pb n="94" facs="#f0102"/>
gelte und das Silber-Schild der Sonne trug<lb/>
und immer zeigte — und da er das Auge auf<lb/>
die Lindenſtaͤdter Gebuͤrge warf, wo unter den<lb/>
hohen hellen Laubholzwaͤldern die dunklen Tan¬<lb/>
nen-Waldungen gleichſam nur als breite Schlag¬<lb/>
ſchatten zu ſtehen ſchienen — und da er in den<lb/>
Himmel ſah, worin ſtill und leicht die Wolke<lb/>
und die Taube flog — und da in den Waͤldern<lb/>
des Thals die Herbſtvoͤgel ſchrien, und in den<lb/>
Steinbruͤchen einzelne Schuͤſſe lang fort halleten:<lb/>
ſo ſchwieg er wie aus Andacht vor Gott, und<lb/>
dachte dem, was er ſingen wollte nach, als ob<lb/>
der Unendliche nicht auch das Denken hoͤre; bis<lb/>
er mit leiſer Stimme den Strekvers ſang und<lb/>
wiederhohlte, den er ſchon laͤngſt gemacht:</p><lb/>
<p>O wie iſt der Himmel, wie die Erde ſo<lb/>
voll freudiger Stimmen! Viel ſchoͤner als dort,<lb/>
wo einſtens der Chorus laut jammerte, und nur<lb/>
Niobe ſchwieg und unter dem Schleier ſtand<lb/>
mit dem unendlichem Weh, jauchzen die Choͤ¬<lb/>
re im Himmel und auf Erden, und nur der<lb/>
Allſeelige iſt ſtill, und der Aether verſchleiert<lb/>
ihn.<lb/>
</p>
<pb n="95" facs="#f0103"/>
<p>Darauf ſah er gen Himmel, nannte Gott<lb/>
zweimal du und ſchwieg lange; und hielt es fuͤr<lb/>
erlaubt, ſogleich an Wina zu denken. Ploͤzlich<lb/>
kam ein altes vertrautes, aber wunderbares Mit¬<lb/>
tagsgelaͤute aus den Fernen heruͤber, ein altes<lb/>
Toͤnen wie aus dem geſtirnten Morgen dunkler<lb/>
Kindheit; ſiehe Meilen-tief in Weſten ſah er<lb/>
Elterlein hinter unzaͤhligen Doͤrfern liegen und<lb/>
glaubte die alte Dorf-Glocke zu erkennen, und<lb/>
Winas weiſſes Bergſchloß, ja ſogar das elterliche<lb/>
Haus. Er dachte voll Sehnen an ſeine fernen<lb/>
Eltern — an das Stillleben der Kindheit — und<lb/>
an die ſanfte Wina, die ihm, auch im Stillle¬<lb/>
ben ihrer Kindheit, einſt die Aurikeln in die Hand<lb/>
gelegt — ſein Auge hieng an den oͤſtlichen Ge¬<lb/>
buͤrgen im ſtillen Blau, hinter welche er wie hin¬<lb/>
ter Kloſtermauern Wina als ſanfte Nonne in<lb/>
Blumen ihres Kloſter-Gartens ſinnend gehen<lb/>
ließ. Glocken aus mehreren Doͤrfern toͤnten zu¬<lb/>
ſammen — der Morgenwind rauſchte ſtaͤrker —<lb/>
der Himmel wurde blauer und reiner — der bun¬<lb/>
te! leichte Teppich des Erdenlebens breitete ſich<lb/>
uͤber die Gegend aus, und flatterte an den En¬<lb/>
<pb n="96" facs="#f0104"/>
den und Walt wohnte, wie ein Traum, nur in<lb/>
der Vergangenheit.</p><lb/>
<p>Er ſang voll Seeligkeit und nannte <hi rendition="#g">ihren</hi><lb/>
Namen nicht: „es zieht in ſchoͤner Nacht der<lb/>
Sternenhimmel, es zieht das Fruͤhlings-Roth<note place="foot" n="*)">Die Abendroͤthe in Norden.<lb/>
</note>,<lb/>
es ſchlaͤgt die Nachtigall — und der Menſch<lb/>
ſchlaͤft und merkt es nicht; — endlich geht ſein<lb/>
Auge auf, und die Sonne ſieht ihn an. O<lb/>
Lina, Lina, du giengſt auch voruͤber mit dei¬<lb/>
nen Blumen — mit den ſuͤſſen Toͤnen — und<lb/>
mit Liebe — aber mein Auge war blind; nun<lb/>
iſt es aufgethan, allein die Blumen ſind ver¬<lb/>
welkt, die Worte ſind vergangen, und du glaͤn¬<lb/>
zeſt hoch als Sonne.“ —</p><lb/>
<p>Hier kehrte er um vor dem lauten Wehen;<lb/>
er fand die Welt ſonderbar ſtill um ſich; nur<lb/>
das Gelaͤute klang allein und leiſe, wie Schal¬<lb/>
meien der Kindheit, und er wurde ſehr bewegt.<lb/>
Er lief wieder und ſang immer heiſſer: „naſſes<lb/>
Auge, armes Herz, ſiehſt du nicht den Himmel<lb/>
und den Lenz und das ſchoͤne Leben? Warum<lb/>
<pb n="97" facs="#f0105"/>
weinſt du? Haſt du was verloren, iſt wer ge¬<lb/>
ſtorben? Ach ich habe nichts verloren, mir iſt<lb/>
nichts geſtorben; denn ich habe noch nicht je<lb/>
geliebt, o laſſ' mich weiter weinen!“</p><lb/>
<p>Zulezt ſang er nur einzelne Fuͤſſe noch, oh¬<lb/>
ne beſondern Zuſammenhang — er kam eiliger<lb/>
durch Beete — durch gruͤne Thaͤler — uͤber klare<lb/>
Baͤche — durch Mittagsſtille Doͤrfer — vor<lb/>
ruhendem Arbeitszeug vorbei — auf dem Zau¬<lb/>
berkreis der Hoͤhen ſtand Zauberrauch — der<lb/>
Sturmwind war entflohen, und am klaren Him¬<lb/>
mel blieb das groſſe unendliche Blaue zuruͤck —<lb/>
Vergangenheit und Zukunft brannten hell und<lb/>
nahe, entzuͤndet vor Gegenwart — der Blu¬<lb/>
menkelch des Lebens umſchloß ihn bunt-daͤm¬<lb/>
mernd, und wiegte ihn leiſe — und Pans Stun¬<lb/>
de gieng an — —</p><lb/>
<p>„Jezt ergrif mich — ſchreibt er in ſeinem<lb/>
Tagebuche — Pans Stunde, wie allemal auf<lb/>
meinen Reiſen. Ich moͤchte wohl wiſſen, wo¬<lb/>
her ſie dieſe Gewalt bekommt. Nach meiner<lb/>
Meinung dauert ſie von 11 und 12 bis 1 Uhr;<lb/>
daher glauben die Griechen an die Pans-, das<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. 7<lb/>
</fw>
<pb n="98" facs="#f0106"/>
Volk an die Tags-Geiſterſtunde, auch die Ruſ¬<lb/>
ſen <note place="foot" n="*)">Wenden und Ruſſen nehmen eine, Glieder rauben¬<lb/>
de, Mittags-Teufelin an. Lauſiz, Monatsſchrift<lb/>
1797. 12 Stuͤck.<lb/>
</note>. Die Voͤgel ſchweigen um dieſe Zeit. Die<lb/>
Menſchen ſchlafen neben ihrem Arbeitszeug. In<lb/>
der ganzen Natur iſt etwas Heimliches, ja Un¬<lb/>
heimliches, als wenn die Traͤume der Mittags¬<lb/>
ſchlaͤfer umherſchlichen. In der Naͤhe iſt es lei¬<lb/>
ſe, in der Ferne an den Himmels-Graͤnzen<lb/>
ſchweifet Getoͤn. Man erinnert ſich nicht ſowohl<lb/>
der Vergangenheit, ſondern ſie erinnert ſich an<lb/>
uns und durchzieht uns mit nagender Sehn¬<lb/>
ſucht; der Strahl des Lebens bricht in ſeltſam¬<lb/>
ſcharfe Farben. — Allmaͤhlig gegen die Veſ¬<lb/>
per wird das Leben wieder friſcher und kraͤfti¬<lb/>
ger.“ —</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 41. Troͤdelſchnecke.</hi><lb/>
</head>     <argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Der Bettel-Stab.</hi></p></argument><lb/>
<p>In <hi rendition="#g">Gruͤnbrunn</hi> kehrt' er ein. Im Wirths¬<lb/>
haus hielt er ſeine Wachsfluͤgel an's Kuͤchen¬<lb/>
<pb n="99" facs="#f0107"/>
feuer, und ſchmolz ſie ein wenig. In der That<lb/>
braucht der Menſch bei den beſten Fluͤgeln fuͤr<lb/>
den Aether doch auch ein Paar Stiefel fuͤr das<lb/>
Pflaſter. Da der Speiſeſaal ſchon voll Hunde<lb/>
und Herren war: ſo ſezt' er ſich lieber unter eine<lb/>
Vorhalle oder Vordachung zu Tiſch, die ſo breit<lb/>
war als der Tiſch. Es war ihm, als ſei er ein<lb/>
Patriarch, da er in einem ofnen freien luftigen<lb/>
Halb-Haus am Hauſe ſitzen, und die ganze<lb/>
ſich aufblaͤtternde Welt umherhaben konnte.<lb/>
Er ſah hinaus in die ihm fremden Gegenden und<lb/>
Felder, und er fuͤhlte ſich einem leichten Trou¬<lb/>
badour alter Zeiten gleich, nachdem er zuſam¬<lb/>
men gerechnet hatte, daß er jezt ſchon in einer<lb/>
Ferne von neunzehn Werſten von ſeiner Heimath<lb/>
lebe. Er trug in ſein Reiſebuch die oͤkonomiſche<lb/>
Gewohnheit ein, die er vor ſich ſah, die Wieſen<lb/>
mit einem Kohl- oder anderen Fruchtbeete zu<lb/>
umraͤndern, anſtatt daß man ſonſt umgewandt<lb/>
Beet-Felder in Wieſen-Raine einſchlieſſet; und<lb/>
bemerkte gegen einen neben ihm eſſenden Bauers¬<lb/>
mann, das ſehe ſehr niedlich aus.</p><lb/>
<p>Man lieſſ' ihn lange in ſeinem Nachklange<lb/>
<pb n="100" facs="#f0108"/>
des melodiſchen Vormittags, in jener epiſchen<lb/>
Stimmung ſitzen, worin er das Kommen und<lb/>
das Verſchwinden der Sterblichen im Wirths¬<lb/>
hauſe anſah, und warten, bevor man ihm ſein<lb/>
Tiſch-Tuch und ſeinen Teller Eſſen auftrug.<lb/>
Es iſt vielleicht der Muͤhe werth, zu bemerken,<lb/>
daß er nicht aufaß, theils aus Freundlichkeit<lb/>
gegen den Wirth, um ihn nicht um die Nach¬<lb/>
leſe zu bringen, theils weil der Menſch, gleich ſeinen<lb/>
Unter-Koͤnigen, dem Adler und dem Loͤwen, eine<lb/>
beſondere Neigung hat, nie rein aufzuſpeiſen,<lb/>
wie man an Kindern am erſten wahrnimmt.<lb/>
Der Notar begriff gar nicht, wie der Bauers¬<lb/>
mann und andere Gaͤſte im Stande ſein konnten,<lb/>
den Teller ordentlich zu ſcheuern und zu troknen,<lb/>
und jeden abgeglaͤtteten Knochen noch zu tre¬<lb/>
panieren und, wie Canonen und Perlen, zu<lb/>
durchbohren.</p><lb/>
<p>Nach dem Eſſen ſtellte er ſich vor die ofne<lb/>
Saalthuͤre der Tafelſtube, um mit dem im Zau¬<lb/>
berthal gefundenen Zollzettel in der Hand, und<lb/>
mit deſſen Uebergabe zu warten, bis die ſpeiſen¬<lb/>
den Fuhrleute, die er in <hi rendition="#aq">corpore</hi> anzureden<lb/>
<pb n="101" facs="#f0109"/>
und zu befragen ſcheuete, einzeln heraus kaͤmen.<lb/>
Da ſtand ein junges ſchnippiſches dreizehnjaͤhri¬<lb/>
ges Fuhrmaͤnnlein in blauem Hemde und dicker<lb/>
weiſſer Schlafmuͤtze auf, drehte ganz heimlich<lb/>
des Wirths Sand-Uhr um, und wollte dem<lb/>
Mann im eigentlichen Sinne (denn es war erſt ein<lb/>
Drittel Stunden-Sand verlaufen) die Zeit ver¬<lb/>
treiben.</p><lb/>
<p>Aber der Notar fuhr erboſſet hinzu und<lb/>
kehrte die Umkehrung um, viel zu unvermoͤgend,<lb/>
ein haͤmiſches Unrecht, das er gegen ſich erdul¬<lb/>
den konnte, gegen einen andern zu ertragen.</p><lb/>
<p>Dieſe Hitze ſezt' ihn in Stand, den Zettel<lb/>
vor der ganzen <hi rendition="#aq">table d' hôte</hi> empor zu heben<lb/>
und auszurufen, ob ihn jemand verloren. Ich<lb/>
Herr, ſagte ein langer heruͤber geſtrekter Arm,<lb/>
und ergrif ihn, und nikte Einmal kurz mit dem<lb/>
Kopfe ſtatt der warmen Dankſagung, auf die<lb/>
Walt aufgeſehen.</p><lb/>
<p>Auf dem Fenſter ſah er neben der Uhr das<lb/>
Schreibbuch des Wirths-Kindes liegen, dem zu<lb/>
drei Zeilen die drei Worte Gott — Walt —<lb/>
Harniſch vorgezeichnet waren. Er war ſehr<lb/>
<pb n="102" facs="#f0110"/>
daruͤber erſtaunt, und fragte den Wirth, ob er<lb/>
etwan Harniſch heiſſe. „Karner iſt mein Na¬<lb/>
me“ ſagte dieſer. Walt zeigte ihm das Buch<lb/>
und ſagte, er ſelber heiſſe wie da ſtehe. Der Wirth<lb/>
fragte grob, ob er denn auch wie die vorige Sei¬<lb/>
te heiſſe: Hammel — Knorren — Schwanz — ꝛc.</p><lb/>
<p>Jezt wollte der Notar wieder Fluͤgel anſtatt<lb/>
der Pferde nehmen und fort, und vorher bezah¬<lb/>
len, als ihn ein Bettelmann dadurch aufhielt<lb/>
und erfreuete, daß er ſein Allmoſen in Natura¬<lb/>
lien eintreiben wollte, und um ein Glas Bier<lb/>
bettelte, wahrſcheinlich ein ſtiller Anhaͤnger des<lb/>
phyſiokratiſchen Syſtems. Da der Mann unter<lb/>
dem Einkaſſiren der kleinen Naturalbeſoldung<lb/>
ſeinen Bettelſtab in eine Ecke ſtellte: ſo gab das<lb/>
dem Notar Gelegenheit, dieſen dornigen, ſchwe¬<lb/>
ren Stab in die Hand zu nehmen. Walt hob<lb/>
und ſchwang ihn mit dem beſondern Gefuͤhl, daß<lb/>
er nun den Bettelſtab, wovon er ſo oft gehoͤrt<lb/>
und geleſen, wirklich in Haͤnden halte.</p><lb/>
<p>Zulezt — da er ſich es immer waͤrmer aus¬<lb/>
einander ſezte, wie das der lezte und duͤnnſte Maſt<lb/>
eines entmaſteten Lebens, ein ſo duͤrrer Zweig<lb/>
<pb n="103" facs="#f0111"/>
aus keinem goldnen Chriſtbaum, ſondern aus der<lb/>
Klag-Eiche ſei, eine Speiche aus Jxions Rad —<lb/>
wurd' er erfaſſet; er handelte dem Bettelmann,<lb/>
der vom Ernſt nicht anders zu uͤberzeugen war,<lb/>
als durch Geld, den Stab ab, die einzige <hi rendition="#aq">Nip</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#aq">pe</hi>, die der Mann hatte. „Dieſer Stab — ſag¬<lb/>
te Walt zu ſich — ſoll mich wie ein Zauberſtab<lb/>
verwandeln, und beſſer als eine Lorenzo-Doſe<lb/>
barmherzig machen, wenn ich je vor dem groſ¬<lb/>
ſen Jammer meiner Mitbruͤder einſt wollte<lb/>
mit kaltem oder zerſtreuetem Herzen voruͤber¬<lb/>
gehn; er wird mich erinnern, wie braun und<lb/>
welk und muͤde die Hand war, die ihn tragen<lb/>
muſte.</p><lb/>
<p>So ſagt' er ſtrafend zu ſich; und der weich¬<lb/>
herzige Menſch warf ſich, ungleich den harther¬<lb/>
zigen, vor, er ſei nicht weichherzig genug, indeß<lb/>
jene ſich das Gegentheil ſchuld geben. Er brauch¬<lb/>
te dieſes Staͤngeln ſeiner fruchtbringenden Blu¬<lb/>
men nicht; aber da, wo dieſe Wetterſtange<lb/>
ſelber waͤchſet, auf den Schlachtfeldern, und um<lb/>
die Luſtſchloͤſſer vierzehnter Ludwige herum, die<lb/>
ſchon gleich mit <hi rendition="#g">Zaͤhnen</hi> auf der Welt ankom¬<lb/>
<pb n="104" facs="#f0112"/>
men <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Louis XIV</hi>. wurde gezaͤhnt gebohren.<lb/>
</note>, an Orten, wo die geheimen Treppen<lb/>
und Throngeruͤſte aus ſolchem Marter-Holz<lb/>
gezimmert werden, in Laͤndern, wo der Bettelſtab<lb/>
der allgemeine oder <hi rendition="#g">General-Stab</hi> iſt, viel¬<lb/>
leicht durch den militairiſchen ſelber, da wuͤrd'<lb/>
es ein erwuͤnſchtes Legat ſein, wenn jeder Bettler<lb/>
ſeinen Stab in ein eignes Staats-Hoͤlzer-Ka¬<lb/>
binet vermachte; — wenigſtens iſt zu glauben,<lb/>
wenn neben jedem Kommando-Stab und Zepter<lb/>
ein ſolcher laͤge, er diente als Balancirſtange,<lb/>
und ſchluͤge vielleicht wie ein Moſes-Stecken<lb/>
aus manchen harten Thron-Felſen weiches<lb/>
Waſſer.</p><lb/>
<p>Der Notar verließ ſein Quartier mit dem<lb/>
Exulantenſtab ſo froh als es zu erwarten war,<lb/>
da er den Verkaͤufer deſſelben in Erſtaunen und<lb/>
Freudenthraͤnen geſezt; und beſonders da er uͤber<lb/>
die goldne Ernte von Abentheuern hinſah, die<lb/>
er blos in einem halben Tage eingeerntet. „War¬<lb/>
lich es iſt ſtark, ſagt' er, in Haͤrmlesberg weiß<lb/>
man meinen Namen ſchon muͤndlich — in Gruͤn¬<lb/>
<pb n="105" facs="#f0113"/>
brunn gar ſchriftlich — eine wunderbare Floͤte<lb/>
geht und ſteht mit mir — einen fremden Wan¬<lb/>
der-Stab hab' ich desfalls — Gott, was kann<lb/>
mir nach ſolchen Zeichen nicht in einem ganzen<lb/>
langen Nachmittag paſſiren? Hundert Wunder!<lb/>
Denn es ſchlaͤgt erſt halb 2 Uhr.“ So ſchloß<lb/>
er und ſah mit frohlockenden Augen in den blau¬<lb/>
ausgewoͤlbten Himmel hinein.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 42. Schillerſpath.</hi><lb/>
</head>     <argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Das Leben</hi>.</p></argument><lb/>
<p>Im naͤchſten Fluſſe wuſch er den Bettel¬<lb/>
ſtab und die Haͤnde ab, in welche er ihn vor<lb/>
dem Verkaͤufer aus Schonung frei genommen.<lb/>
Der erſte Akt der Wohlthaͤtigkeit, den er nach<lb/>
dem Kaufe des Stabes verrichtete, war einer<lb/>
mit dem Holze ſelber an Floͤs-Holz. Er konnt'<lb/>
es nicht ertragen, daß, waͤhrend mitten im<lb/>
Strome viele Floͤs-Scheite luſtig und tanzend<lb/>
hinunter ſchwammen, eine Menge anderer, die<lb/>
nicht unbedeutender waren, ſich in Ufer-Win¬<lb/>
<pb n="106" facs="#f0114"/>
keln ſtieſſen, draͤngten und elend einkerkerten;<lb/>
eine ſolche Zuruͤckſetzung auf die Expektantenbank<lb/>
verdienten die Floͤs-Scheite nicht; er nahm da¬<lb/>
her ſeinen Bettelſtock und half ſo vielen hintan¬<lb/>
geſezten Scheiten durch Schieben wieder in den<lb/>
Zug der Wogen hinein, als neben ihm litten;<lb/>
denn alle Scheite — ſo wie alle Menſchen — zu<lb/>
befoͤrdern, ſteht auſſer dem Vermoͤgen eines<lb/>
Sterblichen.</p><lb/>
<p>Er holte darauf einen kleinen zerlumpten<lb/>
Jungen ein, der barfuß in einem Paar rothen<lb/>
Pluͤſchhoſen voll unzaͤhliger Glazen gieng, das,<lb/>
von einem Manne abgelegt, eine Pump- und<lb/>
Strumpfhoſe zugleich an ihm geworden war.<lb/>
Der Knabe hatte nichts bei ſich als ein Glaͤsgen,<lb/>
mit deſſen Salbe er ſich unaufhoͤrlich die roth¬<lb/>
kranken Augen beſtrich. Walt fragte ihm ſanft<lb/>
ſeine Leidensgeſchichte ab. Sie beſtand nur<lb/>
darin, daß er von ſeiner Stiefmutter weggelau¬<lb/>
fen, weil ſein Vater, ein Militair, von dieſer<lb/>
weggelaufen, und daß er ſich zu den Franzoſen<lb/>
zu betteln hoffe. „Kannſt du heſſiſche Groſchen<lb/>
brauchen?“ fragte Walt, der zu ſeinem Schrecken<lb/>
<pb n="107" facs="#f0115"/>
zu groſſes Geld bei ſich fand. Der Knabe ſah<lb/>
ihn dumm an, laͤchelte dann, wie uͤber einen Spaß,<lb/>
und ſagte nichts. Walt wies ihm einen. „O,<lb/>
ſagt' er, das kenn' er wohl, ſein Vater hab' ihn<lb/>
oft wechſeln laſſen.“ Der Notar erfuhr endlich,<lb/>
der Knabe ſei ein Heſſe — und gab ihm alle va¬<lb/>
terlaͤndiſche Groſchen.</p><lb/>
<p>Allmaͤhlig aͤuſſerte jezt der Bettelſtab ſeine<lb/>
feindſelige Kraft, eine Wetterſtange zu ſeyn, wel¬<lb/>
che Gewitter zieht. Walt konnte den Fruͤhling<lb/>
des Vormittags durchaus nicht wieder zuruͤk<lb/>
bringen, ſondern mußte den Herbſt vor ſich ſte¬<lb/>
hen ſehen, der gerade ſo epiſch macht, als der<lb/>
Lenz lyriſch und romantiſch. Er durft' es dem<lb/>
Stok ſehr aufbuͤrden, daß er nach den Leipziger<lb/>
Bergen ſah und doch ganz vergeblich hinter ih¬<lb/>
nen auf der andern Seite in die Leipziger Ebenen<lb/>
herabzufahren ſuchte bis vor Winas Gartenthuͤ¬<lb/>
re, weil der Stok ſich gleichſam unter dem Berg-<lb/>
Schlitten ſtemmte und ſtuͤlpte.</p><lb/>
<p>Er ſah nur das Fliehen und Fliegen des Le¬<lb/>
bens, die Eile auf der Erde, die Flucht des Wol¬<lb/>
kenſchattens, indeß am Himmel die Wolke ſelber<lb/>
<pb n="108" facs="#f0116"/>
nur langſam zieht, und die Sonne gar wie ein<lb/>
Gott ſteht und blikt. Ach in jedem Herbſt fallen<lb/>
auch dem Menſchen Blaͤtter ab, nur nicht alle.</p><lb/>
<p>Er ſah eine abgefreſſene Wieſe aber violet<lb/>
von ausgeſchloſſenen giftigen Herbſtblumen. Auf<lb/>
ihr laͤrmten Zugvoͤgel, die mit einander den Plan<lb/>
zu ihrer Nachtreiſe zu bereden ſchienen. Auf der<lb/>
Landſtraſſe fuhr ein raſſelnder Wagen hin, unter<lb/>
den Hinterraͤdern boll ein Hund. Am fernen<lb/>
Berg-Abhange ſchritt eine weibliche weiſſe Ge¬<lb/>
ſtalt kaum merkbar hinter ihrem dunkelbraunen<lb/>
Manne, um in irgend einem unbekannten Doͤrf¬<lb/>
gen ein Glas und eine Taſſe zu genieſſen, und<lb/>
dazu vor- und nachher ſo viel von ſchoͤner Natur,<lb/>
als unterwegs gewoͤhnlich vorkommt. In der<lb/>
Naͤhe trippelten zwei weißgepuzte Maͤdgen von<lb/>
Stande, mit Blumen und Schnupfaͤuchern in<lb/>
den Haͤnden durch die gruͤnen Saaten-Furchen,<lb/>
und die gelben Schauls flatterten zuruͤck.</p><lb/>
<p>Er gieng vor einem bis an die Himmelswa¬<lb/>
gen hinauf gethuͤrmten ſogenannten Brautwagen<lb/>
vorbei, worauf alle die Wachsfluͤgel, Fluͤgel¬<lb/>
decken, Glasfedern, und der Federſtaub einer¬<lb/>
<pb n="109" facs="#f0117"/>
ſeits, und die Steis- und Schwanzfloſſen, die<lb/>
Bruſt- und Ruͤckenfloſſen, die Danaidengefaͤſſe,<lb/>
Waſſerſtuͤcke, Waſſerwagen, Regenmeſſer und<lb/>
Trockenſeile andererſeits unter dem Namen Haus¬<lb/>
geraͤthe aufgeladen waren, welche der Menſch<lb/>
durchaus hienieden haben muß, um nur einiger¬<lb/>
maſſen halb durch das Leben zu <hi rendition="#g">ſchwimmen</hi>,<lb/>
halb daruͤber zu <hi rendition="#g">fliegen</hi>. Der Eigenthuͤmer aber<lb/>
ſchritt voll Empfehlungen der groͤßten Vorſichts¬<lb/>
regeln fuͤr ſeine aufgepakten Fluͤgel und Floſſen<lb/>
neben dem Wagen her, und verſprach ſich und<lb/>
andern Schritt vor Schritt ganz andere blauere<lb/>
Tage in der Zukunft als er in ſeinem vorigen un¬<lb/>
bekannten Neſte gehabt.</p><lb/>
<p>Darauf kam Walt auf ein Filial-Doͤrfgen<lb/>
von fuͤnf oder ſechs waſchenden, fegenden Haͤuſern<lb/>
und rauchenden Backoͤfen. Die Juͤnglinge hoben<lb/>
mit Stangen und halber Lebensgefahr einen Ma¬<lb/>
rienbaum mit rothen Baͤnder-Fahnen in die Hoͤ¬<lb/>
he, der fuͤr ein Dorf wohl nicht weniger iſt, als<lb/>
was eine Vogelſtange fuͤr eine Mittelſtadt. Die<lb/>
Maͤdgen, welche die Baͤnder hinauf geſchenkt,<lb/>
ſahen hochroth dem Aufbaͤumen zu, und hatten<lb/>
<pb n="110" facs="#f0118"/>
nichts im ſeeligen Kopf und Herzen, als den<lb/>
morgendlichen Kirmes-Tanz um den Baum mit<lb/>
den allerbedeutendſten Purſchen des Orts.</p><lb/>
<p>Darauf begegnete der Notar einem ſchwer<lb/>
ausgeſchmuͤkten eilfjaͤhrigen Maͤdgen mit einer<lb/>
Kruͤcke — was ihn unſaͤglich erbarmte — und<lb/>
die Frau Pathin lief aus dem Oertgen ihrem Kir¬<lb/>
mesgaſt ſchon entgegen.</p><lb/>
<p>Darauf kam ein an ſich ſelber angeketteter<lb/>
Malefikant zwiſchen ſeinen Kerker-Fuͤhrern; alle<lb/>
prieſen, ſo weit ſie mit Worten noch vermochten,<lb/>
das Bier des vorigen Dorfs; auch der Male¬<lb/>
fikant.</p><lb/>
<p>Er kam durch das anſehnlichere Dorf, wor¬<lb/>
in das Filial nur eingepfarrt war. Da die Mut¬<lb/>
terkirchen-Thuͤre gerade offen ſtand — aus dem<lb/>
kurzen dicken Thurme wurde etwas geblaſen,<lb/>
worein wieder der Viehhirt blies — ſo gieng er<lb/>
ein wenig hinein; denn unter allen oͤffentlichen<lb/>
Gebaͤuden beſucht' er Kirchen am liebſten, als<lb/>
Eispallaͤſte, an deren leere Waͤnde das Altarlicht<lb/>
ſeiner frommen Phantaſie ſich mit Glanz und ir¬<lb/>
renden Farben am ſchoͤnſten brach und umher<lb/>
<pb n="111" facs="#f0119"/>
goß. Es wurde drinnen getauft. Der Taͤufer<lb/>
und der Taͤufling ſchrien ſehr vor dem Tauf¬<lb/>
engel. Vier oder fuͤnf Menſchen waren nach<lb/>
ihrer Art ſonntaͤglich blaſonnirt, gravirt, mit<lb/>
getriebner Arbeit vom Schneider bedeckt; nur aus<lb/>
den vornehmſten Kirchen-Logen, den adelichen,<lb/>
ſchaueten Maͤgde, die Arme in blaue Schuͤrzen<lb/>
wie in Unter-Schauls gewickelt, im <hi rendition="#aq">demi¬<lb/>
négligé</hi> des Wochentags heraus. Wirthſchafts-<lb/>
Kleidung in heiliger Staͤtte war ihm harter Mis¬<lb/>
ton. Der Pathe des getauften Urenkels war der<lb/>
Ur-Grosvater deſſelben, der das Schrei-Haͤls¬<lb/>
gen kaum halten konnte vor Jahren, und deſſen<lb/>
abgepfluͤkte winterliche nakte Geſtalt Walten be¬<lb/>
ſonders dadurch ins Herz drang, daß der alte<lb/>
Mann fuͤnf oder ſechs ſchneeweiſſe Haare —<lb/>
mehr nicht — zu einem grauen Zoͤpflein zuſammen¬<lb/>
geſammelt und gedreht hatte, um ſich zu zeigen.</p><lb/>
<p>Daß der alte Menſch dem jungen ſo nahe<lb/>
war, das Kind des Grabes dem Kind der Wiege,<lb/>
die gelben Stoppeln dem heitern Maien-Bluͤmgen,<lb/>
das ruͤhrte den Notar noch eine Stunde uͤber das<lb/>
Dorf hinaus. „Spielet doch Kindtaufens“ ſagt'<lb/>
<pb n="112" facs="#f0120"/>
er zu einigen Kindern, die ein Kreuz trugen und<lb/>
Begrabens ſpielen wollten. Gerade aus dem<lb/>
Herzen flog ihm in den Kopf der Strekvers:</p><lb/>
<p>Spielet jauchzend, bunte Kinder! Wenn ihr<lb/>
einſt wieder Kinder werdet, buͤckt ihr euch lahm<lb/>
und grau; unter dem weinerlichen Spiele bricht<lb/>
der Spielplaz ein und uͤberdekt euch. Wohl auch<lb/>
Abends bluͤht in Oſten und Weſten eine Aurora,<lb/>
aber das Gewoͤlke verfinſtert ſich und keine Son¬<lb/>
ne kommt. O huͤpfet luſtig, ihr Kinder, im<lb/>
Morgenroth, das euch mit Bluͤthen bemalt und<lb/>
flattert eurer Sonne entgegen.</p><lb/>
<p>Die Zauberlaterne des Lebens warf jezt or¬<lb/>
dentlich ſpielend bunte laufende Geſtalten auf ſei¬<lb/>
nen Weg; und die Abendſonne war das Licht<lb/>
hinter den Glaͤſern. Sie wurden gezogen und es<lb/>
mußte vor ihm voruͤber laufen unten im Strom<lb/>
ein Meßſchiff — ein niedriger Dorfkirchhof an der<lb/>
Straſſe, uͤber deſſen Raſenmauer ein fetter Schos¬<lb/>
hund ſpringen konnte — eine Extrapoſt mit vier<lb/>
Pferden und vier Bedienten vornen — der Schatte<lb/>
einer Wolke — nach ihr ins Licht der Schatte<lb/>
eines Rabenzugs — zerriſſene hohe graue Raub¬<lb/>
<pb n="113" facs="#f0121"/>
ſchloͤſſer — ganz neue — eine polternde Muͤhle<lb/>
— ein zu Pferde ſprengender Geburts-Helfer —<lb/>
der duͤrre Dorfbalbier mit Scheerſak ihm nach¬<lb/>
ſchieſſend — ein dicker uͤberroͤckiger Landprediger<lb/>
mit einer geſchriebenen Erntepredigt, um fuͤr die<lb/>
allgemeine Ernte Gott und fuͤr ſeine den Zuhoͤrern<lb/>
zu danken — ein Schiebkarren voll Waaren und<lb/>
ein Stab Bettler, beide um die Kirmeſſen zu be¬<lb/>
ziehen — ein Vor-Doͤrfgen von drei Haͤuſern mit<lb/>
einem Menſchen auf der Leiter, um Haͤuſer und<lb/>
Gaſſen roth zu numeriren — ein Kerl auf ſeinem<lb/>
Kopfe einen weiſſen Kopf von Gyps tragend,<lb/>
der entweder einen alten Kaiſer oder Weltweiſen<lb/>
vorſtellen ſollte oder ſonſt einen Kopf — ein Gym¬<lb/>
naſiaſt ſpiz auf einem Graͤnzſtein ſeßhaft, mit<lb/>
einem Leich-Roman vor den Augen, um ſich die<lb/>
Welt und Jugend poetiſch ausmalen zu laſſen —<lb/>
und endlich oben auf ferner Hoͤhe und doch noch<lb/>
zwiſchen gruͤnen Bergen ein vorſchimmerndes<lb/>
Staͤdtgen, worin Gottwalt uͤbernachten konnte,<lb/>
und die helle Abendſonne zog alle Spitzen und<lb/>
Giebel ſehr durch Gold ins Blau empor.</p><lb/>
<p>„Wir ſind laufende Strichregen, und bald<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. 2<lb/>
</fw>
<pb n="114" facs="#f0122"/>
herunter,“ ſagt' er, als er auf einem Huͤgel bald<lb/>
ruͤk-bald vorwaͤrts ſah, um die Kette der aus¬<lb/>
einander eilenden Geſtalten zu knuͤpfen. Da ſtieg<lb/>
ihm ein Bilder-Haͤndler mit ſeiner auf eine Walze<lb/>
gefaͤdelten flatternden Bilder-Bibel und Bilder-Gal¬<lb/>
lerie auf dem Nabel nach und fragte, ob er nichts<lb/>
kaufe. „Ich weiß gewis, daß ich nichts kaufe —<lb/>
ſagte Walt und gab ihm zwoͤlf Kreuzer — aber<lb/>
laſſen Sie mich ein wenig <hi rendition="#g">dafuͤr</hi> darin herum¬<lb/>
blaͤttern.“</p><lb/>
<p>„Wer lieber als ich,“ ſagte der Mann, und<lb/>
bog ſeinen Thorax zuruͤk und ſein Bilderbuch ihm<lb/>
entgegen. Hier fand der Notar wieder die ſtehen¬<lb/>
den Bilder der laufenden Bilder, das Leben fuhr<lb/>
mit Farben auf dem Papiere durch einander, die<lb/>
halbe Welt- und Regenten-Geſchichte, Potenta¬<lb/>
ten und Herkulaniſche Topf-Bilder, und Hans¬<lb/>
wuͤrſte, und Blumen- und Militair-Uniformen,<lb/>
und alles uͤberlud den Magen des Mannes. Wie<lb/>
heiſſet das Staͤdtlein droben? ſagte Walt. „Alt¬<lb/>
fladungen, mein lieber Herr, und die Berge dort<lb/>
ſind eine praͤchtige Wetterſcheide, ſonſt haͤtte uns<lb/>
vorgeſtern das liebe Gewitter alles angezuͤndet“<lb/>
<pb n="115" facs="#f0123"/>
(verſezte der Bildermann) „indeß hab' ich noch<lb/>
ſchoͤne aparte Stuͤcke zum Anſehen“ und blaͤtterte<lb/>
das bunte Haͤng-Werk mit beiden Haͤnden auf.<lb/>
Walts Auge fiel auf eine Quodlibetszeichnung,<lb/>
auf welcher mit Reisblei faſt alle ſeine heutigen<lb/>
Weg-Objekte, wie es ſchien, wild hingeworfen<lb/>
waren. Von jeher hielt er ein ſogenanntes Quod¬<lb/>
libet fuͤr ein Anagramm und Epigramm des Lebens,<lb/>
und ſah es mehr truͤbe als heiter an — jezt aber<lb/>
vollends; denn es ſtand ein Januskopf darauf,<lb/>
der wenig von ſeinem und Vults Geſichte<lb/>
verſchieden war. Ein Engel flog uͤber das<lb/>
das Ganze. Unten ſtand deutſch: was Gott<lb/>
will, iſt wohl gethan; dann lateiniſch: <hi rendition="#aq">quod<lb/>
Deus vult, est bene</hi> <hi rendition="#aq #g">factus</hi>. Er kaufte fuͤr<lb/>
ſeinen Bruder das tolle Blatt.</p><lb/>
<p>Der Bildermann verließ den Huͤgel mit Dank.<lb/>
Walt heftete das von dem Voruͤberzuge unſeres<lb/>
malenden und gemalten Lebens geruͤhrte Seelen-<lb/>
Auge, auf den wetterſcheidenden Berg, der ganz<lb/>
unter den Roſen der Sonne mit einzelnen Felſen-<lb/>
Schneiden und mit Schafen gluͤhte, und er<lb/>
dachte:<lb/>
</p>
<pb n="116" facs="#f0124"/>
<p>„So feſt ſteht er nun ewig da — fruͤh als<lb/>
noch keine Menſchen hier waren, ſchnitt er auch<lb/>
die ſchweren Wetterwolken entzwei, und zerbrach<lb/>
ihre Donnerkeile und machte es hell und ſchoͤn,<lb/>
im Thale ohne Augen — Und wie tauſendmal<lb/>
mag das Abendroth im Fruͤhlingsglanz herrlich<lb/>
ihn vergoldet haben, da noch kein Leben unten<lb/>
ſtand, das in die Herrlichkeit mit Traͤumen ver¬<lb/>
ſank. — — Biſt du denn nicht, du groſſe Natur,<lb/>
gar zu unendlich und zu gros fuͤr die armen<lb/>
Kleinen hier unten, die nicht Jahre lang, ge¬<lb/>
ſchweige Jahrtauſende glaͤnzen koͤnnen, ohn' es<lb/>
zu zeigen — Und dich, o Gott, hat noch kein<lb/>
Gott geſehen. Wir ſind ganz gewis klein.“</p><lb/>
<p>Je mehr es Abend wurde, deſto mehr gieng<lb/>
das epiſche Gefuͤhl in das ſuͤſſe romantiſche uͤber<lb/>
und hinter den Roſen-Bergen wandelte wieder<lb/>
Wina in Gaͤrten. Denn der Abend faͤrbet zu¬<lb/>
gleich die optiſchen und geiſtigen Schatten bunter<lb/>
an. Er ſehnte ſich nach einem fremden Menſchen¬<lb/>
worte; zulezt draͤngt' er ſich an einen Mann, der<lb/>
einen Schiebekarren voll Wolle ungemein langſam<lb/>
ſchob, und immer ſtand und nach der Sonne ſah.<lb/>
<pb n="117" facs="#f0125"/>
„Er ſei, ſagte dieſer ſehr bald aufgeregt,<lb/>
ſonſt nur ein Hutmann geweſen, und habe auf<lb/>
einem glaͤſernen Horn ſein Vieh ſo in der Stadt<lb/>
zuſammen geblaſen, daß mancher Hutmann et¬<lb/>
was daran gewendet haͤtte, wenn er's Blaſen<lb/>
halb ſo haͤtte lernen koͤnnen. Nicht ein jedweder<lb/>
ſei es kapabel. Und er wuͤnſchte zu wiſſen, ob<lb/>
andern Hirten ihr Vieh ſo nachgegangen, wenn<lb/>
ſie durch die Elbe vorausgewatet; ihm ſei es wie<lb/>
Soldaten nachgezogen; und Gott behuͤt' ihn, daß<lb/>
er ſich deſſen ruͤhmte, aber wahr ſei's.“</p><lb/>
<p>Der Notar hatte uͤber nichts ſo viel Freude,<lb/>
als wenn arme Teufel, die niemand lobte, ſich<lb/>
ſelber lobten. „Ich ſchiebe noch ganzer fuͤnf<lb/>
Stunden durch — ſagte der Mann, den der An¬<lb/>
theil ins Reden ſezte — die friſche Nacht hab' ich<lb/>
dazu ſehr gern“ — Das kann ich mir leicht den¬<lb/>
ken, mein Alter, (ſagte Walt, der den unvergeß¬<lb/>
lichen dichteriſchen Mann von Tockenburg vor<lb/>
ſich glaubte), im zweiraͤderigen Schaͤferhaͤusgen,<lb/>
wo er doch meiſt im Fruͤhling ſchlaͤft, hatt' er<lb/>
ja den ganzen Sternenhimmel vor ſich, wenn er<lb/>
aufwachte. Ihm iſt die Nacht gewis beſonders<lb/>
lieb?<lb/>
</p>
<pb n="118" facs="#f0126"/>
<p>„Ganz natuͤrlich, denk' ich, verſezte der<lb/>
Schaͤfer; denn ſobald's friſch wird, und es tapfer<lb/>
thauet, ſo zieht die Wolle die Naͤſſe etwas an ſich,<lb/>
und ſchlaͤgt mehr in's Gewicht, das muß ein<lb/>
rechtſchaffener Schaͤfer wiſſen, Herr. Denn zum<lb/>
Centner will's doch immer etwas ſagen, wenn's<lb/>
auch nicht viel iſt.</p><lb/>
<p>Da ließ ihn Walt mit einer zornigen guten<lb/>
Nacht ſtehen, und eilte dem rauchenden Berg¬<lb/>
ſtaͤdtgen zu, wo er, nach den heutigen Doͤrfern<lb/>
zu ſchlieſſen, im Nachtquartier unter ſolche Aben¬<lb/>
theuer zu gerathen verhofte, die vielleicht ein an¬<lb/>
derer mit Wurzeln und Bluͤthen geradezu aushe¬<lb/>
ben, und in einen Roman verpflanzen koͤnnte.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 43. Polirter Bernſteinſtengel.</hi><lb/>
</head>     <argument><p rendition="#c">Schauſpieler — der Maskenherr — der Eyertanz —<lb/>
die Einkaͤuferin.</p></argument><lb/>
<p>Er kehrte im Ludwig 18. ein, weil der Gaſt¬<lb/>
hof vor dem Thore lag, vor deſſen Fragmaſchi¬<lb/>
nen er nie gern vorbeigieng, naͤmlich ſtillſtand.<lb/>
Das erſte Abentheuer war ſogleich, daß ihm der<lb/>
<pb n="119" facs="#f0127"/>
Wirth ein Zimmergen abſchlug; „es ſei alles von<lb/>
Fraͤnzels Truppe beſezt, ſagte der Ludwigs-<lb/>
Wirth, der hoͤhere Poſten und Stokwerke nur ſol¬<lb/>
chen, die auf den hoͤhern des Wagens und der<lb/>
Pferde kamen, aufſchloß, hingegen den Fußbo¬<lb/>
den Fußboten anwies. Walt ſah ſich gezwungen<lb/>
den lauten Markt der Gaſtſtube mit der Ausſicht<lb/>
zu bewohnen, daß wenigſtens ſein Schlafkaͤm¬<lb/>
merlein einſam ſei.</p><lb/>
<p>Er ſezte ſich an den halbrunden Ausſchnitt<lb/>
eines Wandtiſches hinein, und zog einen Haus¬<lb/>
knecht, da er nahe genug voruͤber kam, gelegent¬<lb/>
lich an ſich, und trug ihm hoͤflich ſeine Bitte um<lb/>
Trinken vor, die er mit drei guten Gruͤnden un¬<lb/>
terſtuͤzte. Ohne Gruͤnde haͤtt' er's ſechs Minuten<lb/>
fruͤher bekommen. Am Klapptiſchgen that er nichts,<lb/>
als in einem fort die Schauſpieler und Spielerin¬<lb/>
nen im Allgemeinen hochachten, die aus- und<lb/>
eingiengen, dann noch beſonders an ihnen hundert<lb/>
einzelne Sachen — unter andern den mit dem<lb/>
Glaͤttzahn aufgeſtrichenen Manns-Habit — die<lb/>
entgegengeſezten Schwimmkleider der Weiber —<lb/>
die allgemeine hohe Selbſtſchaͤtzung, wodurch je¬<lb/>
<pb n="120" facs="#f0128"/>
der Akteur leicht der Muͤnzmeiſter ſeiner Preisme¬<lb/>
daillen und ſein eigner <hi rendition="#aq">Chevalier d'honneur</hi><lb/>
war, und jede Aktrice leicht ihre Dekorazions¬<lb/>
malerin — den Buͤhnen-Muth in der Wirths¬<lb/>
ſtube — — das Gefuͤhl, daß der Sockus oder<lb/>
der Kothurn ihre Achilles- Ferſen beſchuͤze — die<lb/>
bunte Nacht ihrer Diktion, die aus ſo vielen<lb/>
<hi rendition="#g">Stuͤcken</hi> ſo gut zugeſchnitten war, als die Uni¬<lb/>
formen, welche ſich die Frankreicher aus Bett¬<lb/>
decken, Vorhaͤngen und allem, was ſie erpluͤn¬<lb/>
derten, machten — und den reinern Dialekt, den<lb/>
er ſo ſehr beneidete. „Darunter iſt wohl keine<lb/>
einzige Perſon, dacht' er, die nicht laͤngſt und oft<lb/>
auf der Buͤhne eine rechtſchaffene, oder beſcheide¬<lb/>
ne, oder gelehrte, oder unſchuldige, oder gekroͤn¬<lb/>
te geſpielt“, und er impfte, wie Juͤnglinge pfle¬<lb/>
gen, dem Holze der Buͤhne, wie des Katheders<lb/>
und der Kanzel, den Menſchen ein, der darauf<lb/>
nur ſteht, nicht waͤchſet.</p><lb/>
<p>Was ihn betruͤbte, war, daß alle Geſich¬<lb/>
ter, ſogar die juͤngſten, die Alten- Rollen ſpielten,<lb/>
indeß auf der Buͤhne, wie auf dem Olymp, ewige<lb/>
Jugend war, wenn's der Zettel begehrte.<lb/>
</p>
<pb n="121" facs="#f0129"/>
<p>Im Abenddunkel fiel ihm ein Menſch auf,<lb/>
der keine Mine ruͤckte, mit allen ſprach, aber<lb/>
hohl, oft, wenn ihn einer fragte, ſtatt der Ant¬<lb/>
wort dicht an den Frager trat, mit dem ſchwar¬<lb/>
zen Blicke einmal wetterleuchtete und darauf ſich<lb/>
umwandte, ohne ein Wort zu ſagen. Er ſchien<lb/>
zu Fraͤnzels Frucht-eſſender Geſellſchaft zu ge¬<lb/>
hoͤren; dennoch ſchien dieſe wieder ſehr auf ihn zu<lb/>
merken. Der Mann ließ ſich jezt eine Melone<lb/>
bringen, und eine Duͤte Spaniol, zerlegte ſie,<lb/>
beſtreuete ſie damit, und aß die Tabaks-Schnit¬<lb/>
te und bot ſie an. Eben kamen Lichter herein,<lb/>
als er den Teller dem ſtaunenden Notar vor¬<lb/>
hielt, der vollends ſah, daß der Menſch eine<lb/>
Maſke, doch keine unfoͤrmliche, vorhatte und<lb/>
der bekannten eiſernen glich, die ſo alte Schau¬<lb/>
der in ſeine Phantaſie geworfen. Walt bog und<lb/>
ſchuͤttelte ſich; es war ihm aber einiges lieb und<lb/>
er trank.</p><lb/>
<p>Darauf ſtieg die Maſke — auch dieſe Phra¬<lb/>
ſis, wenn Ein Wort eine iſt, war ihm ein<lb/>
ſchwarz-bedeckter Wagen, der Todte und Tiger<lb/>
fuͤhren konnte — auf einen Fenſterſtock, machte<lb/>
<pb n="122" facs="#f0130"/>
das Oberfenſter auf, und fragte einige Akteurs,<lb/>
ob ſie ein Ei durch das Fenſter zu werfen ſich ge¬<lb/>
traueten. „Warum?“ ſagte der eine, „Warum<lb/>
nicht?“ der andere. Die Maſke machte aber<lb/>
mit etwas Verſtektem in der Hand einige Linien<lb/>
in die Luft und verſezte kalt: „jezt vielleicht kei¬<lb/>
ner mehr!“ Er wolle alle Eier zweifach bezah¬<lb/>
len, ſobald einer nur eines durchwerfe, ſagt' er.<lb/>
Ein Akteur nach dem andern ſchleuderte — alle<lb/>
Eier fuhren ſchief — die Maſke verdoppelte den<lb/>
Preis der Aufgabe — es war unmoͤglich —<lb/>
Walt, der ſonſt auf dem Lande ſo oft in die<lb/>
Schleudertaſche gegriffen, that die Geldtaſche auf<lb/>
und bombardirte gleichfalls mit einem Groſchen<lb/>
Eier — eben ſo gut haͤtt' er eine Bombe gewor¬<lb/>
fen ohne Moͤrſer — Eine ganze Bruttafel und<lb/>
Poularderie von Dottern floß von den Fenſtern<lb/>
hernieder.</p><lb/>
<p>„Es iſt gut, ſagte die, Maſke; aber noch<lb/>
bis morgen Abend um dieſe Zeit bleibt die Eier¬<lb/>
feindliche Kraft im Fenſter; dann kann jeder<lb/>
durchwerfen“ — und ſo gieng er hinaus. Der<lb/>
Wirth laͤchelte, ohne ſonderlich zu bewundern<lb/>
<pb n="123" facs="#f0131"/>
gleichſam als ſchien' er mehr zu berechnen, daß er<lb/>
morgen auf ſeiner Rechentafel aus dieſen Eiern<lb/>
die beſte Falkonnerie von Raubvoͤgeln ausbruͤten<lb/>
koͤnnte, die ihm je in Faͤngen einen Fang zuge¬<lb/>
tragen.</p><lb/>
<p>Da die Maſke nicht ſogleich wieder kam:<lb/>
ſo gieng der Notar mit den Gedanken: „Him¬<lb/>
mel, was erlebt nicht ein Reiſender in Zeit von<lb/>
12 Stunden“ auch hinaus — als ſei er nach<lb/>
neuen Wundern hungrig, — nach ſeiner Weiſe<lb/>
die Vorſtadt im Zwielicht zu durchſchweifen.<lb/>
Eine Vorſtadt zog er der Stadt vor, weil jene<lb/>
dieſe erſt verſpricht, weil ſie halb auf dem Lande<lb/>
an den Feldern und Baͤumen liegt, und weil ſie<lb/>
uͤberall ſo frei und offen iſt.</p><lb/>
<p>Er gieng nicht lange, ſo traf er unter den<lb/>
hundert Augen, in die er ſchon geblickt, auf ein<lb/>
Paar blaue, welche tief in ſeine ſahen, und die<lb/>
einem ſo ſchoͤnen und ſo gut gekleideten Maͤdgen<lb/>
angehoͤrten, daß er den Hut abzog, als ſie vor¬<lb/>
bei war. Sie gieng in ein offenes Kaufgewoͤl¬<lb/>
be. — Da unter den feſten Plaͤzen ein Kaufla¬<lb/>
den das iſt, was unter den beweglichen ein Poſt¬<lb/>
<pb n="124" facs="#f0132"/>
wagen, naͤmlich ein freier, wo der Roman¬<lb/>
ſchreiber die unaͤhnlichſten Perſonen zuſammen brin¬<lb/>
gen kann: ſo behandelte er ſich als ſein Selbſt-<lb/>
Romanſchreiber und ſchafte ſich unter die Schnit¬<lb/>
waaren hinein, aus welchen er nichts kaufte<lb/>
als ein Zopfband, um doch einigermaßen ein<lb/>
Band zwiſchen ſich und dem Blau-Auge anzu¬<lb/>
knuͤpfen.</p><lb/>
<p>Das ſchoͤne Maͤdgen ſtand im Handel uͤber<lb/>
ein Paar gemslederne Mannshandſchuh, ſtieg<lb/>
im Bieten an einer Kreuzerleiter hinauf und hielt<lb/>
auf jeder Sproſſe eine lange Schmaͤhrede gegen<lb/>
die gemsledernen Handſchuhe. Der beſtuͤrzte<lb/>
Notar blieb mit dem Zopfband zwiſchen den<lb/>
Fingern ſo lange vor dem Ladentiſch, bis alle<lb/>
Reden geendigt, die Leiter erſtiegen und die<lb/>
Handſchuhe Kaufs-unluſtig dem Kaufmann zu¬<lb/>
ruͤckgeworfen waren. Walt, der ſich ſogar ſcheu¬<lb/>
te, ſehr und bedeutend in einen Laden zu blicken,<lb/>
bloß um keine vergeblichen Hoffnungen eines<lb/>
groſſen Abſatzes im Vorbeigehen in der feilſte¬<lb/>
henden Bruſt auszuſaͤen, ſchritt erbittert uͤber die<lb/>
Haͤrte der Sanftaͤugigen aus dem Gewoͤlbe her¬<lb/>
<pb n="125" facs="#f0133"/>
aus und ließ ihre Reize, wie ſie die Handſchu¬<lb/>
he, ſtehen. Schoͤnheit und Eigennuz oder Geiz<lb/>
waren ihm entgegengeſezte Pole. Im Einkau¬<lb/>
fe — nicht im Verkaufe — ſind die Weiber<lb/>
weniger grosmuͤthig und viel kleinlicher als die<lb/>
Maͤnner, weil ſie argwoͤhniſcher, beſonnener, und<lb/>
furchtſamer ſind, und mehr an kleine Ausgaben<lb/>
gewoͤhnt als an groſſe. Das Blau-Auge gieng<lb/>
vor ihm her, und ſah ſich nach ihm um; aber<lb/>
er ſah ſich nach der Brief-Poſt um, deren Horn<lb/>
und Pferd ihm nachlaͤrmte. Am Poſthorne<lb/>
wollte ſeiner Phantaſie etwas nicht gefallen, oh¬<lb/>
ne daß er ſich's recht zu ſagen wuſte, bis er<lb/>
endlich herausfuͤhlte, daß ihm das Horn — ſonſt<lb/>
das Fuͤllhorn und Fuͤhlhorn ſeiner Zukunft —<lb/>
jezt ohne alle Sehnſucht — ausgenommen die<lb/>
nach einer — da ſtehen laſſe und anblaſe, weil<lb/>
der Klang nichts male und verſpreche, als was<lb/>
er eben habe, fremdes Land. Auch mag das<lb/>
oft den Menſchen kalt gegen Briefpoſtreiter un¬<lb/>
terwegs machen, daß er weiß, ſie haben nichts<lb/>
an ihn.</p><lb/>
<p>Im Ludwig <hi rendition="#aq">XVIII</hi> fand er die Briefpoſt<lb/>
<pb n="126" facs="#f0134"/>
abgeſattelt. Dieſe fragte ihn, da er ſie ſehr an¬<lb/>
ſah, wie er heiſſe? Er fragte warum? Sie ver¬<lb/>
ſezte, falls er heiſſe, wie er hieß, ſo habe ſie<lb/>
einen Brief an ſeinen Namen. Er war von Vults<lb/>
Hand. Auf der Adreſſe ſtand noch: „man bit¬<lb/>
tet ein loͤbliches Poſtamt den Brief, falls H. H.<lb/>
nicht in Altfladungen ſich befinden ſollte, wieder<lb/>
retour gehen zu laſſen, an H. van der Harniſch<lb/>
beim Theaterſchneider Purzel.“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head><hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 44. Katzengold aus Sachſen.</hi><lb/>
</head>     <argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Abentheuer.</hi></p></argument><lb/>
<p>Der Brief von Vult war dieſer:</p><lb/>
<p>„Ich komme jezt erſt aus den Federn —<lb/>
indeß deine dich wohl ſchon Werſtenweit getra¬<lb/>
gen, oder du ſie, — und ſchreibe eilig ohne<lb/>
Struͤmpfe, damit dich mein Geſchriebenes nur<lb/>
heute noch erreitet. Es iſt 10 Uhr, um 10½ Uhr<lb/>
muß der Traum auf die Poſt.</p><lb/>
<p>Ich habe nemlich einen ſo ſeltſamen und<lb/>
prophetiſchen gehabt, daß ich dir ihn nachſchicke,<lb/>
<pb n="127" facs="#f0135"/>
geſezt auch, du lachſt mich einen Monat lang<lb/>
aus. Deine ganze heutige und morgende Reiſe¬<lb/>
route hab' ich klar getraͤumet. Beluͤgt mich der<lb/>
Quintenmacher von Traum und trift er dich in<lb/>
Altfladungen nicht an, — worauf ich ſchwoͤren<lb/>
wollte: — ſo laͤuft er retour an mich, und es<lb/>
iſt die Frage, ob ich ihn einem Spott- und Spas¬<lb/>
vogel, wie du, dann je vorzeige.</p><lb/>
<p>Ich ſah im Traum, auf der Landzunge ei¬<lb/>
ner Wolke ſizend, die ganze nordoͤſtliche Land¬<lb/>
ſchaft mit ihren Bluͤthen-Wieſen und Miſtſtaͤt¬<lb/>
ten; dazwiſchen hin eine rennende, ſchmale, gelb¬<lb/>
roͤckige, jubelnde Figur, die den Kopf bald vor<lb/>
ſich, bald gen Himmel, bald auf den Boden<lb/>
warf — und natuͤrlich wareſt du es. — Die<lb/>
Figur ſtand einmal und zog ihr Beutelgen, dann<lb/>
fuhr ſie in Haͤrmlesberg in der Krug. Darauf<lb/>
ſah ich ſie oben auf meiner Wolkenzinne durch<lb/>
das Roſana Thal ziehen, den Bergruͤcken hin¬<lb/>
auf, vor Doͤrfern vorbei. — In <hi rendition="#g">Gruͤnbrunn</hi><lb/>
verſchwand ſie wieder im Krug. Wahrhaftig<lb/>
dichteriſch war's vom Traumgott gedacht, daß<lb/>
er mich allzeit 6 Minuten vorher, eh' du in ei¬<lb/>
<pb n="128" facs="#f0136"/>
nen Krug eintrateſt, ein dir ganz aͤhnliches We¬<lb/>
ſen vorher hinſchluͤpfen ſehen ließ, nur aber<lb/>
glaͤnzender, viel ſchoͤner, mit Fluͤgelgen, wovon<lb/>
bald ein dunkelblauer bald ein hellrother Strahl,<lb/>
ſo wie es ſie bewegte, meinen Wolken-Siz ganz<lb/>
durchfaͤrbte; ich vermuthe alſo, daß der Traum<lb/>
damit nicht dich — denn den langhoſigen Gelb¬<lb/>
rock zeigt' er mir zu deutlich — ſondern deinen<lb/>
Genius andeuten wollte.“</p><lb/>
<p>— Vor Bewegung konnte Walt kaum wei¬<lb/>
ter leſen; denn jezt fand er das Raͤthſel faſt auf¬<lb/>
geloͤßt, wenn nicht verdoppelt — durch ein<lb/>
groͤſſeres — warum naͤmlich der Haͤrmlesberger<lb/>
Wirth ſeinen Namen kannte, warum bei dem<lb/>
Gruͤnbrunner derſelbe dem Kinde im Schreibbu¬<lb/>
che vorgezeichnet war, und warum er bei dem<lb/>
Bildermann das ſeltſame Quodlibet gefunden.<lb/>
Ordentlich aus Scheu, nun weiter und tiefer in<lb/>
die aufgedeckte Geiſterwelt des Briefs hineinzuſe¬<lb/>
hen, erhob er in ſich einige Zweifel uͤber die<lb/>
Wahrhaftigkeit deſſelben, und fragte den trin¬<lb/>
kenden Poſtreiter, wann und von wem er den<lb/>
Brief bekommen. „Das weiß <hi rendition="#g">ich</hi> nicht, Herr,<lb/>
<pb n="129" facs="#f0137"/>
ſagt' er ſpoͤttiſch; was mir mein Poſtmeiſter<lb/>
giebt, das reit' ich auf die Stazion und damit<lb/>
Gott befohlen.“ Allerdings, ſagte Walt und<lb/>
las begierig weiter:</p><lb/>
<p>„Darauf ſah ich dich wieder ziehen, durch<lb/>
viele Oerter, endlich in eine Kirche gehen. Der<lb/>
Genius ſchluͤpfte wieder voraus hinein. Abends<lb/>
ſtandeſt du auf einem Huͤgel, und nahmeſt im<lb/>
Staͤdtgen <hi rendition="#g">Altfladungen</hi> Nachtquartier. Hier<lb/>
ſah ich vor der Wirthshausthuͤre deine verherr¬<lb/>
lichte Geſtalt, naͤmlich deinen Genius mit einem<lb/>
dunklen behangnen Weſen kaͤmpfen, deſſen Kopf<lb/>
gar kein Geſicht hatte, ſondern uͤberall Haa¬<lb/>
re.“ — —</p><lb/>
<p>Gott! rief Walt, das waͤre ja der Maſken-<lb/>
Menſch!</p><lb/>
<p>„Das Weſen ohne Geſicht behauptete die<lb/>
Thuͤre, aber der Genius fuhr als eine Fleder¬<lb/>
maus in die Daͤmmerung zu mir hinauf, ſpreng¬<lb/>
te dicht an meiner Wolken-Spitze ſeine Fluͤgel<lb/>
wie Krebsſcheeren ab und hinab und fiel als Maus<lb/>
odel Maulwurf in die Erde, (etwa eine Meile<lb/>
von Altfladungen) und ſchien fortzuwuͤhlen (denn<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. 9<lb/>
</fw>
<pb n="130" facs="#f0138"/>
ich ſah es am Wellenbeete) bis wieder zu dir<lb/>
und warf unweit einer Kegelbahn einen Huͤgel<lb/>
auf. Es ſchlug acht Uhr in den Wolken um<lb/>
mich herum; da kam das Ungeſicht zum Huͤgel<lb/>
und ſtekte etwas wie eine Maulwurfsfalle hin¬<lb/>
ein. — Du aber warſt hinterher, zogſt ſie<lb/>
heraus und fandeſt, indem du damit blos den<lb/>
Erd-Gipfel wegſtreicheſt, einige hundert - - -<lb/>
jaͤhrige Friedrichsd'or, die der Genius, Gott weiß<lb/>
aus welcher Tiefe und Breite, vielleicht aus<lb/>
Berlin, gerade an die Stelle fuͤr dich herge¬<lb/>
wuͤhlt“. . . .</p><lb/>
<p>Jezt kam wirklich die Maſke wieder. Walt<lb/>
ſah ſie ſchauernd an; hinter der Larve ſteckt ge¬<lb/>
wiß nur ein Hinterkopf, dacht' er. Es ſchlug<lb/>
drei Viertel auf 8 Uhr. Der Mann gieng un¬<lb/>
ruhig auf und ab, hatte ein rundes ſchwarzes<lb/>
Papier, das, wie er einem Akteur ſagte, an<lb/>
Herzensſtatt auf dem Herzen eines arquebuſirten<lb/>
Soldaten zum Zielen gehangen, und ſchnitt ein<lb/>
Geſicht hinein, wovon Walt im Tagebuch<lb/>
ſchreibt: „es ſah entweder mir oder meinem Ge¬<lb/>
nius gleich. Die unabſehliche Winternacht der<lb/>
<pb n="131" facs="#f0139"/>
Geiſter, wo die Sphinxe und Maſken liegen<lb/>
und gehen, und nicht einmal ſich ſelber erblicken,<lb/>
ſchien mit der Larve herausgetreten zu ſein ins<lb/>
Sommerlicht des Lebens.“</p><lb/>
<p>Da es acht Uhr ſchlug, gieng die Larve<lb/>
hinaus — Walt gieng zitternd-kuͤhn ihr nach<lb/>
— im Garten des Wirthshauſes war ein Kegel¬<lb/>
ſchub und der Notar ſah (wobei er maͤßig zu er¬<lb/>
ſtarren anfieng) wirklich die Larve einen Stab<lb/>
in einen Maulwurfshuͤgel ſtecken. Kaum war<lb/>
ſie zuruͤck und weg, ſo nahm er den Stab als<lb/>
ein Streichholz und rahmte ſo zu ſagen den Huͤ¬<lb/>
gel wie Milch ab — — Die Sahne einiger ver¬<lb/>
roſteten Friedrichsd'or konnt' er wirklich einſchoͤp¬<lb/>
fen mit dem Loͤffel.</p><lb/>
<p>Die wenigen haltbaren Gruͤnde, warum der<lb/>
Notar nicht auf die Stelle fiel, und in Ohn¬<lb/>
macht, bringt er ſelber bei im Tagebuch, wo<lb/>
man ſie weitlaͤuftiger nachleſen kann; obgleich<lb/>
zwei ſchon viel erklaͤren; — naͤmlich der, daß<lb/>
er ein Strom war, der gegen die ſtaͤrkſte Gegen¬<lb/>
wart heftig anſchlug, indeß ihn blos der aufloͤ¬<lb/>
ſende Luft-Himmel der Zukunft duͤnn und ver¬<lb/>
<pb n="132" facs="#f0140"/>
fliegend in die Hoͤhe zog, wie er nur wollte. Izt<lb/>
aber nach dieſer Menſchwerdung des Geiſterwe¬<lb/>
ſens ſtand Walt neben ſeines Gleichen. Der<lb/>
zweite Grund, warum er ſtehen blieb, war, weil<lb/>
er im Briefe weiter leſen und ſehen wollte, was<lb/>
er morgen erfahren, und welchen Weg er nehmen<lb/>
werde. „Es war wahrhaftig das erſtemal in<lb/>
meinem Leben, ſchreibt er, daß ich mich der ſelt¬<lb/>
ſamen Empfindung nahte, ordentlich ſo hell wie<lb/>
uͤber eine Gegenwart hinweg in eine Zukunft hin¬<lb/>
ein zu ſehen, und kuͤnftige Stunden zweimal zu<lb/>
haben, jezt und einſt.“</p><lb/>
<p>In der Gaſtſtube war die Maſke nicht mehr.<lb/>
Er las herzklopfend die Marſch- und Lebensrou¬<lb/>
te des Morgens:</p><lb/>
<p>„Darauf wurde der Traum wieder etwas<lb/>
menſchlicher. Ich ſah, wie am Morgen darauf<lb/>
dein Genius, und das Un-Geſicht dir auf zwei<lb/>
verſchiedenen Wegen vorflogen, um dich zu lo¬<lb/>
cken; du folgteſt aber dem Genius und giengeſt<lb/>
ſtatt nach St. Luͤne lieber nach Roſenhof. Dar¬<lb/>
uͤber fiel das Un-Geſicht in Stuͤcken herab, ei¬<lb/>
nen Todtenkopf und einige Knochen ſah ich deut¬<lb/>
<pb n="133" facs="#f0141"/>
lich von der Wolke. Der Genius wurde in der<lb/>
Ferne eine helle Wolke; ich glaub' aber mehr,<lb/>
daß er ſie nur um ſich geſchlagen. Du trabteſt<lb/>
ſingend aus deinem Mittagsquartier, Namens<lb/>
<hi rendition="#g">Jodiz</hi>, durch eine Landſchaft voll Luſtſchloͤſſer<lb/>
bis an die Roſana, die dich ſo lange aufhielt,<lb/>
bis dich die Faͤhr-Anſtalt hinuͤbergefahren hatte<lb/>
in die paſſable Stadt <hi rendition="#g">Roſenhof</hi>. Mir kam's<lb/>
vor, ſo weit ich die tief in den Horizont hinun¬<lb/>
ter liegende Stadt erkennen konnte, als habe ſich<lb/>
uͤber ihr der Genius in ein groſſes blendendes<lb/>
Gewoͤlke auseinander gezogen, und dich und die<lb/>
Stadt zulezt darin aufgefaſſet, bis die Wolken¬<lb/>
ſtrecke unter immer ſtaͤrkerem Leuchten und<lb/>
Auswerfen von Sternen und Roſen und Gras<lb/>
zugleich mit meinem Traume aus einander<lb/>
gieng.</p><lb/>
<p>Und damit wollt' er, denk' ich, nur be¬<lb/>
deuten, daß du dich im Staͤdtlein recht diver¬<lb/>
tiren, und darauf auf den Heimweg machen<lb/>
wuͤrdeſt.</p><lb/>
<p>Wie eine ſolche Traͤumerei in meinen Kopf<lb/>
gekommen, laͤſſet ſich nur dadurch begreiflich<lb/>
<pb n="134" facs="#f0142"/>
machen, daß ich ſeit geſtern immer deinen eignen<lb/>
mit ſeiner Romantik darin gehabt.</p><lb/>
<p>Ich wollte, dein Name waͤre ſo beruͤhmt,<lb/>
daß der Brief dich faͤnde, wenn blos darauf<lb/>
ſtuͤnde: an H. H., auf der Erde; wie man z.<lb/>
B. an den Mann im <hi rendition="#g">Monde</hi> recht gut ſo<lb/>
adreſſiren kann. Die ſchoͤnſte Adreſſe hat jener<lb/>
allein, an den man blos die Aufſchrift zu ma¬<lb/>
chen braucht: an Den im Univerſum.</p><lb/>
<p>Reiſe klug, wie eine Schlange, Bruder.<lb/>
Habe viele Weltkenntniß und glaube nicht —<lb/>
wie du dir einmal merken laſſen, — es ſei<lb/>
thunlich, daß ſich auf, der Briefpoſt blinde Paſ¬<lb/>
ſagiere aufſetzen koͤnnten oder auch ſehende, und<lb/>
laſſ' aͤhnliche Fehlſchuͤſſe. Sei verdammt ſeelig<lb/>
und lebe von den alten Friedrichsd'oren, die der<lb/>
Maulwurf aufgeworfen, in einigem Saus und<lb/>
Braus. Erkieſ', o Freund, nur kein Trauerpferd<lb/>
zu einem Steckenpferd; da ohnehin jedes Kreuz,<lb/>
vom Ordenskreuze an bis zum Eſelskreuz herab<lb/>
entweder genug traͤgt oder genug druͤckt. Meide<lb/>
die groſſe Welt moͤglichſt; ihre Hopstaͤnze ſind<lb/>
aus <hi rendition="#aq">F mol</hi> geſezt. Das Schickſal nimmt oft<lb/>
<pb n="135" facs="#f0143"/>
das dicke Suͤsholz, an welchem die Leute kaͤuen,<lb/>
als einen guten Pruͤgel vor und pruͤgelt ſie ſehr<lb/>
— Ich wuͤnſchte doch nicht, daß du gerade auf<lb/>
der erſten Stufe des Throns gleich neben dem<lb/>
Fuͤrſtenſtuhlbein ſtaͤndeſt, wenn ihn der neue<lb/>
Regent zur Kroͤnung beſteigt, und daß er dich<lb/>
dann zu etwas erhoͤbe, in den Adelſtand, zu ei¬<lb/>
nem Kammer- oder Jagdjunker oder ſo; — wie<lb/>
ein ſolcher Regent wohl pflegt, weil er in ſei¬<lb/>
ner neuen Regierung gerade nichts fruͤher macht<lb/>
als das edelſte, naͤmlich Menſchen, d. h. Kam¬<lb/>
mer-Herrn, Edelleute u. ſ. w. und erſt ſpaͤter<lb/>
den Staat und deſſen Gluͤck, ſo wie die alten<lb/>
Theologen <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Bibliotheque univerſelle T. IX. p.</hi> 83.<lb/>
</note> behaupten, daß Gott die Engel<lb/>
vor der Erde und zwar darum erſchaffen, da¬<lb/>
mit ſie ihn nachher bei deren Schoͤpfung lob¬<lb/>
ten —</p><lb/>
<p>Ich wuͤnſcht' es nicht, ſag' ich, daß du<lb/>
dem jungen neugebacknen und neubackenden Fuͤr¬<lb/>
ſten die gedachte Ehre anthaͤteſt, und eine an¬<lb/>
naͤhmeſt; — warlich ein Thron wird, wie der<lb/>
<pb n="136" facs="#f0144"/>
Veſuv, gerade hoͤher durch Auswerfen von Hoͤ¬<lb/>
hen und Hohen um ihn her — und mein Grund<lb/>
iſt dieſer: weil du, geſezt dir wuͤrde irgend eine<lb/>
bedeutende maͤnnliche oder weibliche Hof-ja Re¬<lb/>
gierungs-Charge zu Theil, doch nicht eher ein<lb/>
ruhiges Leben und eine ſtarke Penſion bekaͤmeſt,<lb/>
als nach einem tapfern verflucht groſſen Fehltritt<lb/>
oder bei gaͤnzlicher Untauglichkeit zu irgend et¬<lb/>
was, worauf der Hof-Menſch Abſchied und<lb/>
Penſion begehrt und nimmt, gleich dem verur¬<lb/>
theilten Sokrates, der ſich eine aͤhnliche Strafe<lb/>
vor Gericht diktirte, naͤmlich lebenslaͤnglichen<lb/>
Freitiſch als Prytan; wie untuͤchtig aber du zu<lb/>
rechter Untuͤchtigkeit biſt, das weiſt du am be¬<lb/>
ſten — Kannſt du waͤhlen auf deiner Spannen-<lb/>
Reiſe, ſo beſuche lieber den groͤſten europaͤiſchen<lb/>
Hof als die kleinſten deutſchen, welche jenen in<lb/>
nichts uͤbertreffen (in den Vorzuͤgen am wenig¬<lb/>
ſten) als in den Nachtheilen, wie man denn<lb/>
wahrgenommen, daß auch die Seekrankheit (was<lb/>
ſie giebt und nimmt, kennſt du) viel aͤrger<lb/>
wuͤrgt auf Seen als auf Meeren — Suche dein<lb/>
Heil an Hoͤfen mehr in groben Thaten als in<lb/>
<pb n="137" facs="#f0145"/>
groben Worten; dieſe werden ſchwerer verziehen.<lb/>
— Ein Hofmann vergiebt zwar leicht, aber mit<lb/>
Gift — Auf dieſen ſchluͤpfrigen Abhaͤngen des<lb/>
Throns betrage dich uͤberhaupt ganz treflich und<lb/>
bedenke, daß man da wie die Griechen zu Ho¬<lb/>
mers <note place="foot" n="*)">Hermanns Mytholog. <hi rendition="#aq">I</hi>.<lb/>
</note> Zeiten, die Verwuͤnſchungen nur <hi rendition="#g">leiſe</hi><lb/>
zu thun habe, weil die <hi rendition="#g">lauten</hi> auf den Urhe¬<lb/>
ber zuruͤckſpringen — Sage Fuͤrſten, Markgra¬<lb/>
fen, Erzherzogen, Koͤnigen zwar die Wahrheit,<lb/>
aber nicht groͤber als jedem ihrer Bedienten, um<lb/>
dich von republikaniſchen Autoren zu unterſchei¬<lb/>
den, die ſich lieber vor Verlegern als vor Poten¬<lb/>
taten buͤcken — Gegen Maltheſer-Damen, Kon¬<lb/>
ſuleſſe, Hof- und andere Damen vom hoͤchſten<lb/>
Rang ſei kein Pariſer Biſam-Schwein, d. h.<lb/>
keine parfuͤmirte Beſtie, kein verbindlicher Gro¬<lb/>
bian, der auf die manierlichſte Weiſe von der<lb/>
Welt des Teufels gegen ſie iſt. — Sei der<lb/>
ſchoͤnſte, lang gewachſenſte, ſchlankeſte Mann<lb/>
von 30 Jahren, der mir noch vorgekommen —<lb/>
Kurz, bleibe ein wahres Muſterbild, bitt' ich dich<lb/>
als Bruder! Ueberhaupt, ſei paſſabel!<lb/>
</p>
<pb n="138" facs="#f0146"/>
<p>Ich ſchlieſſe den laͤngſten ernſthaften Brief,<lb/>
den ich ſeit zehn Jahren geſchrieben; denn es ſchlaͤgt<lb/>
10½ Uhr, und er ſoll durchaus noch fort. Him¬<lb/>
mel aber! wo magſt du jezt ſeyn? Vielleicht ſchon<lb/>
mehr als Werſten- weit von unſerm Haslau, und<lb/>
erfaͤhreſt nun an dir ſelber, wie leicht es groſ¬<lb/>
ſen Reiſen wird, den Menſchen auszubaͤlgen<lb/>
und umzuſtuͤlpen wie einen Polypen, und was<lb/>
es auf ſich habe, wenn Haͤfen und Maͤrkte und<lb/>
Voͤlker vor uns voruͤbergehen, oder wir, was<lb/>
daſſelbe iſt, vor ihnen — und wie es einem ziem¬<lb/>
lich ſchwer ankommt, nicht zu veraͤchtlich auf<lb/>
Stubenhocker herab zu ſehen, die vielleicht noch<lb/>
nie uͤber 10 Meilen weit von ihrem Sparofen<lb/>
weggekrochen und fuͤr welche ein Urtheil uͤber ein<lb/>
Paar Reiſende, wie wir, eine Unmoͤglichkeit iſt.<lb/>
Solche Menſchen ſollten, Freund, nur einmal an<lb/>
ihrer eignen Haut erfahren, wie ſchwer das brit¬<lb/>
tiſche Geſez, daß Leute, die <hi rendition="#g">aus</hi> der Stadt kom¬<lb/>
men, denen ausweichen ſollen, die <hi rendition="#g">in</hi> ſelbige<lb/>
reiſen<note place="foot" n="*)">Hume's vermiſchte Schriften, 3. Bd.<lb/>
</note>, manchem Weltmann moraliſch zu hal¬<lb/>
<pb n="139" facs="#f0147"/>
ten falle: ſie ſaͤhen uns beide anders an. —<lb/>
Fahre wohl! Folgt mir, <hi rendition="#aq">noli nolle</hi>!</p><lb/>
<p rendition="#right"> <hi rendition="#aq">v</hi>. <hi rendition="#aq">d</hi>. <hi rendition="#aq">h</hi>.</p><lb/>
<p><hi rendition="#aq">Postscr</hi>. Hebe dieſen Brief, im Falle du ihn<lb/>
bekommſt — ſonſt nicht — auf, es ſind Gedan¬<lb/>
ken darin fuͤr unſern Hoppelpoppel.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 45. Katzenauge.</hi><lb/>
</head>     <argument><p rendition="#c">Eß- und Trink-Wette — das Maͤdgen.</p></argument><lb/>
<p>Es mag nun hinter dem Traum ein Geiſt<lb/>
oder ein Menſch ſtecken, dachte Walt, eines der<lb/>
groͤßten Abentheuer bleibt er immer. Das ſchwang<lb/>
ihn uͤber die ganze Stube voll Gaͤſte weg; er fuhr<lb/>
auf den romantiſchen Schwanzſtern uͤber die Er¬<lb/>
den hinaus, die wir kennen. Die Friedrichsd'ore,<lb/>
von denen er viel verthun wollte, waren die gold¬<lb/>
nen Fluͤgeldecken ſeiner Fluͤgel, und er konnte ohne<lb/>
Eingriffe in den vaͤterlichen Beutel ſich ein Noͤſel<lb/>
Wein ausbitten, geſezt auch, der Elſaſſer Teſta¬<lb/>
tor komme wieder auf.</p><lb/>
<p>So froh geſtimmt und leicht gemacht bahnte<lb/>
er ſich durch das theatraliſche Gewimmel der<lb/>
<pb n="140" facs="#f0148"/>
Stube ſeinen beſtaͤndigen Hin- und Herweg, wie<lb/>
durch ein Kornfeld, ſtreifte oft an Chemiſen vor¬<lb/>
bei, ſtand vor manchen Gruppen ſtill, und laͤ¬<lb/>
chelte kuͤhn genug in fremdes Geſpraͤch hinein.<lb/>
Izt trat die Blauaͤugige, welche keine Manns¬<lb/>
handſchuhe gekauft, in's Zimmer. Der Direkteur<lb/>
der Truppe ſchnaubte oͤffentlich Winen (ſo ver¬<lb/>
kuͤrzt' er Jako-bine) hart an, weil ſie ihm zu<lb/>
theuere Handſchuhe mitgebracht. Mit Vergnuͤ¬<lb/>
gen entſchuldigte Walt innerlich ihren Handels¬<lb/>
geiſt mit der alten Theater-Einrichtung ſolcher<lb/>
Truppen, daß ſie nichts uͤbrig haben, und daß<lb/>
aller Goldſtaub nur Geigenharzpulver iſt, das<lb/>
man in ihr Feuer wirft. Das Maͤdgen heftete,<lb/>
waͤhrend der rohe Direkteur um ſie donnerte, die<lb/>
heiterſten Blicke auf den Notarius, und ſagte<lb/>
endlich, der Herr da moͤge doch den Ausſpruch<lb/>
thun und zeugen. Er thats und zeugte ſtark.</p><lb/>
<p>Aber der Donnerer wurde wenig erſchuͤttert.<lb/>
Da trat die Maske wieder ein. Walt ſcheuete<lb/>
ſeinen boͤſen Genius. Sie ſchien ihn wenig zu<lb/>
bemerken, aber deſto mehr den geizigen Prinzipal.<lb/>
Endlich brachte ſie es durch leiſes Diſputiren da¬<lb/>
<pb n="141" facs="#f0149"/>
hin, daß zu einer Wette der Regiſſeur 10 Thaler<lb/>
in Silber auf den Tiſch legte und jene eben ſo viel<lb/>
in Gold.</p><lb/>
<p>Eine Flaſche Wein wurde gebracht, eine<lb/>
Schuͤſſel, ein Loͤffel und eine neugebakne Zwei¬<lb/>
pfenning-Semmel. Es wurde nun vor dem gan¬<lb/>
zen Stuben-Publikum die Wette publizirt, daß<lb/>
der Masken-Herr in kuͤrzerer Zeit eine Flaſche<lb/>
Wein mit dem Loͤffel aufzueſſen verſpreche, als<lb/>
der Direkteur ſeine Semmel hinunterbringe; und<lb/>
daß dieſer, wie gewoͤhnlich bei Wetten, gerade<lb/>
auf das Umgekehrte wette. Da die Wette gar zu un¬<lb/>
gleich ſchien: ſo beneideten die meiſten Hinterſaſſen<lb/>
des Theater-Lehnsherrn ihrem Vorgeſezten das<lb/>
ungeheure Gluͤk, ſo leicht — blos durch ein Sem¬<lb/>
mel-Eſſen — zwei preuſſiſche Goldſtuͤcke, die<lb/>
nicht einmal aus dem Lande ausgefuͤhrt werden<lb/>
duͤrfen, in ſeines einzufuͤhren.</p><lb/>
<p>Alles hob an, der Larvenherr hielt die Wein¬<lb/>
ſchuͤſſel wagrecht an Kinn, und fieng das ſchnell¬<lb/>
ſte Schoͤpfen an.</p><lb/>
<p>Der Gros- und Brodherr der Truppe that<lb/>
einen der unerhoͤrteſten Biſſe in die Semmel, ſo<lb/>
<pb n="142" facs="#f0150"/>
daß er wohl die Halb- oder Drittels-Kugel ſich<lb/>
ausſchnitt. Izt aß er unbeſchreiblich — er hatte<lb/>
eine halbe Weltkugel auf dem Zungenbein zu be¬<lb/>
wegen, zu zerſtuͤcken, zu mazeriren, alſo auf<lb/>
troknem und naſſem Weg zugleich zu ſcheiden —<lb/>
was er von Dienſt-Muskeln in der Wett'-Hoͤhle<lb/>
beſaß, mußte aufſtehen und ſich regen, er ſpann¬<lb/>
te und ſchirrte den Beiß- und den Schlaͤfe-Mus¬<lb/>
kel an, die bekanntlich immer zuſammen ziehen,<lb/>
— ferner den innern Fluͤgelmuskel, den aͤuſſern<lb/>
und den zweibaͤuchigen — die Muskeln druͤkten<lb/>
nebenher die noͤthigſten Speicheldruͤſen, um Men¬<lb/>
ſtrua und Alkaheſte zu erpreſſen, der zweibaͤuchi¬<lb/>
ge die Kieferdruͤſe, der Beißmuskel die Ohrdruͤſe,<lb/>
und ſo jeder jede. Aber wie in einem Ballhauſe<lb/>
wurde der Magenball im Munde hin und herge¬<lb/>
ſchlagen; die Kugel, womit er alle zehn Thaler<lb/>
wie Kegel in den Magen ſchieben wollte, wollte<lb/>
durchaus die Schlundbahn nicht ganz paſſiren,<lb/>
ſondern halb und in kleinen Diviſionen, wie ein<lb/>
Armee-Kern. Auf dieſe Weiſe indeſſen verlor der<lb/>
theatraliſche Commandeur, der den Larvenherrn<lb/>
unaufhoͤrlich und ungehindert ſchoͤpfen ſehen muß¬<lb/>
<pb n="143" facs="#f0151"/>
te, eine unſchaͤzbare Zeit, und indem er den Teu¬<lb/>
fels-Abbis muͤhſam, <hi rendition="#aq">Cahiers</hi>weiſe, oder in Ra¬<lb/>
zionen ablieferte und ſchlukte, hatte der Wett-<lb/>
Herr ſchon ſeine zwei Drittel mit dem Loͤffel leicht<lb/>
aufgetrunken.</p><lb/>
<p>Auſſer ſich wirkte Fraͤnzel in alle ſeine Mus¬<lb/>
keln hinein — mit den Ceratogloſſis, und den Ge¬<lb/>
niogloſſis plattirt' er die Zunge, mit den Stylo¬<lb/>
gloſſis exkavirt' er ſie — darauf hob er Zungen¬<lb/>
bein und den Kahlkopf empor und ſtieß die Un¬<lb/>
gluͤks-Kugel wie mit Ladſtoͤcken hinab. An ana¬<lb/>
tomiſchen Schling-Regeln fehlt' es ihm gar<lb/>
nicht.</p><lb/>
<p>Noch lag eine ganze Drittels-Semmel vor<lb/>
ihm, und der Larvenherr inkorporirte ſchon zu¬<lb/>
ſehends das vierte Viertel, ſein Arm ſchien ein<lb/>
Pumpenſtiefel oder ſein Loͤffel.</p><lb/>
<p>Der Ungluͤkliche ſchnappte nach der zweiten<lb/>
Hemiſphaͤre der Hoͤllenkugel — in Betracht der<lb/>
Zeit hatt' er ein entſezliches Diviſionsexempel vor<lb/>
ſich oder in ſich, eine lange Analyſe des Unendli¬<lb/>
chen — er ſchauete kaͤuend die Zuſchauer an, aber<lb/>
nur dumm und dachte ſich nichts bei ihnen, ſon¬<lb/>
<pb n="144" facs="#f0152"/>
dern ſchwizte und malmte verdruͤslich vor ſich —<lb/>
die zwanzig Thaler auf dem Tiſche ſah er grim¬<lb/>
mig an, und wechſelnd den Loͤffel-Saͤufer — zu<lb/>
reden war keine Zeit und das Publikum war ihm<lb/>
nichts — die elende Pechkugel vom Drachen konnt'<lb/>
er nicht einmal zu Brei zerſetzen (es floß ihm<lb/>
nicht) — an's Schlucken durft' er gar nicht den¬<lb/>
ken, indeß er ſah, wie der Maskenherr den Wein<lb/>
nur noch zuſammenfiſchte — —</p><lb/>
<p>Das fuͤhlt' er wohl, ſein Heil und Heiland<lb/>
waͤre man geweſen, haͤtte man ihn auf der Stelle<lb/>
in eine Schlange verkehrt, die alles ganz ein¬<lb/>
ſchlukt, oder in einen Hamſter, der in die Backen¬<lb/>
taſchen verſtekt, oder ihm den Thyreopalatinus<lb/>
ausgeriſſen, der die Eßwaaren hindert, in die<lb/>
Naſe zu ſteigen.</p><lb/>
<p>Endlich ſchuͤttete der Maskenherr die Schuͤſ¬<lb/>
ſel in den Loͤffel aus — und Fraͤnzel ſtieß und<lb/>
worfelte den Semmel „<hi rendition="#aq">globe de Compression</hi>“<lb/>
noch hin und her, ſo nahe am erweiterten Schlund¬<lb/>
kopfe, aber ohne das geringſte Vermoͤgen, die<lb/>
Semmel durch das ſo ofne Hoͤllenthor zu treiben,<lb/>
ſo gut er auch aus den anatomiſchen Hoͤrſaͤlen<lb/>
<pb n="145" facs="#f0153"/>
wußte, daß er in ſeinem Maule uͤber eine Mus¬<lb/>
kel-Hebekraft von 200 Pfund zu befehlen habe.</p><lb/>
<p>Der Larvenherr war fertig, zeigte endlich<lb/>
dem Publikum die leere Schuͤſſel und die vollen<lb/>
Backen des Direkteurs und ſtrich das Wettgeld<lb/>
mit der Rechten in die Linke, unter der Bitte,<lb/>
Hr. Fraͤnzel ſolle, wenn er etwas darwider und<lb/>
die Semmel ſchon hinunter habe, blos das Maul<lb/>
aufmachen. Fraͤnzel that's auch, aber blos um<lb/>
den teufliſchen Fangeball durch das groͤſſere Thor<lb/>
davon zu ſchaffen. Der Maskenherr ſchien froh<lb/>
zu ſeyn, und bot dieſelbe Wette wieder aus, bei wel¬<lb/>
cher er glaͤnzende Erleichterungen vorſchlug, z. B.<lb/>
ſtatt einer Semmel blos einen ganzen kleinen Kuh¬<lb/>
oder Ziegenkaͤſe, kaum Knie- oder Semmel-Schei¬<lb/>
ben gros, auf einmal in den Mund zu nehmen<lb/>
und hinabzueſſen, waͤhrend er trinke <hi rendition="#aq">ut supra</hi>;<lb/>
aber man dachte ſehr verdaͤchtig von ihm und<lb/>
niemand wagte.</p><lb/>
<p>Den Notar haͤtte der Direkteur zu ſehr ge¬<lb/>
dauert, wenn er vorhin die ſchoͤne Blondine ſanf¬<lb/>
ter angefahren haͤtte. Dieſe ſaß und naͤhte, und<lb/>
hob, ſo oft ſie mit der Nadel aufzog, die groſſen<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. 10<lb/>
</fw>
<pb n="146" facs="#f0154"/>
blauen Augen ſchalkhaft zu Walten auf, bis er<lb/>
ſich neben ſie ſezte, ſcharf auf die Naht blikte und<lb/>
auf nichts dachte, als auf eine ſchikliche Vorrede<lb/>
und Anfurth. Er konnte leicht einen Geſpraͤchs-<lb/>
Faden lang und fein verſpinnen, aber das erſte<lb/>
Floͤkgen an die Spindel legen konnt' er ſchwer.<lb/>
Waͤhrend er neben ihr ſo vor ſeiner eignen Seele<lb/>
und Gehirnkammer antichambrirte, ſchnellte ſie<lb/>
leicht die kleinen Schuhe von ihren Fuͤßgen ab,<lb/>
und rief einen Herrn her, um ſie an den Trocken¬<lb/>
ofen zu lehnen. Mit Vergnuͤgen waͤr' er ſelber<lb/>
aufgeſprungen; aber er wurde zu roth; ein weib¬<lb/>
licher Schuh (denn er gab faſt deſſen Fuß darum)<lb/>
war ihm ſo heilig, ſo niedlich, ſo bezeichnend, wie<lb/>
der weibliche Hut, ſo wie es am Manne (ſein<lb/>
Schuh iſt nichts) nur der Ueberrock iſt, und an<lb/>
den Kindern jedes Kleidungsſtuͤk.</p><lb/>
<p>„Ich daͤchte, Sie ſagten endlich etwas“, ſagte<lb/>
Jacobine zu Walten, an dem ſie ſtatt der Zunge den<lb/>
Reſt mobil machte, indem ſie ihr Knaͤul fallen ließ,<lb/>
und es am Faden halten wollte. Er lief der Gluͤcks¬<lb/>
kugel nach, ſtrikte und drehte ſich aber in den Faden<lb/>
dermaſſen ein, daß Jakobine aufſtehen und dieſen von<lb/>
<pb n="147" facs="#f0155"/>
ſeinem Beine, wie von einer Spindel abwaifen<lb/>
mußte. Da ſie ſich nun buͤkte, und er ſich buͤk¬<lb/>
te, und ihre Poſtpapierhaut ſich davon roth be¬<lb/>
ſchlug — denn ihr ſchlechter Geſundheitspaß wur¬<lb/>
de auſſer und auf der Buͤhne mit rother Dinte kor¬<lb/>
rigirt — und er die Roͤthe mit Gluth erwiederte;<lb/>
und da beide ſich einander ſo nahe kamen und in<lb/>
den unordentlichſten Zwieſpalt der Rede: ſo war<lb/>
durch dieſe thaͤtige Gruppirung mehr abgethan<lb/>
und gethan fuͤr Bekanntſchaft, als wenn er drei<lb/>
Monate lang geſeſſen und auf ein Praͤludium und<lb/>
Antrittſprogramm geſonnen haͤtte. — Er war am<lb/>
Ariadnens Faden des Knaͤuls durch das Labyrinth<lb/>
des Rede-Introitus ſchon durch, ſo daß er im<lb/>
Hellen fragen konnte: was ſind Ihre Hauptrol¬<lb/>
len?“ — „Ich ſpiele die unſchuldigen und nai¬<lb/>
ven ſaͤmtlich“, verſezte ſie, und der Augenſchein<lb/>
ſchien das Spielen zu beſtaͤtigen.</p><lb/>
<p>Um ihr rechte Freude zu machen, gieng er,<lb/>
ſo tief er konnte, in's Rollen-Weſen ein, und<lb/>
ſprach der ſtummen Naͤhterin feurig vor. „Sie<lb/>
reden ja ſo langweilig, wie der Theaterdichter —<lb/>
ſagte ſie — oder Sie ſind wohl einer. Dero wer¬<lb/>
<pb n="148" facs="#f0156"/>
then Namen?“ — Er ſagte ihn. „Ich heiſſe<lb/>
Jakobine Pamſen; Hr. Fraͤnzel iſt mein Stief¬<lb/>
vater. Wo gedenken Sie denn eigentlich, H. Har¬<lb/>
niſch?“ Er verſezte: „wahrſcheinlich nach Ro¬<lb/>
ſenhof.“ — „Huͤbſch, ſagte ſie. Da ſpielen wir<lb/>
morgen Abends.“ Nun malte ſie die goͤttliche<lb/>
Gegend der Stadt, und ſagte: „die Gegend iſt<lb/>
ganz ſuperb.“ „Nun?“ fragte Walt, und ver¬<lb/>
ſprach ſich eine kleine Muſter- und Produkten-<lb/>
Karte der Landſchaft, ein duͤnnes Blaͤtterſkelet da¬<lb/>
ſigen Baumſchlags und ſo weiter. „Aber — Was<lb/>
denn? ſagte die Pamſen, die Gegend, ſag' ich,<lb/>
iſt die goͤttlichſte, ſo man ſchauen kann. Schauen<lb/>
Sie ſelber nach.“</p><lb/>
<p>Da trat der Larvenherr unbefangen hin und<lb/>
ſagte entſcheidend: „bei Berchtolsgaden im Salz¬<lb/>
burgiſchen iſt eine aͤhnliche und in der Schweiz<lb/>
fand' ich ſchoͤnere. Aber kuͤnſtliche Zahnſtocher<lb/>
ſchnizen die Berchtolsgadner“ und zog einen aus<lb/>
der Weſte, deſſen Grif ſauber zu einem Spizhund<lb/>
ausgearbeitet war.</p><lb/>
<p>„Wer Luſtreiſen machen kann, fuhr er fort,<lb/>
mein Herr, findet ſeine Rechnung vielleicht beſſer<lb/>
<pb n="149" facs="#f0157"/>
im Badort St. Luͤne, wo gegenwaͤrtig drei Hoͤfe<lb/>
verſiren, der ganze Flachſenfingiſche, dem's ge¬<lb/>
hoͤrt, darnach der Schneerauer und der Peſtizer<lb/>
und ein wahrer Zufluß von Kurgaͤſten. Ich reiſe<lb/>
morgen ſelber dahin.“</p><lb/>
<p>Der Notar machte eine matte Verbeugung;<lb/>
denn das Geſchik hatt' ihn auf dieſen ganzen<lb/>
Abend verurtheilt, zu erſtaunen. „Allmaͤchtiger<lb/>
Gott, dacht' er bei ſich, iſt denn das nicht woͤrtlich,<lb/>
ſo wie in des Bruders Briefe?“ Er ſtand auf —<lb/>
(Jakobine war aus Haſſe gegen den um 10 fl.<lb/>
reichern Larvenherrn laͤngſt weggelaufen mit dem<lb/>
Naͤhzeug in den Haͤnden) — und ſah am Lichte<lb/>
dieſe Brief-Stelle nach: „ich ſah, wie am Mor¬<lb/>
gen dein Genius und das Ungeſicht dir auf zwei<lb/>
verſchiedenen Wegen vorflogen, um dich zu lok¬<lb/>
ken; du folgteſt aber dem Genius und giengeſt<lb/>
ſtatt nach St. Luͤne lieber nach Roſenhof“ — Er<lb/>
ſah nun zu gewiß, die Maske ſei ſein boͤſer Ge¬<lb/>
nius, Jakobine Pamſen aber, nach manchem zu<lb/>
urtheilen, ſein beſter, und er wuͤnſchte ſehr, ſie<lb/>
waͤre nicht aus der Stube gegangen.</p><lb/>
<p>Hatt' er ſchon vorher den Entſchluß gefaſſet,<lb/>
<pb n="150" facs="#f0158"/>
lieber dem Briefe und Traume zu folgen nach Ro¬<lb/>
ſenhof, weil er aus Homer und Herodot und ganz<lb/>
Griechenland eine heilige Furcht gelernt, hoͤhern<lb/>
Winken, dem Zeigefinger aus der Wolke mit fre¬<lb/>
cher Willkuͤhr zu widerſtehen und gegen ihn die<lb/>
Menſchen-Hand aufzuheben: ſo wurde ſein Ent¬<lb/>
ſchluß des Gehorſams jezt durch die Zudringlich¬<lb/>
keit der Maske und die Einwirkung Jakobinens<lb/>
und durch das Nez neu verſtaͤrkt, worin Menſchen<lb/>
und Voͤgel ſich der Farbe wegen fangen, weil es<lb/>
mit der allgemeinen der Erde und Hoffnung an¬<lb/>
geſtrichen iſt, naͤmlich der gruͤnen.</p><lb/>
<p>Jakobinen ſah er nicht mehr, als blos auf<lb/>
ihrer Thuͤrſchwelle mit einem Lichte, da er uͤber<lb/>
die ſeines Kaͤmmerleins trat. Er uͤberdacht' es<lb/>
darin lange, ob er nicht gegen die Menſchheit<lb/>
durch Argwohn verſtoſſe, wenn er den Nachtrie¬<lb/>
gel vorſchiebe. Aber die Maske fiel ihm ein und<lb/>
er ſties ihn vor. Im Traume war es ihm, als<lb/>
werd' er leiſe bei dem Namen gerufen. „Wer<lb/>
da?“ ſchrie er auf. Niemand ſprach. Nur der<lb/>
hellſte Mond lag auf dem Bett-Kiſſen. Seine<lb/>
Traͤume wurden verworren, und Jakobine ſezt'<lb/>
<pb n="151" facs="#f0159"/>
ihn immer wieder in das roſenfarbne Meer ein,<lb/>
ſo oft ihn auch die Maske an einer Angel auf ei¬<lb/>
nen heiſſen Schwefel-Boden geſchleudert.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #b #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 46. Edler Granat.</hi><lb/>
</head>     <argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Der friſche Tag</hi>.</p></argument><lb/>
<p>Am fruͤhen Morgen brach die Truppe, wie<lb/>
Truppen, die Zelte laͤrmend ab und aus dem<lb/>
Lager auf. Die Fuhrleute ſtaͤubten das Nacht¬<lb/>
ſtroh von ſich. Die Roſſe wieherten oder ſcharr¬<lb/>
ten. Die Friſche des Lebens und Morgens ſpreng¬<lb/>
te brennenden Morgenthau uͤber alle Felder der<lb/>
Zukunft, und man hielt es ſehr der Muͤhe werth,<lb/>
ſolchen zuzureiſen. Das Getoͤſe und Streben be¬<lb/>
lebte romantiſch das Herz, und es war, als reite<lb/>
und fahre man gerade aus dem Proſa-Land in's<lb/>
Dichter-Land, und komme noch an um 7 Uhr,<lb/>
wenn es die Sonne vergolde. Als vor Walten<lb/>
die uͤber alles blaſſe Jakobine wie ein bleicher<lb/>
Geiſt einſaß, ſah er in den Traum und Abend<lb/>
hinein, wo er dieſen weiſſen Geiſt wieder finden,<lb/>
auch uͤber die Blaͤſſe fragen konnte; denn er ver¬<lb/>
<pb n="152" facs="#f0160"/>
rieth faſt leichter Seelen-Schminke, als Wangen-<lb/>
Schminke, dieſe rothe Herbſtfarbe fallender Blaͤt¬<lb/>
ter, ſtatt der Fruͤhlingsroͤthe jungfraͤulicher Bluͤ¬<lb/>
the. Weiſſe Schminke errathen Gelehrte noch<lb/>
ſchwerer oder gar nicht, weil ſie nicht abſehen<lb/>
koͤnnen, ſagen ſie, wo ſie nur anfange.</p><lb/>
<p>Die Maske ſaß auf, und ſprengte ſeit ab<lb/>
nach St. Luͤne zu. Gottwalt wußte, daß, wenn<lb/>
er den Weg nach Jodiz einſchluͤge, der weiſſagen¬<lb/>
de Traum, daß er da Mittags eſſen werde, ſchon<lb/>
halb in Erfuͤllung gehe; — er nahm alſo dieſen<lb/>
Weg. Es ſei, daß der zweite Reiſetag an der<lb/>
Natur den blendenden Glanz abwiſchet, oder daß<lb/>
ſein unruhiger Blik in das geweiſſagte Roſenhof<lb/>
und deſſen Gaben, das leiſe Gruͤn der Natur, das<lb/>
wie ein Gemaͤlde nur in ein ſtilles Auge kommt,<lb/>
verſcheuchte: genug, ſtatt des geſtrigen beſchauli¬<lb/>
chen Morgens hatt' er jezt einen ſtrebenden thaͤti¬<lb/>
gen. Er ſaß ſelten nieder, er flog, er ſtand und<lb/>
gieng als Befehlshaber an der Spize ſeiner Tage.<lb/>
Waͤr' ihm Don Quixote's Roſinante auf einer<lb/>
Wieſe graſend begegnet, er haͤtte ſich frei auf die<lb/>
nakte geſchwungen, (er waͤre ſein eigner Sattel<lb/>
<pb n="153" facs="#f0161"/>
geweſen:) um in die romantiſche Welt hinein zu<lb/>
reiten bis vor die Hausthuͤre einer Dulzinee von<lb/>
Toboſo. Er ſah voruͤbergehend in eine hackende<lb/>
Oelmuͤhle, und trat hinein; die Rieſenmaſchi¬<lb/>
nen kamen ihm lebendig vor, die hauenden Ruͤſ¬<lb/>
ſel, die unaufhaltbaren Stampf-Maͤchte und<lb/>
Kloͤtze wurden von ſeltſamen Kraͤften und Gei¬<lb/>
ſtern geregt und aufgehoben.</p><lb/>
<p>Durch den rein-blauen Himmel brauſete<lb/>
ein unaufhoͤrlicher Sturm — der ſeine eigne<lb/>
Windharfe war; — aber nichts weht weiter in<lb/>
Zauber- und Zukunfts-Laͤnder, als eine ſolche<lb/>
unſichtbare toͤnende Gewalt. Geiſter flogen im<lb/>
Sturm; die Waͤlder und Berge der Erden wur¬<lb/>
den von Ueberirdiſchen geſchuͤttelt und geruͤckt;<lb/>
— die aͤuſſere Welt ſchien ſo beweglich zu wer¬<lb/>
den, wie es die innere iſt.</p><lb/>
<p>Ueberall lagen auf den Felſen Ritter-Schloͤſ¬<lb/>
ſer — in den Gaͤrten Luſtſchloͤſſer — an den<lb/>
kleinen Reben-Bergen weiſſe Haͤuſergen — zu¬<lb/>
weilen da eine rothglaͤnzende Ziegelhuͤtte, dort<lb/>
das Schieferdach einer Korn- oder Papiermuͤh¬<lb/>
le. — — Unter allen dieſen Daͤchern konnten<lb/>
<pb n="154" facs="#f0162"/>
die ſeltenſten Vaͤter und Toͤchter und Bege¬<lb/>
benheiten wohnen und heraus treten, und auf<lb/>
den Notar zugehen; er verſah ſich deſſen ohne<lb/>
Furcht.</p><lb/>
<p>Als eine zweite Straſſe ſeine zu einem Kreuz¬<lb/>
wege, dieſem Andreaskreuze der Zauberinnen,<lb/>
durchſchnitt: ſo wehten ihn tiefe Sagen ſchauer¬<lb/>
lich aus der Kindheit an; im Brennpunkte der<lb/>
vier Welt-Ecken ſtand er, das fernſte Treiben<lb/>
der Erde, das Durcheinanderlaufen des Lebens<lb/>
umſpannt' er auf der wehenden Stelle. Da er¬<lb/>
blickt' er <hi rendition="#g">Jodiz</hi>, wo er Vults Traume nach<lb/>
eſſen ſollte. Es kam ihm aber vor, er hab' es<lb/>
ſchon laͤngſt geſehen, der Strom um das Dorf,<lb/>
der Bach durch daſſelbe, der am Fluſſe ſteil auf¬<lb/>
fahrende Wald-Berg, die Birken-Einfaſſung<lb/>
und alles war ihm eine Heimath alter Bilder.<lb/>
Vielleicht hatte einmal der Traumgott vor ihm<lb/>
ein aͤhnliches Doͤrfgen aus Luft auf den Schlaf<lb/>
hingebauet und es ihn durchſchweben laſſen <note place="foot" n="*)" xml:id="note-0162" next="#note-0163">Es giebt zwar ein zweites Jodiz mit gleicher Ge¬<lb/>
gend, — das Kindheitsdorf des gegenwaͤrtigen<lb/>
</note>.<lb/>
<pb n="155" facs="#f0163"/>
Er dachte nicht daran, ſondern an Abentheuer<lb/>
und an die Natur, die gern mit Aehnlichkeiten<lb/>
auf Steinen, und in Wolken und mit <hi rendition="#g">Zwil¬<lb/>
lingen</hi> ſpielet.</p><lb/>
<p>Im Jodizer Wirthshaus wurd' er wieder<lb/>
uͤberraſcht durch Mangel an allem Ueberraſchen¬<lb/>
den. Nur die Wirthin war zu Hauſe und er der<lb/>
erſte Gaſt. Erſt ſpaͤter kam mehr Leben an, ein<lb/>
Boͤheimer mit vier Verkaufſchweingen, und dem<lb/>
Hunde; aber da dieſer ſehr lamentirte, daß er<lb/>
lieber vier Heerden treiben und abſetzen wollte als<lb/>
allemal die lezten Aeſer, mit denen es nie ein<lb/>
Ende nehme: ſo ließ ſich Walt ſeine Sonnen¬<lb/>
ſeite nicht laͤnger zur Winterſeite umdrehen, ſon¬<lb/>
dern zog mit einer Portativ-Mahlzeit davon.</p><lb/>
<p>Er gelangte in einen felſigen ſtillen Wald<lb/>
und glitt vom Weg ab, und lief ſo lange einer<lb/>
immer enger ablaufenden Schlucht nach, bis er<lb/>
an die ſogenannte ſtille Stelle kam, die er im<lb/>
Tagebuche ſo beſchreibt:</p><lb/>
<note place="foot" n="*)" xml:id="note-0163" prev="#note-0162">Verfaſſers — es liegt aber nicht in Haslau, ſon¬<lb/>
dern in Vogtland, wohin gewiß nicht der Notar<lb/>
gekommen.<lb/>
</note>
<pb n="156" facs="#f0164"/>
<p>„Die Felſen draͤngen ſich einander entgegen,<lb/>
und wollen ſich mit den Gipfeln beruͤhren und<lb/>
die Baͤume darauf langen wirklich einander die<lb/>
Arme zu. Keine Farbe iſt da als Gruͤn und oben<lb/>
etwas Blau. Der Vogel ſingt und niſtet und<lb/>
huͤpft, nie geſtoͤrt auf dem Boden, auſſer von<lb/>
mir. Kuͤhle und Quellen wehen hier, kein Luͤft¬<lb/>
gen kann herein. Ein ewiger dunkler Morgen<lb/>
iſt da, jede Waldblume iſt feucht, und der Mor¬<lb/>
genthau lebt bis zum Abendthau. So heimlich<lb/>
eingebauet, ſo ſicher eingefaſſet iſt das gruͤne<lb/>
Stillleben hier, und ohne Band mit der Schoͤp¬<lb/>
fung als durch einige Sonnenſtrahlen, die Mit¬<lb/>
tags die ſtille Stelle an den allgewaltigen Him¬<lb/>
mel knuͤpfen. Sonderbar, daß gerade die Tiefe<lb/>
ſo einſam iſt, wie die Hoͤhe. Auf dem Montblanc<lb/>
fand Sauſſuͤre nichts als einen Tag- und einen<lb/>
Nachtſchmetterling, was mich ſehr erfreuete. —<lb/>
Am Ende wurde ich ſelber ſo ſtill, als die Stelle,<lb/>
und ſchlief ein. Ein Zaubertraum nach dem an¬<lb/>
dern legte mir Fluͤgel an, die bald wieder zu<lb/>
groſſen Blumenblaͤttern wurden, auf denen ich<lb/>
lag und ſchwankte. Endlich war mir, als rufe<lb/>
<pb n="157" facs="#f0165"/>
mich eine Floͤte beim Namen und mein Bruder<lb/>
ſtehe dicht an meinem Bette. Ich ſchlug die Au¬<lb/>
gen auf, allein ich hoͤrte faſt gewiß noch eine<lb/>
Floͤte. Ich wuſt' aber durchaus nicht, wo ich<lb/>
war; ich ſah die Baum-Gipfel mit Gluth-<lb/>
Roth durchfloſſen; ich entſann mich endlich muͤh¬<lb/>
ſam der Abreiſe aus Jodiz und erſchrack, daß<lb/>
ich eine ganze Nacht und den prophezeieten Abend<lb/>
in Roſenhof, hier verſchlafen haͤtte; denn ich<lb/>
hielt die Roͤthe fuͤr Morgenroͤthe. Ich draͤngte<lb/>
mich durch den thauenden Wald hindurch und<lb/>
auf meine Straſſe hinaus — ein praͤchtiges<lb/>
Morgen-Land faltete vor mir die gluͤhenden Fluͤ¬<lb/>
gel auf, und riß mein Herz in das allerheiterſte<lb/>
Reich. Weite Fichtenwaͤlder waren an den Spi¬<lb/>
zen gelbroth beſaͤumt, freilich nur durch morden¬<lb/>
de Fichtenraupen. Die liebe Sonne ſtand ſo,<lb/>
daß es der Jahreszeit nach 5¾ Uhr am Mor¬<lb/>
gen ſein mochte, es war aber, die Wahrheit zu<lb/>
ſagen, 6¼ Uhr Abends. Indeß ſah ich die Lin¬<lb/>
denſtaͤdter Gebuͤrge roth von der entgegenſtehen¬<lb/>
den Sonne uͤbergoſſen, die eigentlich der oͤſtlichen<lb/>
Lage nach uͤber Ihnen ſtehen muſte.<lb/>
</p>
<pb n="158" facs="#f0166"/>
<p>Ich blieb im Wirrwarr, obgleich die Sonne<lb/>
vielmehr fiel als ſtieg, bis ein junger hagerer<lb/>
Maler mit ſcharfen und ſchoͤnen Geſichts-Kno¬<lb/>
chen und langen Beinen und Schritten und ei¬<lb/>
nem der groͤßten Preuſſiſchen Huͤte vor mir da¬<lb/>
hin voruͤber wollte, mit einer Mahler-Taſche<lb/>
in der Hand. „Guten Morgen, Freund, ſagt'<lb/>
ich, iſt das die Straſſe nach Roſenhof, und wie<lb/>
lange?“ Dort hinter den Huͤgeln liegt's gleich,<lb/>
Sie koͤnnen in einer Viertel-Stunde noch vor<lb/>
Sonnenuntergang ankommen, wenn die Faͤhre<lb/>
eben da iſt.“ Er entlief mit ſeinen gedachten<lb/>
Schritten und ich ſagte: Dank, gute Nacht.<lb/>
Es war mir aber gewaltſam, als wenn ſich die<lb/>
Welt ruͤckwaͤrts drehte, und als wenn ein großer<lb/>
Schatte uͤber das Sonnen-Feuer des Lebens kaͤ¬<lb/>
me, da ich den Morgen zum Abend machen<lb/>
muſte.“ So weit ſeine Worte.</p><lb/>
<p>Jzt ſtand der Notar ſtill, drehte ſich um,<lb/>
eine lange Ebene hinter ihm ſchloſſen unbekannte<lb/>
Berge zu; vor ihm ſtanden ſie wie Sturmbalken<lb/>
der Gewitter, gehoͤrnt und geſpalten hinter den<lb/>
Huͤgeln gen Himmel und die Berg-Rieſen tru¬<lb/>
<pb n="159" facs="#f0167"/>
gen die hohen Tannen nur ſpielend. Der flie¬<lb/>
gende Landſchaftsmaler, ſah er, ſezte ſich auf<lb/>
die Huͤgel und ſchien, nach ſeiner Richtung zu<lb/>
ſchlieſſen, die verdeckte Stadt Roſenhof auf ſein<lb/>
Zeichenpapier heraufzutragen. Gott, dachte<lb/>
Walt, nun begreif' ich's einigermaßen, wie die<lb/>
Stadt liegen mag, wie goͤttlich und himmliſch,<lb/>
wenn der Landſchafts-Maler von Bedeutung<lb/>
ſich davor ſezt, und nur ſie abreiſſet, indeß er<lb/>
hinter ſeinem Ruͤcken eine Landſchaft weiß, die<lb/>
einen Fremdling, der jene nicht kennt, ordent¬<lb/>
lich mit Abend-Glanz und Anſicht uͤberhaͤuft.</p><lb/>
<p>Als er oben vor die Ausſicht kam, ſtand<lb/>
er neben dem Stand- und Sizpunkte des Ma¬<lb/>
lers ſtill, und rief nach dem erſten Blick auf die<lb/>
Landſchaft aus: „Ja, das iſt des Malens¬<lb/>
werth.“ „Ich zeichne blos“ ſagte der gebuͤckte<lb/>
Mahler, ohne aufzublicken. Walt blieb ſtehen,<lb/>
und ſein Auge ſchweifte von dem breiten Roſana-<lb/>
Strome zu ſeinen Fuͤſſen, aufwaͤrts zur Stadt<lb/>
am Ufer und Gebuͤrg, und ſtieg auf die waldi¬<lb/>
gen zwei Felſen-Gipfel uͤber der Stadt, und<lb/>
fiel auf die Faͤhre, die voll Menſchen und Wa¬<lb/>
<pb n="160" facs="#f0168"/>
gen zwiſchen Seilen, zu ſeinem Ufer, voll neuer<lb/>
Paſſagiere, heruͤber glitt, und ſein Auge flog<lb/>
endlich den Strom hinab, der, lang von der<lb/>
Abendſonne beglaͤnzt, ſich durch fuͤnf gruͤne helle<lb/>
Inſeln brennend draͤngte.</p><lb/>
<p>Die Faͤhre war gelandet, neues Schiffsvolk<lb/>
und Fuhrwerk eingeſtiegen, ſie wartete aber noch<lb/>
und, wie es ihm vorkam, auf ihn. Er lief hin¬<lb/>
ab und ſprang auf das Fahrzeug. Allein es<lb/>
wartete auf ſchwerere Befrachtung. Er ſchauete<lb/>
auf drei hier einlaufende Straſſen hinauf. End¬<lb/>
lich bemerkte er, daß im Abendglanze ein zierli¬<lb/>
cher Reiſewagen mit vier Pferden, lange Staub¬<lb/>
wolken nachſchleppend, daher rollte.</p><lb/>
<p>Daruͤber muſte der Notar frohlocken, weil<lb/>
ſchon ein Fuhrmanns-Karren mit Pferden auf<lb/>
der Faͤhre ſtand und der Reiſewagen mit den ſei¬<lb/>
nigen ſie noch viel gedraͤngter und bunter machte,<lb/>
als ſie es ſchon durch den Kongreß von Bettlern,<lb/>
Boten, Spaziergaͤngern, Hunden, Kindern, Wan¬<lb/>
dergeſellen und Grummet-Weibern war, wozu<lb/>
noch der Tyroler, der Geburtshelfer und der Bet¬<lb/>
telmann kam, die ihm unterwegs begegnet wa¬<lb/>
<pb n="161" facs="#f0169"/>
ren. Die Faͤhre war ihm ein zuſammengepreſter<lb/>
Marktplaz, der ſchwamm, ein ſtolzes Linien-<lb/>
Schiff zwiſchen zwei Linien-Seilen, ein Bucen¬<lb/>
tauro, aus welchem ſeine Seele zwei Vermaͤh¬<lb/>
lungsringe auswarf, einen in den Seeſtrom, ei¬<lb/>
nen in den glaͤnzenden Abend-Himmel. Er<lb/>
wuͤnſchte halb und halb, die Ueberfahrt wollte<lb/>
ſich durch einige Gefahr, die andern nichts ſcha¬<lb/>
dete, noch treflicher beleben.</p><lb/>
<p>Ein ſchoͤner ſtattlicher Mann ſtieg vorher aus<lb/>
dem angekommenen Wagen aus, eh' dieſer auf<lb/>
das enge Fahrzeug getrieben, und da gehoͤrig<lb/>
eingeſchichtet wurde; „er traue ſeinen Pferden<lb/>
nicht“ ſagte der Herr. Walt fuhr ihm faſt oh¬<lb/>
ne ausgezeichnete Hoͤflichkeit entgegen vor Jubel,<lb/>
denn er ſah den General Zablocki vor ſich. Die¬<lb/>
ſer durch Reiſen haͤufiger an ſolche Erkennungen<lb/>
gewoͤhnt, bezeugte ein ruhiges Vergnuͤgen, ſei¬<lb/>
nen erotiſchen Sekretair <hi rendition="#g">hier</hi> anzutreffen. Der<lb/>
lange Poſtzug ſtolperte endlich in die Faͤhre mit<lb/>
dem Wagen herein, und aufzitternd ſah Walt,<lb/>
daß Zablocki's ſchoͤne Tochter darin ſaß, die<lb/>
Augen auf die fuͤnf Inſeln heftend, welche der<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. <hi rendition="#aq">II</hi><lb/>
</fw>
<pb n="162" facs="#f0170"/>
Sonnenglanz mit Roſenfeuer uͤberſchwemmte.<lb/>
Sein Herz brannte ſanft in ſeinem Himmel, wie<lb/>
die Sonne in ihrem, und gieng ſeelig auf, und<lb/>
ſeelig unter. Schon der leere Bekannte waͤr' ihm<lb/>
auf unbekanntem Boden, wie ein Bruder erſchie¬<lb/>
nen; aber nun die ſtill geliebte Geſtalt — ſie<lb/>
gab ihm einen Seelen-Augenblik, den kein<lb/>
Traum der Phantaſie weiſſagt.</p><lb/>
<p>Er ſtand an der Morgenſeite des Kutſchen¬<lb/>
ſchlags und durfte allda ohne Bedenken, da auf<lb/>
der Faͤhre alle Welt feſt ſtehen muß, verharren,<lb/>
und in einem fort hinein ſehen, (er hatte ſich ge¬<lb/>
gen den Wagen umgekehrt) er ſchlug aber die<lb/>
Augen oft nieder, aus Furcht, daß ſie ihre her¬<lb/>
um wende und von ſeinen geſtoͤret werde, ob er<lb/>
gleich wußte, daß ſie, geblendet von der Sonne,<lb/>
anfangs ſo viel ſaͤhe als nichts. Er vergaß, daß<lb/>
ſie ihn wahrſcheinlich gar nie angeſehen. Nach<lb/>
der herrlichen Pracht-Sonne und nach den 5<lb/>
Roſen-Inſeln, ſah er nicht hin, ſondern genoß<lb/>
und erſchoͤpfte ſie ganz dadurch, daß er der ſtil¬<lb/>
len Jungfrau und dem ſtummen Abendtraume,<lb/>
womit ſie auf den goldnen Inſeln ruhte, mit<lb/>
<pb n="163" facs="#f0171"/>
tauſend Wuͤnſchen zuſah, es moͤg' ihr doch noch<lb/>
beſſer ergehen, und himmliſch, und darauf noch<lb/>
herrlicher.</p><lb/>
<p>Von weitem war's ihm, als wenn die Ro¬<lb/>
ſana floͤſſe und die Faͤhre ſchifte, und die Wellen<lb/>
rauſchten, und als wenn die wagrecht einſtroͤ¬<lb/>
mende Abend-Sonne Hunde und Menſchen mit<lb/>
Jugendfarben uͤberzoͤge, und jeden Bettler und<lb/>
Bettelſtab vergoldete, desgleichen das Silber der<lb/>
Jahre und Haare. Aber er gab nicht beſonders<lb/>
Acht darauf. Denn die Sonne ſchmuͤckte Wina<lb/>
mit betenden Entzuͤckungen und die Roſen der<lb/>
Wangen mit den Roſen des Himmels; — und<lb/>
die Faͤhre war ihm ein auf Toͤnen ſich wiegen¬<lb/>
der Sangboden des Lebens, ein durch Abendlicht<lb/>
ſchiffendes Morgenland, ein Charons-Nachen,<lb/>
der das Elyſium trug zum Tartarus des Ufers.<lb/>
Walt ſah unkenntlich aus, fremd, uͤberirdiſch,<lb/>
denn Winas Verklaͤrung warf den Wiederſchein<lb/>
auf ihn.</p><lb/>
<p>Ein Kruͤppel wollte ihm in der Naͤhe etwas<lb/>
von ſeiner Noth vorlegen, aber er faſte nicht,<lb/>
ſondern haſſete es, wenn ein Menſch an einem<lb/>
<pb n="164" facs="#f0172"/>
ſolchen Abend nicht ſeelig war, wo ſich die bis¬<lb/>
her betruͤbte Jungfrau erheiterte, und ſich die<lb/>
Sonne gleichſam wie eine liebe warme Schweſter-<lb/>
Hand an das Herz druͤckte, das bisher oft<lb/>
in mancher kalten dunkeln Stunde ſchwer ge¬<lb/>
ſchlagen.</p><lb/>
<p>„Haͤtt' er nur kein Ende, der Abend,<lb/>
wuͤnſchte Walt, und keine Breite, die Roſana,<lb/>
— oder man beſchifte wenigſtens ihre Laͤnge, fort<lb/>
und fort, bis man mit ihr ins Meer ver¬<lb/>
ſchwaͤmme, und darin untergienge mit der<lb/>
Sonne.“</p><lb/>
<p>Eben war die Sonne uͤber dem Strome<lb/>
untergegangen. Langſam wandte Wina das Au¬<lb/>
ge ab und nach der Erde, es fiel zufaͤllig auf<lb/>
den Notar. Er wollte einen Gruß voll Vereh¬<lb/>
rungen ſpaͤt in den Wagen werfen, aber die<lb/>
Faͤhre ſchoß heftig vom Ufer zuruͤck, und zer¬<lb/>
ſtieß das wenige, was er zuſammen gebauet.</p><lb/>
<p>Der Wagen fuhr bedaͤchtlich ans Land. Walt<lb/>
gab an 4 Groſchen Faͤhrgeld: „fuͤr wen noch?“<lb/>
fragten die Faͤhrleute. „Fuͤr wer will“ verſezte<lb/>
Walt; darauf ſprangen, ohne zu fragen und zu<lb/>
<pb n="165" facs="#f0173"/>
zahlen, mehr zu viele ans Land. Der Ge¬<lb/>
neral wollte zu Fuß in die ſchoͤne Garten-<lb/>
Stadt, Walt blieb neben ihm. Jener fragte,<lb/>
ob ihm geſtern keine Komoͤdianten begegnet. Er<lb/>
berichtete, daß ſie dieſen Abend in Roſenhof<lb/>
ſpielten. „Gut! ſagte Zablocki — ſo eſſen<lb/>
Sie Abends bei mir im <hi rendition="#g">Granatapfel</hi> — Sie<lb/>
uͤbernachten doch — und Morgens ſieht man in<lb/>
Sozietaͤt die ganz ſplendide Felſen-Gruppe, die<lb/>
Sie droben uͤber der Stadt bemerken.“</p><lb/>
<p>Die Entzuͤckung uͤber dieſe Gabe des Ge¬<lb/>
ſchicks ſpricht Walt in ſeinem Tagebuch kurz ſo<lb/>
aus: „wie ich vor ihm daruͤber meine Freude<lb/>
ausſprach, lieber Bruder, das kannſt du dir<lb/>
vielleicht beſſer denken als ich jezt.“</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi>. <hi rendition="#b">47</hi>. <hi rendition="#b">Titanium</hi>.<lb/>
</head>     <argument><p rendition="#c">Karthauſe der Phantaſie — Bonmots —</p></argument><lb/>
<p>Es giebt ſchwerlich etwas Erquicklicheres als<lb/>
Abends mit dem General Zablocki hinter dem<lb/>
Wagen ſeiner Tochter zwiſchen den Gaͤrten voll<lb/>
Roſenſtraͤuche in die ſchoͤne Stadt Roſenhof ein¬<lb/>
<pb n="166" facs="#f0174"/>
zugehen — ohne alle Sorge und voll Ausmah¬<lb/>
lungen des Abendeſſens zu ſein — und den ſchoͤ¬<lb/>
nen Eß-Rauch uͤber der Stadt ordentlich fuͤr die<lb/>
Zauber-Wolke zu halten, womit der gute Ge¬<lb/>
nius in Vults Briefe ſie uͤberzogen — und von<lb/>
den wirthlichen reinen breiten Gaſſen und den<lb/>
leichten vergaͤnglichen Spielen und Zwecken des<lb/>
Lebens immer gerade zu den drauſſen uͤber der<lb/>
Vorſtadt ſtehenden finſtern Gebirgshaͤuptern auf¬<lb/>
zuſehen, die ſo nahe aus ihrer kalten Hoͤhe auf<lb/>
die Haͤuſer und die Thuͤrme herunter ſchauen.<lb/>
Beſonders nahm den Notar die gruͤnende Gaſſe<lb/>
ein, wo der Granatapfel logirte: „mir iſt or¬<lb/>
dentlich, ſagte er begeiſtert und redſelig zum<lb/>
General, als gieng' ich in Chalcis in Eu¬<lb/>
boͤa <note place="foot" n="*)"><hi rendition="#aq">Pauſan</hi>. <hi rendition="#aq">in Att</hi>.<lb/>
</note> oder auch einer andern griechiſchen Stadt,<lb/>
wo ſo viele Baͤume in den Gaſſen ſtanden, daß<lb/>
man die Stadt kaum ſah. Giebt es eine ſchoͤne¬<lb/>
re Vermiſchung von Stadt und Land als hier,<lb/>
Exzellenz? — Und iſt Ihnen nicht auch der<lb/>
Gedanke ſuͤß, daß hier zu einer gewiſſen Zeit, ſo<lb/>
<pb n="167" facs="#f0175"/>
wie in Montpellier, alles in Roſen und von Ro¬<lb/>
ſen lebt, wenn man auch gleich jezt nichts davon<lb/>
ſieht als die Dornen, Herr General?“</p><lb/>
<p>Dieſer, der nicht daraus gehorcht hatte, rief<lb/>
ſeinem Kutſcher einen derben Fluch zu, weil er<lb/>
mit ſeinem Wagen faſt an dem <hi rendition="#g">Fraͤnzelſchen</hi><lb/>
geentert haͤtte. Walt ſagte, das ſeien die Ak¬<lb/>
teurs; und forderte vom Wirth ein vortrefliches<lb/>
Zimmer, das man ihm leicht zugeſtand, weil<lb/>
man ihn fuͤr einen Sekretair Zablocki's anſah,<lb/>
was noch dazu richtig war in Ruͤckſicht der ero¬<lb/>
tiſchen Memoiren. Da er darein gefuͤhret wur¬<lb/>
de, erſtaunte er ſchon vorlaͤufig uͤber den Prunk<lb/>
des Prunkzimmers und wurde geruͤhrt von ſei¬<lb/>
nem Gluͤcksſchwung, was zunahm, als er den<lb/>
Bettelſtab, dem er ſeinen Hut aufſezte, an den<lb/>
Spiegeltiſch ſtellte. Da er aber in hoͤchſter Be¬<lb/>
quemlichkeit und Seelen-Ruhe auf- und ab<lb/>
gieng, die Papiertapeten ſtatt des ihm gewoͤhn¬<lb/>
lichern Tapetenpapiers — die drei Spiegel — die<lb/>
Kommode-Beſchlaͤge mit Meſſing-Maſken —<lb/>
die Fenſter-Rouleaux — und vollends die Be¬<lb/>
dientenklingel ausfand: ſo laͤutete er dieſe zum<lb/>
<pb n="168" facs="#f0176"/>
erſtenmal in ſeinem Leben, um ſogleich ein Herr<lb/>
zu ſein und, wenn er eine Flaſche Wein ſich<lb/>
bringen laſſen, nun die ſuͤßquellende Gegenwart<lb/>
gehend auszuſchluͤrfen, und uͤberhaupt einen<lb/>
Abend zu erleben, wie irgend ein Troubadour<lb/>
ihn genoſſen. Troubadours, ſagt' er ſich, in¬<lb/>
dem er trank, uͤbernachteten oft in ſehr vergol¬<lb/>
deten Zimmern der Hoͤfe, — den Tag vorher<lb/>
vielleicht in einer Moos- und Strohhuͤtte — wie<lb/>
Toͤne durchdrangen ſie hohe und dicke Mauern —<lb/>
und dann pflegten ſie ſich darin noch die ſchoͤn¬<lb/>
ſte Dame von Stand zu aufrichtiger Liebe aus¬<lb/>
zuleſen und, gleich Petrarka, ſolche in ewiger<lb/>
Dichtung und Treue gar nie ſelber zu begehren“<lb/>
— ſezt' er dazu und ſah an die Wand des —<lb/>
Generals.</p><lb/>
<p>Zablocki's Zimmer war ſeinem durch eine<lb/>
zweimal verriegelte Wand- und Tranſito-Thuͤre<lb/>
verſperrt und verknuͤpft. Er konnte gehend —<lb/>
denn ſtehend zuzuhoͤren, hielt er fuͤr Unrecht —<lb/>
auspacken und jedes heftige Wort des Vaters<lb/>
an Bediente, und den ſuͤſſen Ton, worein Wina<lb/>
ſie, wie eine Aeolsharfe den Sturmwind, auf<lb/>
<pb n="169" facs="#f0177"/>
der Stelle uͤberſezte, leicht vernehmen. Ob er<lb/>
gleich hofte, unten in der breiten Gaſtſtube Ja¬<lb/>
kobinen wieder und viel bekannter anzutreffen:<lb/>
ſo hielt er es doch fuͤr ſeeliger, neben der nahen<lb/>
Nonne Wina als Wandnachbar auf- und ab zu¬<lb/>
ſpazieren, und ſie unaufhoͤrlich ſich vorzuſtellen,<lb/>
beſonders das groſſe beſchattete Auge und die<lb/>
Freundlichkeit und Stimme und das Abendeſſen<lb/>
neben ihr.</p><lb/>
<p>Er hoͤrte endlich, daß der General ſagte,<lb/>
er gehe in's Schauſpiel, und daß Wina bat, zu¬<lb/>
ruͤck bleiben zu duͤrfen, und daß ſie darauf ih¬<lb/>
rer Kammerdienerin — der gottloſen Saͤngerin<lb/>
Luzie — die Erlaubniß gab, ſich im Staͤdtgen<lb/>
umzuſehen. Alsdann wurde alles ſtill. Er ſah<lb/>
zum Fenſter hinaus an ihres. Winas beide<lb/>
Fenſter-Fluͤgel (ſie ſchlugen ſich nach der Gaſſe<lb/>
auf) waren offen, und ein Licht im Zimmer und<lb/>
am Wirthshausſchild ein Schattenriß, der ſich<lb/>
regte. Da er aber nichts weiter ſah, ſo kehrte<lb/>
er wieder mit dem Kopf in ſeine Stube zuruͤck,<lb/>
worin er — ſo gehend, trinkend, dichtend, —<lb/>
ein aus Roſenzucker gebackenes Zuckerbrod, ja<lb/>
<pb n="170" facs="#f0178"/>
Zucker-Eiland nach dem andern aus dem Back¬<lb/>
ofen auf der Schaufel behutſam heraus holte: —<lb/>
„O ich bin ſo gluͤcklich!“ dacht' er und ſah nach,<lb/>
ob man keine Armenbuͤchſe an die Papiertapeten<lb/>
geſchraubt, weil er in keinem Wirthshauſe ver¬<lb/>
gaß, in dieſe Stimm-Rize unbekannter Klag¬<lb/>
ſtimmen, ſo viel er konnte, zu legen; aber das<lb/>
Zimmer war zu nett zu Wohlthaten.</p><lb/>
<p>Es wurde ſehr dunkel. Der fruͤhe Herbſt¬<lb/>
mond ſtand ſchon als ein halbes Silber-Diadem<lb/>
auf einem Gebirgshaupt. Der Kellner kam mit<lb/>
Licht, Walt ſagte: ich brauche keines, ich eſſe<lb/>
bei dem Hr. General. Er wollte das Stuben¬<lb/>
lange Mondlicht behalten. An der Fenſterwand<lb/>
wurde ihm endlich dadurch eine und die andere<lb/>
Reiſe-Sentenz von fruͤhern Paſſagieren erleuch¬<lb/>
tet. Er laß die ganze Wand durch, nicht ohne<lb/>
Zufriedenheit mit den jugendlichen Sentenzen,<lb/>
welche ſaͤmmtlich Liebe und Freundſchaft und<lb/>
Erden-Verachtung mit der Bleifeder anprieſen.<lb/>
— „Ich weiß ſo gut als jemand — ſchreibt er<lb/>
im Tagebuch — daß es faſt laͤcherlich, wenn<lb/>
nicht gar unbillig iſt, ſich an fremde Zimmer¬<lb/>
<pb n="171" facs="#f0179"/>
Wand anzuſchreiben; dennoch ergoͤzet den Nach¬<lb/>
fahrer ein Vorgaͤnger ſehr dadurch, daß er auch<lb/>
da geweſen, und die leichte Spur eines Unbe¬<lb/>
kannten einem Unbekannten nachgelaſſen. Frei¬<lb/>
lich ſchreiben einige nur den Namen und Jahrs¬<lb/>
zahl an; aber einem wohlwollenden Menſchen<lb/>
iſt auch ein leerer Name lieb, ohne welchen eine<lb/>
entruͤckte verreiſete Geſtalt doch mehr ein Begrif<lb/>
bliebe als ein Begriffenes, weniger ein Menſch<lb/>
als eine luftige, auch wohl aͤtheriſche Menſch¬<lb/>
heit. Und warum ſoll man denn einen leeren<lb/>
Gedanken lieber haben und vergeben, als einen<lb/>
leeren Namen? — Ich nehm' es gar nicht uͤbel,<lb/>
daß einer bloshin anſchrieb <hi rendition="#aq">I</hi>. <hi rendition="#aq">P</hi>. <hi rendition="#aq">F</hi>. <hi rendition="#aq">R</hi>. <hi rendition="#aq">Wonſi¬<lb/>
del</hi>: <hi rendition="#aq">Martii anno</hi> 1793 — oder ein anderer <hi rendition="#aq">Vi¬<lb/>
vat</hi> die <hi rendition="#aq">A</hi>. <hi rendition="#aq">etc</hi>., die <hi rendition="#aq">B</hi>. <hi rendition="#aq">etc</hi>., die <hi rendition="#aq">C</hi>. <hi rendition="#aq">etc</hi>., die <hi rendition="#aq">I</hi>. <hi rendition="#aq">etc</hi>.<lb/>
— oder das Franzoͤſiſche, Griechiſche, Lateini¬<lb/>
ſche, auch Hebraͤiſche. — Und es ſtehen ja oft<lb/>
koſtbare Sentenzen daran wie folgende: „im<lb/>
phyſiſchen Himmel glauben wir ſtets in der<lb/>
<hi rendition="#g">Mitte</hi> zu ſein; aber in Ruͤckſicht des innerli¬<lb/>
chen glauben wir immer am Horizont zu ſtehen;<lb/>
im <hi rendition="#g">oͤſtlichen</hi>, wenn wir frohlocken, im <hi rendition="#g">weſt¬<lb/>
<pb n="172" facs="#f0180"/>
lichen</hi>, wenn wir jammern.“ Er wagte zu¬<lb/>
lezt ſelber Winas und Walts Namen ſammt Da¬<lb/>
tum ans Stammbuch ſo zu ſchreiben. W — W.<lb/>
Sept. 179 — Er ſchauete wieder auf die<lb/>
Mondhelle Gaſſe hinaus nach Winen, und er¬<lb/>
blikte drei herausgelegte Finger, und ein wenig<lb/>
weiſſe Hutſpize; dabei und davon ließ ſich leben<lb/>
und traͤumen. Er ſchwebte und ſpielte, wie ein<lb/>
Sonnenſtaͤubgen, in den langen Mondſtrahlen<lb/>
der Stube, er ergaͤnzte ſich das ſtille Maͤdgen<lb/>
aus den drei Fingern; er ſchoͤpfte aus der nie<lb/>
verſiegenden Zukunft, die beim Abendeſſen als<lb/>
Gegenwart erſchien. Freuden flogen ihm als pur¬<lb/>
purne Schmetterlinge nach und die beleuchteten<lb/>
Stubenbretter wurden Beete von Papillionsblu¬<lb/>
men — — drei Viertelſtunden lang wuͤnſcht' er<lb/>
herzlich, ſo einige Monate auf- und nieder zu<lb/>
gehen, um ſich Wina zu denken und das Eſſen.</p><lb/>
<p>Aber der Menſch duͤrſtet am groͤßten Freu¬<lb/>
denbecher nach einem groͤſſern und zulezt nach<lb/>
Faͤſſern; Walt fieng an, auf den Gedanken zu<lb/>
kommen, er koͤnne nach der vaͤterlichen Einla¬<lb/>
dung ohne Uebelſtand ſich jezt gar ſelber einſtel¬<lb/>
<pb n="173" facs="#f0181"/>
len bei der einſamen Wina. Er erſchrack genug<lb/>
— wurde ſcham- und freudenroth — gieng lei¬<lb/>
ſer auf- und ab — hoͤrte jezt Wina auch auf<lb/>
und niedergehen — der Vorſaz trieb immer mehr<lb/>
Wurzeln, und Bluͤthen zugleich — nach einer<lb/>
Stunde Streit und Gluth war das Wagſtuͤck<lb/>
ſeiner Erſcheinung und alle zarteſten Entſchuldi¬<lb/>
gungen derſelben feſt beſchloſſen und abgemacht:<lb/>
als er den General kommen und ſich rufen hoͤr¬<lb/>
te. Er riegelte mit dem Hut-Stock in der<lb/>
Hand, ſeine Wandthuͤre auf, „dieſe iſt zu,<lb/>
Freund!“ rief der General, und er gieng, den<lb/>
Misgriff nachfuͤhlend, erſt aus ſeiner durch die<lb/>
fremde ein.</p><lb/>
<p>Bluͤhend von Traͤumen trat er ins helle<lb/>
Zimmer; halb geblendet ſah er die weiſſe ſchlan¬<lb/>
ke Wina mit dem leichten weiſſen Hute, wie ei¬<lb/>
ne Blumengoͤttin neben dem ſchoͤnen Bacchus<lb/>
ſtehen.</p><lb/>
<p>Der leztere hatte ein heiteres Feuer in jeder<lb/>
Mine. Die Tochter ſah ihn unaufhoͤrlich vor<lb/>
Freude uͤber die ſeinige an. Bediente muſten ihm<lb/>
auf Fluͤgeln das Eſſen bringen. Der Notar<lb/>
<pb n="174" facs="#f0182"/>
wog auf den ſeinigen, verſchwebt in den Glanz<lb/>
dieſes magiſchen Kabinets, nicht viel uͤber das<lb/>
Gewicht von fuͤnf Schmetterlingen, ſo leicht und<lb/>
aͤtheriſch flatterte ihm Gegenwart und Leben vor.</p><lb/>
<p>Er ſezte ſich mit weit mehr Welt und Leich¬<lb/>
tigkeit an das Eß-Taͤfelgen, als er ſelber ge¬<lb/>
dacht hatte. Der General, der ein unaufhoͤr¬<lb/>
liches Sprechen und Unterhalten begehrte, ſann<lb/>
Walten an, etwas zu erzaͤhlen, etwas Aufge¬<lb/>
wektes. Mit etwas Ruͤhrendem waͤr' er leichter<lb/>
bei der Hand geweſen; ſo aber ſagt' er: er wolle<lb/>
nachſinnen. Es fiel ihm nichts bei. Schwerer<lb/>
iſt wohl nichts als das Improviſiren der Erin¬<lb/>
nerung. Viel leichter improviſirt der Scharf-<lb/>
und Tiefſinn, die Phantaſie, als die Erinnerung,<lb/>
zumal wenn auf allen Gehirn-Huͤgeln die freu¬<lb/>
digſten Feuer brennen. Dreitauſend fatale Bon¬<lb/>
mots hatte der Notar allemal ſchon geleſen ge¬<lb/>
habt, ſobald er ſie von einem andern erzaͤhlen<lb/>
hoͤrte; aber er ſelber kam nie zuerſt darauf und<lb/>
er ſchaͤmte ſich nachher vor dem Korreferenten.<lb/>
Sehr haͤtt' er das Schaͤmen nicht noͤthig, da<lb/>
ſolche Referendarien des fremden Wizes und<lb/>
<pb n="175" facs="#f0183"/>
ſolche Poſtſchiffe der Geſellſchaft meiſt platte Ge¬<lb/>
hirne tragen, auf deren Tenne nie die Blumen<lb/>
wachſen, die ſie da aufſpeichern und auf¬<lb/>
troknen.</p><lb/>
<p>„Ich ſinne noch nach“ verſezte Walt, ge¬<lb/>
aͤngſtigt, einem Blicke Zablocki's, und flehte Gott<lb/>
um einigen Spaß an; denn noch ſah er, daß<lb/>
er eigentlich nur uͤber das Sinnen ſinne, und<lb/>
deſſen Wichtigkeit. Die Tochter reichte dem Vater<lb/>
die Flaſche, die nur er — ſeine Briefe aber ſie —<lb/>
aufſiegelte. „Trinken Sie dies Gewaͤchs fuͤr<lb/>
48ger oder 83ger?“ ſagte der General, als man<lb/>
Walten das Glas bot. Er trank mit der Seele<lb/>
auf der Zunge und ſuchte forſchend an die Decke<lb/>
zu blicken. „Er mag wohl, verſezt' er, um die<lb/>
Haͤlfte aͤlter ſein, als mein voriger Wein, den<lb/>
ich eher fuͤr jungen 48ger halte; — ja, (ſezt'<lb/>
er feſt darzu, und blikte ins Glas,) er iſt gewiß<lb/>
herrliche 83 Jahre alt.“ Zablocki laͤchelte, weil<lb/>
er eine Anekdote, ſtatt zu hoͤren, erlebte, die er<lb/>
ſchoͤn weiter geben konnte.</p><lb/>
<p>Der General wollt' ihn aus dem ſtillen in¬<lb/>
nerlichen Schnappen nach Bonmots herausfra¬<lb/>
<pb n="176" facs="#f0184"/>
gen durch die Rede: wie er nach Roſenhof kom¬<lb/>
me? Walt wuſte keine rechte oſtenſible Urſa¬<lb/>
chen — wiewohl dieſe ihm gegenuͤber ſaß im<lb/>
weiſſen Hute — anzugeben, ausgenommen Na¬<lb/>
tur und Reiſeluſt. Da aber dieſe keine Geſchaͤf¬<lb/>
te waren: ſo begriff ihn Zablocki nicht, ſondern<lb/>
glaubte, er halte hinter irgend einem Berge,<lb/>
und wollte durchaus hinter ihm kommen. Walt<lb/>
ſchuͤttelte von ſeinen poetiſchen Schwingen die<lb/>
koͤſtlichen Berge und Thaͤler und Baͤume auf das<lb/>
Tiſchtuch, die er auf dem ſeeligen Wege mehr<lb/>
aufgeladen, als durchflogen hatte. Zablocki<lb/>
ſagte nach Walts langer Ausſpende von Bil¬<lb/>
dern: „beim Teufel! nimm' oder ich freſſ'<lb/>
nicht!“ Wina — denn dieſe hatt' er in jenem<lb/>
Liebes-Zorn angeredet, den weniger die Vaͤter<lb/>
gegen ihre Toͤchter als die Maͤnner gegen ihre<lb/>
Weiber haben — nahm erſchrocken ein groſſes<lb/>
Stuͤck vom Schnepfen, dem Schoos-Kinde des<lb/>
vaͤterlichen Gaumens, und reichte, hoͤflicher als<lb/>
Zablocki, den Teller dem betretenen Notar hin¬<lb/>
uͤber, um ein Paar hundert Verlegenheiten zu<lb/>
erſparen. Walt konnte auf keine Weiſe faſſen,<lb/>
<pb n="177" facs="#f0185"/>
wie bei ſo muͤndlicher lebendiger Darſtellung der<lb/>
lebendigen beinahe muͤndlichen Natur als ſeine<lb/>
war, ein Schnepfe mit allem ſeinem <hi rendition="#aq">Album<lb/>
graecum</hi> noch einige Senſazion zu machen im<lb/>
Stande ſei. Poetiſche Naturen, wie Walt, ſind<lb/>
in Nordlaͤndern — denn ein Hof oder die groſſe<lb/>
Welt iſt der geborne Norden des Geiſtes, ſo wie<lb/>
der geborne Gleicher des Koͤrpers — nichts wei¬<lb/>
ter als Elephantenzaͤhne in Siberien, die unbe¬<lb/>
greiflich an einem Orte abgeworfen worden, wo<lb/>
der Elephant erfriert.</p><lb/>
<p>Mit einſchmeichelnder Stimme fragt' ihn<lb/>
wieder Zablocki, ob ihm noch nichts eingefal¬<lb/>
len; und Wina ſah ihn unter dem Abendrothe<lb/>
des rothtaftenen Hutfutters ſo lieblich Augen¬<lb/>
nickend und bittend an, daß er ſehr gelitten haͤt¬<lb/>
te, wenn ihm nicht die drei Bonmots, auf die<lb/>
er ſich gewoͤhnlich beſann, endlich zugekommen<lb/>
waͤren, und daß er wieder nahe daran war, ein<lb/>
gelieferter Mann zu werden, und alles zu vergeſ¬<lb/>
ſen, weil das kindlich bitthafte Auge zu viel<lb/>
Plaz — naͤmlich allen — in ſeiner Phantaſie,<lb/>
Memorie und Seele wegnahm.<lb/>
</p> <fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. <gap unit="chars" reason="illegible"/><lb/>
</fw>
<pb n="178" facs="#f0186"/>
<p>„Ein harthoͤriger Miniſter — fieng er an<lb/>
— hoͤrte an einer fuͤrſtlichen Tafel“. . . . „Wie<lb/>
heiſſet er und wo?“ fragte Zablocki. Das wuſt'<lb/>
er nicht. Allein da der Notar den wenigen Hi¬<lb/>
ſtorien, die ihm zufielen, keinen Boden, Ge¬<lb/>
burtstag und Geburtsſchein zuzuwenden wuſte —<lb/>
vorfabeln wollt' er nie: — ſo braucht es Sozie¬<lb/>
taͤten nicht erſt bewieſen zu werden, wie farben¬<lb/>
los er als Hiſtorienmaler auftrat, und wie ſehr<lb/>
eigentlich als ein luftiger hiſtoriſcher Improviſa¬<lb/>
tore. „Ein harthoͤriger Miniſter hoͤrte an einer<lb/>
fuͤrſtlichen Tafel die Fuͤrſtin eine komiſche Anek¬<lb/>
dote erzaͤhlen, und lachte daruͤber mit dem gan¬<lb/>
zen Zirkel unbeſchreiblich mit, ob er gleich kein<lb/>
Wort davon vernommen. Izt verſprach er eine<lb/>
eben ſo komiſche zu erzaͤhlen. Da trug er, zum<lb/>
allgemeinen Erſtaunen, die eben erzaͤhlte wieder<lb/>
als eine neue vor.“</p><lb/>
<p>Der General glaubte, ſo ſchnapp' es nicht<lb/>
ab; da er aber hoͤrte, es ſei aus: ſo ſagt'<lb/>
er ſpaͤt: „Delizioͤs!“ lachte indeß erſt zwei<lb/>
Minuten ſpaͤter hell auf, weil er gerade ſo viele<lb/>
brauchte, um ſich heimlich die Anekdote noch<lb/>
<pb n="179" facs="#f0187"/>
einmal, aber ausfuͤhrlicher, vorzutragen. Der<lb/>
Menſch will nicht, daß man ihm die ſpitze, blan¬<lb/>
ke Pointe zu hitzig auf der Schwelle auf das<lb/>
Zwergfell ſetze. Eine gemeine Anekdote ergreift<lb/>
ihn mit ihrem Ausgang froh, ſobald er nur<lb/>
vorher durch viel Langeweile dahin getrieben wur¬<lb/>
de. Geſchichten wollen Laͤnge, Meinungen Kuͤr¬<lb/>
ze. Walt trieb die zweite anonyme Geſchichte<lb/>
von einem Hollaͤnder, auf und vor, welcher<lb/>
gern ein Landhaus, wegen der herrlichen Aus¬<lb/>
ſicht auf die See, beſeſſen haͤtte, wie alle Welt<lb/>
um ihn, allein nicht das Geld dazu hatte. Der<lb/>
Mann aber liebte Ausſichten dermaſſen, daß er<lb/>
alle Schwierigkeiten dadurch zu beſiegen ſuchte,<lb/>
daß er ſich auf einem Huͤgel, den er gegen die<lb/>
See hatte, eine kurze Wandmauer, und darein<lb/>
ein Fenſter brechen ließ, in welches er ſich nur<lb/>
zu legen brauchte, um die ofne See zu genieſſen<lb/>
und vor ſich zu haben, ſo gut als irgend ein Nach¬<lb/>
bar in ſeinem Gartenhaus.</p><lb/>
<p>Sogar Wina laͤchelte glaͤnzend unter dem<lb/>
rothen Taft-Schatten hervor. Mit noch mehr<lb/>
Anmuth als bisher theilte Walt die dritte Anek¬<lb/>
dote mit.<lb/>
</p>
<pb n="180" facs="#f0188"/>
<p>Ein Fruͤhprediger, deſſen Kehlkopf mehr zur<lb/>
Kanzel-Proſa als zur Altar-Poeſie geſtimmt<lb/>
war, ruͤckte zu einer Stelle hinauf, die ihn<lb/>
zwang, vor dem Altare das „Gott in der Hoͤhe<lb/>
ſei Ehr'“ zu ſingen. Er nahm viele Singſtun¬<lb/>
den; endlich nach vierzehn Singtagen ſchmeichel¬<lb/>
te er ſich, den Vers in der Gewalt und Kehle<lb/>
zu haben. Die halbe Stadt gieng fruͤher in die<lb/>
Kirche, um der Anſtrengung zuzuhoͤren. Ganz<lb/>
muthig trat er aus der Sakriſtei, (denn er hatte<lb/>
ſich darin vom Singmeiſter noch einmal leiſe<lb/>
uͤberhoͤren laſſen,) und ſtieg gefaſt auf den Al¬<lb/>
tar. Alle Erzaͤhler der Anekdote ſtimmen uͤber¬<lb/>
ein, daß er treflich angehoben, und ſich anſtaͤn¬<lb/>
dig genug in den Choral hineingeſungen hatte:<lb/>
als zu ſeinem Ruin ein blaſender Poſtillion drauſ¬<lb/>
ſen vor der Kirche vorbei ritt, und mit dem Poſt¬<lb/>
horn ins Kirchenlied einfiel; — das Horn hob<lb/>
den Prediger aus dem alten Sing-Geleiſe in ein<lb/>
neues hinein, und er ſah ſich gezwungen, das<lb/>
ernſte Lied mitten vor dem Altare nach dem vor¬<lb/>
beireitenden Trompeterſtuͤkgen, auf die luſtigſte<lb/>
Weiſe hinauszuſingen.<lb/>
</p>
<pb n="181" facs="#f0189"/>
<p>Der General lobte ſehr den Notar, und<lb/>
gieng heiter aus dem Zimmer; aber er kam<lb/>
nicht wieder.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi>. <hi rendition="#b">48</hi>. <hi rendition="#b">Strahlkies</hi>.<lb/>
</head>     <argument><p rendition="#c"><hi rendition="#g">Die Roſenhoͤfer-Nacht.</hi></p></argument><lb/>
<p>Weder Jakobine noch der General machten<lb/>
je ein Geheimnis daraus — naͤmlich aus ihrem<lb/>
wechſelſeitigen; — es kann alſo die Anverwand¬<lb/>
ten von beiden auf keine Weiſe zu etwas Juriſti¬<lb/>
ſchem gegen den Verfaſſer der Flegeljahre berech¬<lb/>
tigen, wenn er im <hi rendition="#g">Strahlkies</hi> blos kalt er¬<lb/>
zaͤhlet, daß Zablocki ein wenig in den naͤchſten<lb/>
Garten ſpazieren gegangen, und die Aktrize Ja¬<lb/>
kobine zufaͤllig nicht ſo wohl, als in der guten<lb/>
Abſicht, von ihrer Rolle der Johanna von Mont¬<lb/>
faucon im Freien zu verſchnaufen. Noch viel<lb/>
weniger als ſchreibende Verfaſſer, ſind von ho¬<lb/>
hen Anverwandten allgemeine Saͤtze anzugreifen,<lb/>
wie z. B. dieſer: daß ſehr leicht der weibliche<lb/>
theatraliſche <hi rendition="#g">Lorbeer</hi> ſich ruͤckwaͤrts in eine<lb/>
<hi rendition="#g">Daphne</hi> verwandle — und der Saz, daß ei¬<lb/>
<pb n="182" facs="#f0190"/>
ne Schauſpielerin nach einer ſchweren tragiſchen<lb/>
Tugend-Rolle am beſten ihr eignes Theater<lb/>
<hi rendition="#aq">aux Italiens</hi> und ihre eigne Parodie werde —<lb/>
am wenigſten dieſer, daß das Militair, es ſei<lb/>
auf Kriegs-oder Friedensfuß, den griechiſchen<lb/>
Moͤbeln gleiche, die meiſtens auf Satyrfuͤſſen<lb/>
ſtanden — und endlich der, daß wohl nichts<lb/>
einander mehr ſucht, und aͤhnlich findet (daher<lb/>
ſchon die Worte Kriegstheater und Theaterkrieg,<lb/>
Akzion und Staatsakzion, Truppen,) als eben<lb/>
Theatertruppen die Kriegstruppen, und <hi rendition="#aq">vice<lb/>
versa</hi>.</p><lb/>
<p>Ich fahre alſo, nachdem ich berichtet, daß<lb/>
beide ſpazieren gegangen, gleich ihnen ruhig und<lb/>
ungeſtoͤrt, hoff' ich, fort.</p><lb/>
<p>Walts Geſicht wurde eine Roſe unter dem<lb/>
Ausbleiben des Vaters. Wina heftete die Au¬<lb/>
gen, die ſich wie ſuͤſſe Fruͤchte unter das breite<lb/>
Laub der Augenlieder verſtekten, unter dem Hute<lb/>
auf ihr Strikzeug nieder, das einen langen Kin¬<lb/>
derhandſchuh vollendete. Ueber den Notar kam<lb/>
nun wieder die Furcht, daß ſie ihn als den Aus¬<lb/>
lieferer ihres Briefes zu verabſcheuen anfange.<lb/>
<pb n="183" facs="#f0191"/>
Er ſah ſie nicht oft an, aus Scheu vor dem zu¬<lb/>
faͤlligen Augen-Aufſchlag. Beide ſchwiegen.<lb/>
Weibliches Schweigen bedeutet — ohnehin als<lb/>
das gewoͤhnlichere — viel weniger als maͤnnli¬<lb/>
ches. Die befeuernde Wirkung, welche der Wein<lb/>
haͤtte auf den Notar thun koͤnnen, war durch<lb/>
ſeine Anſtrengung, den feinſten Geſellſchafter zu<lb/>
ſpielen, niedergehalten worden. Indeß waͤr' ihm<lb/>
die Lage nicht unangenehm geweſen, wenn er<lb/>
nur nicht jede Minute haͤtte fuͤrchten muͤſſen, daß<lb/>
ſie — vorbei ſei.</p><lb/>
<p>Endlich ſah er ſehr ſcharf und lange auf den<lb/>
Strik-Handſchuh und wurde ſo gluͤcklich, ſich<lb/>
einen Faden der Rede daraus zu ziehen; er ſchoͤpf¬<lb/>
te naͤmlich die Bemerkung aus dem Handſchuh,<lb/>
daß er oft Stundenlang das Stricken beſehen, und<lb/>
doch nie begriffen.</p><lb/>
<p>„Es iſt doch ſehr leicht, Hr. Harniſch“<lb/>
verſezte Wina, nicht ſpoͤttiſch, ſondern unbefan¬<lb/>
gen, ohne aufzublicken.</p><lb/>
<p>Die Anrede: „Herr Harniſch“ jagte den<lb/>
Empfaͤnger derſelben wieder in die Denk- und<lb/>
Schweig-Karthauſe zuruͤck.— „Wie kommt's —<lb/>
<pb n="184" facs="#f0192"/>
ſagt' er, ſpaͤt heraustretend, und den Strick-<lb/>
Faden wieder aufnehmend — daß nichts ſo ruͤh¬<lb/>
rend iſt, als die Kleidungsſtuͤcke der lieben Kin¬<lb/>
der, z.B. dieſes — ſo ihre Huͤtgen —<lb/>
Schuͤhgen? — — Das heiſſet freilich am En¬<lb/>
de, warum lieben wir ſie ſelber ſo ſehr?“ —</p><lb/>
<p>„Es wird vielleicht auch darum ſein —<lb/>
verſezte Wina und hob die ruhigen vollen Au¬<lb/>
gen zum Notar empor, der vor ihr ſtand —<lb/>
weil ſie unſchuldige Engel auf der Erde ſind,<lb/>
und doch ſchon viele Schmerzen leiden.“</p><lb/>
<p>„Wahrhaftig, ſo iſt es — (betheuerte Walt,<lb/>
indem Wina, wie eine ſchoͤne ſtille Flamme glaͤn¬<lb/>
zend vor ihm aufſtand, um ihr Maͤdgen herzu¬<lb/>
klingeln) — Und wie duͤrfen Erwachſene kla¬<lb/>
gen? — Ich will warlich das Sterben eines<lb/>
Kindes (ſezt' er hinzu, und folgte ihr einige<lb/>
Schritte nach) ertragen, aber nicht ſein Jam¬<lb/>
mern; denn in jenem iſt etwas ſo heilig-ſchau¬<lb/>
erliches.“ Wina kehrte ſich um und nikte.</p><lb/>
<p>Luzie kam; Wina fragte, ob der General<lb/>
ihr nichts aufgetragen. Luzie wuſte von nichts,<lb/>
als daß ſie ihn in den nahen Garten hinein ſpa¬<lb/>
<pb n="185" facs="#f0193"/>
zieren ſehen. Raſch trat Wina ans mondhelle<lb/>
Fenſter, athmete Einmal recht ſeufzend ein, und<lb/>
ſagte ſchnell: „den Schleier, Luzie! Und du weiſt<lb/>
es gewiß, liebes Maͤdgen, und auch den Gar¬<lb/>
ten?“ — Mit einer leiſen Stimme, wie nur<lb/>
eine maͤhriſche Schweſter anſtimmen kann, ver¬<lb/>
ſezte Luzie: „ja, Gnaͤdigſte!“ Wina warf den<lb/>
Schleier uͤber den Hut und redete, hinter dieſem<lb/>
gewebten Nebel, und fliegenden Sommer unbe¬<lb/>
ſchreiblich bluͤhend und liebreizend, den Notarius<lb/>
mit ſanftem Stocken an: „lieber H. Notar —<lb/>
Sie lieben ja auch, wie ich hoͤrte, die Natur —<lb/>
und mein guter Vater“ — —</p><lb/>
<p>Er war ſchon nach dem Hut-Stock geflo¬<lb/>
gen, und ſtand bewafnet und reiſefertig da —<lb/>
und gieng hinter beiden mit hinaus. Denn ein<lb/>
<hi rendition="#g">fremdes</hi> Zimmer zu verlaſſen, fuͤhlt' er ſich<lb/>
ganz berechtigt. Indeß aber ſolches geſchloſſen<lb/>
wurde, kam er wieder voraus zu ſtehen, nahe an<lb/>
der Treppe; — und in ihm fieng ein kurzes Tref¬<lb/>
fen und Scharmuͤzel an uͤber die Frage, ob er<lb/>
mit entweder duͤrfe oder ſolle — oder weder ei¬<lb/>
nes noch das andere. Wina konnte ihn nicht<lb/>
<pb n="186" facs="#f0194"/>
zuruͤck rufen — und ſo kam er innen fechtend<lb/>
auf die Treppe, und trug das ſtille Handgemen¬<lb/>
ge bis zur Hausthuͤre hinaus.</p><lb/>
<p>Da gieng er ohne weiteres mit und ſezte den<lb/>
Hut von ſeinem Stock auf den Kopf; aber er<lb/>
zitterte, nicht ſo wohl vor Furcht oder vor Freu¬<lb/>
de, ſondern vor einer Erwartung, die beide ver¬<lb/>
einigt. O es iſt eine laͤcherliche und reine Zeit<lb/>
im fruͤhen Juͤnglingsalter, wo im Juͤngling die<lb/>
alte franzoͤſiſche Ritterſchaft mit ihrer heiligen<lb/>
Scheu erneuert, und wo der Kuͤhnſte gerade der<lb/>
Bloͤdeſte iſt, weil er ſeine Jungfrau, fuͤr ihn ei¬<lb/>
ne von dem Himmel geflogne, eine nach dem<lb/>
Himmel fliegende Geſtalt, ſo ehret wie einen<lb/>
groſſen Mann, deſſen Nachbarſchaft ihm der<lb/>
heilige Kreis einer hoͤhern Welt iſt, und deſſen<lb/>
beruͤhrte Hand ihm eine Gabe wird. Unſeelig,<lb/>
ſchuldvoll iſt der Juͤngling, der niemals vor der<lb/>
Schoͤnheit bloͤde war.</p><lb/>
<p>Die drei Menſchen giengen durch eine wal¬<lb/>
dige Gaſſe dem Garten zu. Der Mond zeich¬<lb/>
nete die wankende Gipfel-Kette auf den lichten<lb/>
Fußſteig hin, mit jedem zitternden Zweig. Luzie<lb/>
<pb n="187" facs="#f0195"/>
erzaͤhlte, wie ſchoͤn der Garten, und beſonders<lb/>
eine ganz blaue Laube darin ſei, aus lauter<lb/>
blauen Blumen gewebt. Blauer Enzian —<lb/>
blaue Sternblumen — blauer Ehrenpreis —<lb/>
blaue Waldreben vergitterten ſich zu einem klei¬<lb/>
nen Himmel, worin gerade im Herbſt keine<lb/>
Wolke, d. h. keine Knoſpe war, ſondern ofne<lb/>
Aetherkelche.</p><lb/>
<p>„Da die Blumen leben und ſchlafen, ſagte<lb/>
Walt bei dieſem Anlaß, ſo traͤumen ſie gewiß<lb/>
auch, ſo gut wie Kinder und Thiere. Alle We¬<lb/>
ſen muͤſſen am Ende traͤumen.“ — „Auch<lb/>
die Heiligen und die h. Engel?“ fragte Wi¬<lb/>
na. „Ich wollte wohl ſagen Ja — ſagte<lb/>
Walt — inſofern alle Weſen ſteigen, und ſich<lb/>
alſo etwas Hoͤheres traͤumen koͤnnen.“ — Ein<lb/>
Weſen iſt aber auszunehmen, ſagte Wina. —<lb/>
„Gewiß! Gott traͤumet nicht. Aber wenn ich<lb/>
nun die Blumen wieder betrachte, ſo mag wohl<lb/>
in ihren zarten Huͤllen der dunkle Traum von<lb/>
einem leichtern Traume bluͤhen. Ihre duftende<lb/>
Seele iſt Nachts zugehuͤllt, nicht durch bloſſe<lb/>
Blaͤtter, ſondern wahrhaft organiſch, wie denn<lb/>
<pb n="188" facs="#f0196"/>
unſere auch nicht durch bloſſe Augenlieder zuge¬<lb/>
ſchloſſen wird. Sobald nun einmal die farbigen<lb/>
Weſen am Tage Licht und Kraft verſpuͤren: ſo<lb/>
koͤnnen ſie ja auch Nachts einen traͤumeriſchen<lb/>
Wiederſchein des Tages genieſſen. Der Allſe¬<lb/>
hende droben wird den Traum einer Roſe und<lb/>
den Traum einer Lilie kennen und ſcheiden. Ei¬<lb/>
ne Roſe koͤnnte wohl von Bienen traͤumen, ei¬<lb/>
ne Lilie von Schmetterlingen — in dieſer Minu¬<lb/>
te kommt es mir ordentlich faſt gewiſſer vor —<lb/>
das Vergißmeinnicht von einem Sonnenſtrahl —<lb/>
die Tulpe von einer Biene — manche Blume<lb/>
von einem Zephyr — Denn wo koͤnnte denn<lb/>
Gottes oder der Geiſter Reich aufhoͤren? Fuͤr<lb/>
ihn mag wohl ein Blumenkelch auch ein Herz<lb/>
ſein, und umgekehrt manches Herz ein Blumen-<lb/>
Kelch.“ —</p><lb/>
<p>Izt traten ſie in den Zauber-Garten ein,<lb/>
deſſen weiſſe Gaͤnge und finſtere Blaͤttergruppen<lb/>
einander wechſelnd faͤrbten. Die Berge waren,<lb/>
wie Nachtgoͤtter, hoch aufgeſtanden, und hoben<lb/>
ihr dunkles Erdenhaupt kuͤhn unter die himmli¬<lb/>
ſchen Sterne hinein. Der Notar ſah den bisher<lb/>
<pb n="189" facs="#f0197"/>
auseinander liegenden <hi rendition="#g">Farbenthau</hi> der Dich¬<lb/>
tung an Winas Hand ſich als einen <hi rendition="#g">Regen¬<lb/>
bogen</hi> aufrichten, und im Himmel ſtehen als<lb/>
der erſte glaͤnzende Halbzirkel des Lebens-<lb/>
Kreiſes.</p><lb/>
<p>Er wurde — ſo wie Wina immer einſyl¬<lb/>
biger — immer vielſylbiger und betrank ſich im<lb/>
Taufwaſſer ſeiner Worte, das er uͤber jeden Berg<lb/>
und Stern goß, der ihnen vorkam. Es gab<lb/>
wenige Schoͤnheiten, die er nicht, wenn er vor¬<lb/>
beigieng, abſchilderte. Es war ihm ſo wohl und<lb/>
ſo wohlig, als ſei die ganze ſchimmernde Halb¬<lb/>
kugel um ihn nur unter ſeiner Hirnſchaale von<lb/>
einem Traume aufgebauet, und er koͤnne alles<lb/>
ruͤcken und rauben, und die Sterne nehmen und<lb/>
wie weiſſe Bluͤthen herunterſchlagen auf Winas<lb/>
Hut und Hand. Je weniger ſie ihn unterbrach<lb/>
und abkuͤhlte: um ſo groͤſſer machte er ſeine<lb/>
Ideen, und that zulezt die groͤſte, jene unge¬<lb/>
heure auf, worin die Welt zerſchmilzt und<lb/>
bluͤht, ſo daß Luzie, die bisher weltliche Lieder<lb/>
murmelnd geſungen, damit aufhoͤrte, aus Scheu<lb/>
vor Gottes Wort.<lb/>
</p>
<pb n="190" facs="#f0198"/>
<p>Eben wurde das <hi rendition="#aq">Completorium</hi> gelaͤutet,<lb/>
als Wina vor einer uͤberlaubten kleinen Kapelle<lb/>
vorbei gieng. Sie gieng wie verlegen langſam,<lb/>
ſtand, und ſagte Luzien etwas ins Ohr. Walt<lb/>
war ihrer Seele zu nahe, um nicht in ſie zu<lb/>
ſchauen; er gieng ſchnell voraus, um ſie beten<lb/>
zu laſſen, und ſie heimlich nachzuahmen. Luzie<lb/>
hatte leiſe Winen geſagt, ſeitwaͤrts oben die<lb/>
ſchwarze Laube ſei die blaue. In dieſer wollte<lb/>
er die Beterin erwarten. Als er naͤher trat,<lb/>
flog aus der Laube Jakobine luſtig heraus, und<lb/>
warf ihm ſcherzend einen Schawl uͤber den Kopf<lb/>
und entfuͤhrte ihn am Arme, um an ſeiner gruͤ¬<lb/>
nen Seite, ſagte ſie, die koſtbare Nacht zu ge¬<lb/>
nieſſen.</p><lb/>
<p>Ob er gleich nicht von weitem ahnte, mit<lb/>
welcher frechen Parodie der Morpheus des Zu¬<lb/>
falls den Menſchen oft mit ſeinem Geſchicke paa¬<lb/>
re und entzweie: ſo widerſtand doch der Spas,<lb/>
und die Freiheit und der Kontraſt dem ganzen<lb/>
Zuge ſeiner hoͤhern Bewegungen. Er ſezt' ihr<lb/>
eiligſt auseinander, woher, und womit er kom¬<lb/>
me und ſah bedeutend nach der Kapelle, als<lb/>
<pb n="191" facs="#f0199"/>
werd' er von dort aus ſtark erwartet. Jacobine<lb/>
ſcherzte ſchmeichelnd uͤber Walts Damen-Gluͤk<lb/>
und verſchloß ihm den Mund durch das Ueber¬<lb/>
fuͤllen ſeines Herzens. Indeß er nun aͤuſſerlich<lb/>
ſcherzend focht — und innen es auf allen Seiten<lb/>
uͤberſchlug, wie er ohne wahre Grobheit Jako¬<lb/>
binens Arm von ſeinem ſchuͤtteln koͤnne: — ſo<lb/>
ſah er, wie vom Eingange des Gartens her, den<lb/>
General auf die Tochter loskommen, ſehr freu¬<lb/>
dig ihre Hand in ſeinen Arm einpacken, und mit<lb/>
dem Engel der Sterne davon und nach Hauſe<lb/>
laufen.</p><lb/>
<p>„Ach wie ſchnell gehen die ſchoͤnen Sterne<lb/>
des Menſchen unter!“ — dachte Walt, und ſah<lb/>
nach den Bergen, wo morgen ein Paar Bil¬<lb/>
der davon wieder aufgehen konnten; und war<lb/>
nicht im Stande, Jakobinen zu fragen, ob ſie<lb/>
die Reize der ſchoͤnen Nacht empfinde?</p><lb/>
<p>Dieſe flog kalt vor dem Notar ins Haus und<lb/>
verſchwand auf der Treppe. Er brauchte dieſen<lb/>
Abend nichts weiter als ein Kopfkiſſen fuͤr ſei¬<lb/>
ne wachen Traͤume und ein Stuͤck Mondſchein<lb/>
im Bette. Aber in der Nachmitternacht — ſo<lb/>
<pb n="192" facs="#f0200"/>
lange traͤumt' er — fuhr wieder auf der Gaſſe<lb/>
eine Nachtmuſik auf, welche Zablocki's Leute ab¬<lb/>
blieſen. Nachdem Walt die Gaſſe wie ein Lo¬<lb/>
rettohaͤusgen, in die ſchoͤnſte welſche Stadt ge¬<lb/>
tragen und niedergeſezt, — nachdem er die herr¬<lb/>
lichen Blize des Klanges, die an den Saiten<lb/>
wie an Metalldrath herabfuhren, auf ſich ein¬<lb/>
ſchlagen laſſen — und nachdem er die Sterne<lb/>
und den Mond nach der irdiſchen Sphaͤrenmu¬<lb/>
ſik in Tanz geſezt — und nachdem die Luſt<lb/>
halb aus war: ſo flatterte Jakobine, deren Fluͤ¬<lb/>
ſtern er vorher faſt im Nebenzimmer zu hoͤren<lb/>
geglaubt, zur Thuͤre hinein und ans Fenſter, vor<lb/>
brennender Ungeduld, die Toͤne zu hoͤren, nicht<lb/>
aber den Notar.</p><lb/>
<p>Walt wuſte nicht ſogleich, wo er war oder<lb/>
bleiben ſollte. Er ſchlich ſich heimlich und leiſe<lb/>
aus den Kiſſen in die Kleider, und hinter die<lb/>
Hoͤrerin; wie angezuͤndeter Flachs, war er in<lb/>
hoͤhere Regionen aufgeflogen, ohne einen Weg<lb/>
zu wiſſen. Nicht daß er von ihr oder von ſich<lb/>
etwas beſorgte; aber nur die Welt kannte er,<lb/>
und ihre Parterre's-Pfeifen gegen jedes kuͤhne<lb/>
<pb n="193" facs="#f0201"/>
Maͤdgen, ein Ungluͤck, wogegen er lieber ſich<lb/>
von der zweiten Fama's-Trompete jagdgerecht<lb/>
anblaſen lieſſe, um nur das Weib zu retten; —<lb/>
— und er wuſte kaum, ob er nicht aus der Stu¬<lb/>
be ſo lange unvermerkt entfluͤchten ſollte, bis<lb/>
die Aktrize in ihre heimgegangen.</p><lb/>
<p>Sie hoͤrte drei Seufzer — fuhr um — er<lb/>
ſtand da — ſie entſchuldigte ſich ſehr, (zu ſei¬<lb/>
ner Luſt, da er gefuͤrchtet, er habe ſein eignes<lb/>
Daſein zu exkuſiren) daß ſie in ein <hi rendition="#g">beſeztes</hi><lb/>
Zimmer gekommen, das ihr, da es ohne Nacht¬<lb/>
riegel geweſen, frei geſchienen. — Er ſchwur,<lb/>
niemand habe weniger dawider als er; — aber<lb/>
Jakobinens Reinheit glaubte ſich damit noch<lb/>
nicht rein gewaſchen, ſie fuhr fort, und ſtellt'<lb/>
ihm unter dem muſikaliſchen Getoͤſe, ſo laut ſie<lb/>
konnte, vor, wie ſie denke, wie ihr Nachtmuſik<lb/>
in Mark und Bein fahre, an Faſt- und Freitaͤ¬<lb/>
gen ganz beſonders, weil da vielleicht ihr Ner¬<lb/>
venſyſtem viel ruͤhrbarer ſei, und wie dergleichen<lb/>
ſie nie unter dem Bette laſſe, ſondern wie ſie<lb/>
die erſte beſte Waſch-Serviette (ſie hatte eine<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. 13<lb/>
</fw>
<pb n="194" facs="#f0202"/>
um) uͤber den Hals ſchlage, um nur ans Fen¬<lb/>
ſter zu kommen und zu hoͤren.</p><lb/>
<p>Unter dieſer Rede hatte eine fremde Floͤte<lb/>
ſo naͤrriſch mit feindlichen Toͤnen durch die<lb/>
Nachtmuſik gegriffen und geſchrien, daß dieſe es<lb/>
fuͤr angenehmer hielt, uͤberhaupt aufzuhoͤren.<lb/>
Jakobine ſprach laut, ohn' es zu merken, wei¬<lb/>
ter: „man uͤberkommt dann Gefuͤhle, die nie¬<lb/>
mand giebt, weder Freundin noch Freund:“</p><lb/>
<p>„Etwas leiſer, Vortrefliche, ums Himmels¬<lb/>
willen leiſer — ſagte Walt, als ſie den lezten<lb/>
Saz <hi rendition="#g">nach</hi> der Muſik geſagt — der General<lb/>
ſchlaͤft gerade neben an und wacht. Wohl, wohl<lb/>
iſt meiſtens fuͤr ein weibliches Herz eine Freundin<lb/>
zu unmaͤnnlich und ein Freund zu unweiblich.“ —<lb/>
Sie ſprach ſo leiſe als er's haben wollte, und<lb/>
faſte ihn an der Hand mit beiden Haͤnden an,<lb/>
wodurch die dicke plumpe Serviette, die ſie bis¬<lb/>
her mit den Fingern wie mit Nadeln zugehal¬<lb/>
ten, aus einander fiel. Er erfuhr, was Hoͤllen¬<lb/>
angſt iſt; denn das leiſere Sprechen und Bei¬<lb/>
ſammenſtehen, wuſt' er, konnt' ihn ja jede Mi¬<lb/>
nute, wenn die Thuͤre aufgieng, bei der Welt<lb/>
<pb n="195" facs="#f0203"/>
in den Ruf eines Libertins, eines frechen Maͤd¬<lb/>
gen-Wolfs ſetzen, der nicht einmal die Unſchuld<lb/>
ſchonet, wofuͤr er Jakobine hielt, weil ſie ſanfte<lb/>
blaue Augen hatte.</p><lb/>
<p>„Aber Sie wagen beim Himmel zu kuͤhn!“<lb/>
ſagt' er. „Schwerlich, ſo bald nur Sie nicht<lb/>
wagen“ verſezte Sie. Er deutete, was ſie von<lb/>
ſeinen Anfaͤllen ſagte, irrig auf ſeinen unbeflek¬<lb/>
ten Ruf, und wuſte nicht, wie er ihr mit Zaͤrte<lb/>
die Ruͤkſicht auf ſeinen ohne Eigennutz — denn<lb/>
ihr Ruf war ja noch wichtiger — in der groͤſten<lb/>
Eile und Kuͤrze (wegen des Generals und der<lb/>
Thuͤre) auseinander ſetzen ſollte. Und doch war<lb/>
er von ſo guten ehrlichen Eltern, von ſo unbe¬<lb/>
ſcholtenem Wandel — und trug den Brautkranz<lb/>
jungfraͤulicher Sittſamkeit ſo lange vor dem Bru¬<lb/>
der und jedem mit Ehren, — — er hatte den<lb/>
Henker davon, wenn der verfluchte Schein und<lb/>
Ruf hereingrif und ihm den gedachten Kranz vom<lb/>
Kopfe zog, geſezt auch, es wuchs ihm nachher<lb/>
eine friſche Martyrerkrone nach.</p><lb/>
<p>Ihm wurde ganz warm, das Geſicht roth,<lb/>
der Blik irre, der Anſtand wild: „gute Jako¬<lb/>
<pb n="196" facs="#f0204"/>
bine, ſagt' er bittend, Sie errathen — es iſt ſo<lb/>
ſpaͤt und ſtill — mich und meinen Wunſch ge¬<lb/>
wiß.“ —</p><lb/>
<p>„Nein, ſagte ſie, halten Sie mich fuͤr keine<lb/>
Eulalia, H. v. Meinau. Schauen Sie lieber<lb/>
die reine keuſche Luna an!“ — ſagte ſie, und<lb/>
verdoppelte ſeinen Irrthum. — „Sie geht — ver¬<lb/>
ſezte er und verdoppelte ihren — in einem hohen<lb/>
Blau, das kein Erden-Wurf durchreicht. So<lb/>
will ich wenigſtens meine Thuͤr zuriegeln, damit<lb/>
wir ſicher ſind.“</p><lb/>
<p>„Nein, nein,“ ſagte ſie leiſe, ließ ihn aber<lb/>
mit einem Handdruck los, um ihre Serviette zu¬<lb/>
rechte zu falten. Er kehrte ſich jezt um, und<lb/>
wollte dem Nachtriegel zufliegen, als etwas auf<lb/>
den Boden hinflog — ein Menſchen-Geſicht.<lb/>
Jakobine ſchrie auf und rannte davon. Er<lb/>
nahm das Geſicht, es war die Maſke des Lar¬<lb/>
venherrn, den er fuͤr den boͤſen Genius ge¬<lb/>
halten.</p><lb/>
<p>Im Mondſchein durchkreuzten ſich ſeine Phan¬<lb/>
taſien ſo ſehr, daß es ihm am Ende vorkam, Ja¬<lb/>
kobine habe ſelber die <hi rendition="#g">Maſke fallen</hi> laſſen und<lb/>
<pb n="197" facs="#f0205"/>
ihm und ſeinem armen Rufe nachgeſtellt. Er litt<lb/>
viel; — es richtete ihn nicht auf, daß er ſich<lb/>
der beſten Behauptungen ſeines Bruders erinnerte,<lb/>
daß z. B. ſolche Befleckungen des Rufs heut zu<lb/>
Tage, gleich den Flecken von wohlriechenden Waſ¬<lb/>
ſern, aus den Schnupftuͤchern und der weiſſen Waͤ¬<lb/>
ſche von ſelber heraus gehen, ohne alle Prinzeſ¬<lb/>
ſen-Waſchwaſſer und Fleckausmacher — es troͤ¬<lb/>
ſtete ihn nicht, daß Vult ihn einmal gefragt,<lb/>
ob denn die jezigen Fuͤrſten noch wie die alten ge¬<lb/>
wiſſe moraliſche Deviſen und <hi rendition="#aq">Symbola</hi> haͤtten,<lb/>
dergleichen geweſen „<hi rendition="#aq">praesis ut prosis</hi>“ und an¬<lb/>
dere ſpielende, und daß der Floͤteniſt ſelber, ge¬<lb/>
antwortet, dergleichen habe jezt nicht einmal ein<lb/>
tiefer Stand, und es koͤnne uͤberhaupt, wenn ſchon in<lb/>
Taſſo's und Milton's chriſtliche Heldengedichte die<lb/>
heidniſche Goͤtterlehre hab' eindringen duͤrfen, auch<lb/>
in unſerem Chriſtenthum ſo viel Goͤtterlehre (wenig¬<lb/>
ſtens in Betref der ſchoͤnſten Abgoͤttin) Plaz grei¬<lb/>
fen, als wir gerade beduͤrfen und begehren.“</p><lb/>
<p>Darauf dachte Walt wieder an die Moͤglich¬<lb/>
keit, daß irgend jemand das arme unſchuldige<lb/>
Maͤdgen geſehen, und daß er ihren unbeſcholtnen<lb/>
<pb n="198" facs="#f0206"/>
Ruf anſchmize, der — ſchloß er — unbeſchreib¬<lb/>
lich rein und feſt ſein muſte, da ſie ſo viel gegen die<lb/>
Weiblichkeit ſich herausnehmen durfte — Dann<lb/>
fiel ihm die 9te Teſtaments-Klauſel „<hi rendition="#g">Ritte der<lb/>
Teufe</hi>l“ ein, die Ehebruch und aͤhnliche Suͤn¬<lb/>
den an ihm beſonders beſtraft — Dann der Gene¬<lb/>
ral mit ſeiner heiligen Briefſammlung von eroti¬<lb/>
ſchen Platonikerinnen — Dann Wina und ihr Au¬<lb/>
ge aus dem Himmel — — Der Notar bracht'<lb/>
eine der duͤmmſten und elendeſten Naͤchte zu,<lb/>
die je ein Menſch durchgelegen, der unter dem Ruͤk¬<lb/>
grath keine Eiderdunen gehabt, welche freilich noch<lb/>
ſtaͤrker einheizen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 49. Blaͤtter-Erz.</hi><lb/>
</head>     <argument><p rendition="#c">Beſchluß der Reiſe.</p></argument><lb/>
<p>Heiliger Morgen! Dein Thau heilet die Blumen<lb/>
und den Menſchen! Dein Stern iſt der Polſtern<lb/>
unſerer dahingetriebenen Phantaſien und ſeine<lb/>
kuͤhlen Stralen bringen und fuͤhren das verwirrte<lb/>
erhizte Auge zurecht, das ſeinen eignen Funken<lb/>
nachſah und nachlief! —<lb/>
</p>
<pb n="199" facs="#f0207"/>
<p>Als noch viele Sterne in die Daͤmmerung<lb/>
ſchienen, rief der General den Notarius mit der<lb/>
froheſten Stimme aus dem Bette zur Berg-Par¬<lb/>
tie; und dann nahm er ihn ſo liebreich auf — bis<lb/>
an die Stirnhaare laͤchelte er empor —, daß Walt<lb/>
ſehr beruhigt war und beſeeligt; der General,<lb/>
dacht' er, wuͤrde ganz anders mit mir reden, wenn<lb/>
er etwas wuͤſte. Winas Angeſicht bluͤhte voll<lb/>
zarter MorgenRoſen; im Paradies am Schoͤ¬<lb/>
pfungs-Morgen bluͤhten keine vollern.</p><lb/>
<p>Sie giengen zu Fuße dem zerſpaltenen Ge¬<lb/>
buͤrge zu. Die Stadt war tief ſtill, nur in den<lb/>
Gaͤrten ruͤſtete ſchon einer und der andere Beete<lb/>
und Roſenhecken fuͤr den Fruͤhling zu und die<lb/>
Rauchſaͤulen des Morgenbrods bogen ſich uͤber<lb/>
die Daͤcher. Drauſſen flatterte ſchon Leben auf,<lb/>
die Singdroſſel wurde in den nahen Tannen wach,<lb/>
unten an der Faͤhre klang das Poſthorn heruͤber,<lb/>
und aus dem Gebuͤrge donnerte der ewige Waſſerfall<lb/>
heraus. Die drei Menſchen ſprachen, wie man<lb/>
am Morgen pflegt, gleich der grauen Natur um<lb/>
ſie her, nur einzelne Laute. Sie ſahen gen Oſten,<lb/>
woran das Gewoͤlke zu einem rothen Vorgebuͤrge<lb/>
<pb n="200" facs="#f0208"/>
des Tages anfieng aufzubluͤhen, und es wehte<lb/>
ſchon leiſe, als athme der Morgen vor der Son¬<lb/>
ne her.</p><lb/>
<p>Wina gieng an der einen Hand des Vaters,<lb/>
der in der andern einen ſogenannten ſchwarzen<lb/>
Spiegel hatte, um daraus die Natur zum zwei¬<lb/>
tenmale als ein Luftſchloß, als einen Abgußſaal<lb/>
einzuſchoͤpfen. Die Fruͤhe — Winas Morgen¬<lb/>
kleidung — das Traͤumeriſche, das der Morgen¬<lb/>
ſtern aufloͤſend im Herzen ſo unterhaͤlt, als ſte¬<lb/>
he er am Abendhorizonte — und Walts Bewe¬<lb/>
gungen von der Nacht her, ſo wie ſeine Hinſich¬<lb/>
ten auf die nahe Scheide-Sekunde; das zuſam¬<lb/>
men machte ihn ſprachlos, leiſe, ſinnend, be¬<lb/>
wegt, voll wunderbarer Liebe gegen das naͤhere<lb/>
Jungfrauenherz, welche ſo weich und vielknoſpig<lb/>
war, daß er ſich auf Unterwegs freuete, um in<lb/>
der bluͤhenden Seeligkeit recht ruhig zu blaͤttern.</p><lb/>
<p>Mit ſuͤſſer Stimme aber that an ihn Wi¬<lb/>
na die Bitte um Verzeihung des geſtrigen Aus¬<lb/>
einanderkommens. Da er die Bitte nicht zuruͤck<lb/>
geben konnte: ſo ſchwieg er. Darauf bat ſie ihn,<lb/>
Raphaela zu gruͤſſen, und ihr als Urſache ihres<lb/>
<pb n="201" facs="#f0209"/>
brieflichen Schweigens den Umweg uͤber Roſen¬<lb/>
hof nach Leipzig zu ſagen. Der General, der<lb/>
ſo freimuͤthig mit der Tochter vor dem Notarius<lb/>
ſprach, als laufe dieſer als ein tauber Schatten¬<lb/>
mann oder als ein ſtummer verſchwiegner Affe<lb/>
mit, machte Winen geradezu Vorwuͤrfe uͤber ih¬<lb/>
re vielſeitigen Sorgen und Schreibereien und uͤber<lb/>
die ewigen Opfer ihres Ichs. Sie verſezte bloß:<lb/>
„wollte Gott, ſie verdiente den Tadel!“</p><lb/>
<p>Als ſie ins Gebuͤrge traten, kroch die Nacht<lb/>
in die Schluchten zuruͤck, und unter die Thal-<lb/>
Nebel unter, und der Tag ſtand mit der Glanz-<lb/>
Stirn ſchon in den Hoͤhen des Aethers. Ploͤz¬<lb/>
lich lenkte der General das Paar in eine Felſen-<lb/>
Spalte hinein, worin ſie hoch oben das eine<lb/>
hoͤchſte Berghorn ſchon vom Morgen-Purpur<lb/>
umwickelt ſahen, das andere tiefere vom Nacht¬<lb/>
ſchleier umwunden, zwiſchen beiden ſchimmerte<lb/>
der Morgenſtern — die Jungfrau und der Juͤng¬<lb/>
ling riefen mit einander: o Gott!</p><lb/>
<p>„Nicht wahr? ſagte der General und ſah<lb/>
den Himmel im ſchwarzen Spiegel nach — das<lb/>
iſt einmal fuͤr meine Schwaͤrmerin?“ — Lang¬<lb/>
<pb n="202" facs="#f0210"/>
ſam und ein wenig nikte ſie mit dem Kopfe,<lb/>
und mehrmals mit dem Augenliede, weil ſie<lb/>
vom geſtirnten Himmel nicht wegſehen wollte;<lb/>
fuͤhrte aber die vaͤterliche Hand an den betenden<lb/>
Mund, um ihm ſtiller zu danken. Darauf<lb/>
zankt' er ein wenig, daß ſie ſo ſtark empfinde,<lb/>
und die Gefuͤhle ſo gern aufnehme, die er ihr<lb/>
zuleite.</p><lb/>
<p>Schnell fuͤhrte er Beide durch einen kuͤnſtli¬<lb/>
chen Weg vor das ſtaͤubende Grab, worein ſich<lb/>
der Waſſerfall, wie ein Selbſtmoͤrder, ſtuͤrzte, und<lb/>
woraus er als ein langer verklaͤrter Strom aufer¬<lb/>
ſtand und in die Laͤnder grif. Der Strom ſtuͤrz¬<lb/>
te — ohne daß man ſehen konnte, aus welcher<lb/>
Hoͤhe — weit uͤber eine alte Ruinen-Mauer<lb/>
hinuͤber und hinab.</p><lb/>
<p>Zablocki ſagte darauf ſchreiend, wenn beide<lb/>
nicht ſcheueten, ſich auf Gefahr eines ſchwachen<lb/>
Dampf-Regens mit ihm hart an der Mauer<lb/>
hin- und durch deren niedrige von lauter gruͤnen<lb/>
Zweigen zugewebte Pforte durch zu draͤngen: ſo<lb/>
koͤnnten ſie auch etwas von der ebenen Landſchaft<lb/>
ſehen.<lb/>
</p>
<pb n="203" facs="#f0211"/>
<p>Er gieng voraus, mit langem Arme ſich Wi¬<lb/>
nen nachziehend. Als ſie durch das halb ver¬<lb/>
ſunkne Thor durch waren, ſahen ſie in Weſten<lb/>
eine Ebene voll Kloͤſter und Doͤrfer mit einem<lb/>
dunkeln Strom in ſeinem Thal, und in Oſten<lb/>
die Gebuͤrge, die wieder auf Gebuͤrgen wohnten<lb/>
und, wie die Zybele, mit rothen Staͤdten aus<lb/>
Eis, wie mit Goldkronen, im hohen Himmel ſtan¬<lb/>
den. Die Menſchen erwarteten das Durchbren¬<lb/>
nen der Sonne, welche den Schnee des Erden-<lb/>
Alters ſchon ſanft mit ihren warmen Roſen fuͤll¬<lb/>
te. Der Donner des Waſſers zog noch allein<lb/>
durch den Morgenhimmel. — Jezt blikte Gott¬<lb/>
walt von Oſten weg und in die Hoͤhe, denn ein<lb/>
ſeltſamer Goldſchein uͤberflog das naſſe Gruͤn —<lb/>
da ſah er uͤber ſeinem Haupte den feſt ſchweben¬<lb/>
den Waſſerfall vor der Morgenſonne brennen<lb/>
als eine fliegende Flammenbruͤcke, uͤber welche<lb/>
der Sonnenwagen mit ſeinen Roſſen entzuͤndend<lb/>
rollte. — Er warf ſich auf die Knie, und den<lb/>
Hut ab, und die Haͤnde empor, ſchauete auf<lb/>
und rief laut: O die Herrlichkeit Gottes, Wi¬<lb/>
na!<lb/>
</p>
<pb n="204" facs="#f0212"/>
<p>Da erſchien ein Augenblik, — niemand<lb/>
wuſte wie oder wenn, — wo der Juͤngling auf<lb/>
die Jungfrau blikte und ſah, daß ſie ihn wun¬<lb/>
derbar, neu und ſehr bewegt anſchaue. Seine<lb/>
Augen oͤfneten ihr ſein ganzes Herz; Wina zit¬<lb/>
terte, er zitterte. Sie ſchauete auf zum Roſen-<lb/>
und Feuerregen, der die hohen gruͤnen Tannen<lb/>
mit Goldfunken und Morgenroth beſprizte; und<lb/>
wie verklaͤrt ſchien ſie vom Boden aufzuſchweben,<lb/>
und der rothbrennende Regenbogen leuchtete ſchoͤn<lb/>
auf ihre Geſtalt herunter. Dann ſah ſie ihn wie¬<lb/>
der an, ſchnell gieng ihr Auge unter, und ſchnell<lb/>
auf, wie eine Sonne am Pol — das herzerhe¬<lb/>
bende Donnern und das Wetterleuchten des<lb/>
Stroms umrauſchte, uͤberdeckte beide mit himm¬<lb/>
liſchen goldnen Fluͤgeln gegen die Welt — der<lb/>
Juͤngling ſtrekte die Arme nicht mehr nach dem<lb/>
Himmel allein aus, ſondern nach dem Schoͤn¬<lb/>
ſten, was die Erde hat — —</p><lb/>
<p>Er vergaß beinahe alles, und war nahe<lb/>
daran, in Gegenwart des Vaters die Hand des<lb/>
Weſens zu ergreifen, das uͤber ſein ganzes Le¬<lb/>
ben dieſen Sonnenblik der Zauberei geworfen.<lb/>
<pb n="205" facs="#f0213"/>
Wina druͤckte ſchnell die Hand uͤber ihre beiden<lb/>
Augen, um ſie zu verdecken. Der Vater hatte<lb/>
bisher den Waſſerfall im ſchwarzen Spiegel beob¬<lb/>
achtet und ſah nun auf.</p><lb/>
<p>Alles wurde geendigt. Sie kehrten zuruͤck.<lb/>
Der General wuͤnſchte, daß man heftiger und<lb/>
deutlicher lobte. Das Paar konnt' es nicht.<lb/>
„Jzt, ſagt' er, nach ſolcher Freude ſehnet man<lb/>
ſich nach einem rechten Janitſcharen-Marſch!“<lb/>
— Gottwalt erwiederte: „O wohl, naͤmlich nach<lb/>
ſolchen Stellen daraus, die <hi rendition="#g">piano</hi> und aus<lb/>
<hi rendition="#g">Mol</hi> zugleich gehen, wodurch vielleicht die Ent¬<lb/>
zuͤckung fuͤrchterlich ſtark hereinſpricht, wie aus<lb/>
einem Geiſterreich.“ — „Es regnet heute noch,<lb/>
verſezte Zablocki, die Morgenroͤthe zieht ſich naͤr¬<lb/>
riſch uͤber den ganzen Horizont, ſo ganz beſon¬<lb/>
ders; aber der ſchoͤne Morgen war doch wenig¬<lb/>
ſtens des Sehens werth, Wina?</p><lb/>
<p>Sie gab kein Ja. Schweigend kam man<lb/>
nach Roſenhof. Zablocki's Wagen, Pferde und<lb/>
Bedienten ſtanden ſchon reiſefertig da. Darauf<lb/>
flog alles auseinander, und davon. Die Lieben¬<lb/>
den gaben ſich kein Zeichen der vorigen Minute,<lb/>
<pb n="206" facs="#f0214"/>
und der Wagen rollte davon, wie eine Jugend<lb/>
und eine heilige Stunde.</p><lb/>
<p>Walt gieng im Granatapfel noch einige<lb/>
nachblizende Minuten in ſeiner Stube auf und ab,<lb/>
dann in die des Generals. In dieſer fand er<lb/>
ein vergeſſenes beſchriebnes Blatt von Wina,<lb/>
das er ungeleſen, aber nicht ungekuͤſſet, einſteck¬<lb/>
te, ſammt einem Flakon. Borſtwiſch und Spreng¬<lb/>
gefaͤß, die Vorarbeiter neuer Gaͤſte, trieben ihn<lb/>
in ſein Zimmer zuruͤck. Er ſteckte die ſonderbare<lb/>
Maſke zu ſich. Darauf machte er — gleich un¬<lb/>
vermoͤgend, laͤnger zu bleiben und laͤnger zu<lb/>
reiſen — ſich trunken auf den Weg nach Haslau<lb/>
zuruͤck. Er ſehnte ſich mit ſeinem Folioband voll<lb/>
Abentheuer unter dem Arm in die Stube Vults.<lb/>
Sein Herz hatte genug, und brauchte keinen<lb/>
Himmel weiter als den blauen.</p><lb/>
<p>Jakobine warf ihm von der Treppe, die ſie<lb/>
hinauf gieng und er herunter, das Verſprechen<lb/>
nach, im Winter in Haslau zu ſpielen. —<lb/>
Drauſſen verwelkte der roſenrothe Himmel immer<lb/>
grauer und bis zu Regenwolken. An der Faͤh¬<lb/>
re muſt' er lange warten. Es fieng endlich an<lb/>
<pb n="207" facs="#f0215"/>
zu regnen. Aber da der Vorhang vor dem Sing¬<lb/>
ſpiele der Liebe aufgegangen war: ſo wuſt' er,<lb/>
mit Augen und Ohren unter ihren Geſaͤngen und<lb/>
Lichtern wohnend, wenig oder nicht, ob es auf<lb/>
das Dach des Opernhauſes regne oder ſchneie.</p><lb/>
<p>Da das Schickſal gern nach dem Feſte der<lb/>
ſuͤſſeſten Brode dem Menſchen verſchimmeltes,<lb/>
wurmvolles aus dem Brodſchrank vorſchneidet:<lb/>
ſo ließ es den Notar hinter <hi rendition="#g">Jodiz</hi> auf Irrwe¬<lb/>
ge — auf phyſiſche — laufen, was dem Ver¬<lb/>
haͤngniß leicht wurde, da er ohnehin nichts<lb/>
Oertliches behielt, nicht den Riß eines Parks,<lb/>
in welchem er einen ganzen Sommer lang ſpa¬<lb/>
zieren gegangen. Dann muſt' er die gebogne<lb/>
weiſſe Hutfeder, welche ohne Kopf von einem<lb/>
Kavalleriſten aus einem Hohlweg vorſtach, fuͤr<lb/>
die Schwanzfeder eines laufenden Hahns anſe¬<lb/>
hen, und nachher den Irrthum dem Militair<lb/>
gutmeinend entdecken, der ihn ſehr anſchnauzte.<lb/>
In einem Kirmesdorf wurd' ihm aus den Fen¬<lb/>
ſtern eines betrunknen Wirthshauſes ein wenig<lb/>
nachgelacht. Das Roſanathal lief voll Waſſer.<lb/>
In einem ſchoͤnen Gartenhaus ſpielte der Regen¬<lb/>
<pb n="208" facs="#f0216"/>
wind auf der Windharfe einen miſtoͤnigen Laͤufer<lb/>
und Kadenzen voll Schreitoͤne, da er voruͤber¬<lb/>
lief.</p><lb/>
<p>Seelig flog er ſeinen Weg — denn er hatte<lb/>
Fluͤgel am Kopf, am Herzen, an den Fuͤſſen,<lb/>
und ſaß als gefluͤgelter Merkur noch auf dem<lb/>
Fluͤgelpferd — und ohne es kaum zu merken,<lb/>
kam er durch die vorigen Doͤrfer. Gleich dem<lb/>
Blitze lief ſein Geiſt nur an den Vergoldungen<lb/>
des Welt-Gebaͤudes hin. Nur Wina und ihre<lb/>
Augen fuͤllten ſein Herz; an Zukunft, Folgen,<lb/>
Moͤglichkeiten dacht' er nicht; er dankte Gott,<lb/>
daß es noch einige Gegenwart auf der Erde gab.</p><lb/>
<p>Eine Freude kleinerer Art genoß er hinter<lb/>
Gruͤnbrunn, wo ihm der Boͤheimiſche Schwein¬<lb/>
treiber, deſſen Klagen er in Jodiz gehoͤrt, mit<lb/>
einem Pilger-Liede aufſtieß, und nichts von<lb/>
ſeinem Plagevieh mehr bei ſich hatte, als den<lb/>
Hund.</p><lb/>
<p>So trug ihn die rollende Erde ohne Erd¬<lb/>
ſtoͤſſe wiegend um die bedeckte Sonne. Ge¬<lb/>
gen Abend ſah er ſchon Haslau, die Meilen<lb/>
waren ihm Werſten geworden. In Haͤrmlesberg<lb/>
<pb n="209" facs="#f0217"/>
begegnete er noch einer alten Diebin, die man<lb/>
daraus bis an den Markſtein mit dem Staub¬<lb/>
beſen gekehrt hatte.</p><lb/>
<p>Aus Haslau kamen ihm Feuerſpritzen ent¬<lb/>
gegen, welche gluͤcklich hatten loͤſchen helfen.<lb/>
Als er im naſſen knappen Badegewand mit fort¬<lb/>
leuchtenden Entzuͤckungen durch das Haslauer<lb/>
Thor getreten: ſah er an den Kirchthum, wo<lb/>
Flitte und Hering wohnten; und nahm freudig<lb/>
wahr, daß der Teſtator Flitte, ſo hergeſtellt<lb/>
und geſund wie ein Fiſch im Waſſer, aus dem<lb/>
Schallloch gukte.</p><lb/>
<p rendition="#c">Ende des dritten Baͤndgens.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq #b">N</hi><hi rendition="#aq #sup">ro</hi><hi rendition="#b">. 50. Halber Blaſenſtein, eines<lb/>
Dachshunds.</hi><lb/>
</head>     <argument><p rendition="#c">J. P. F. Rs. Brief an den Haslauer Stadtrath.</p></argument><lb/>
<p rendition="#c">P. P.</p><lb/>
<p>Hier uͤberſend' ich den treflichen Teſtaments-<lb/>
Exekutoren durch den Student und Dichter <hi rendition="#g">Sehu¬<lb/>
ſter</hi> die 3 erſten Baͤnde unſerer Flegeljahre ſammt<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. 14<lb/>
</fw>
<pb n="210" facs="#f0218"/>
dieſem Briefe, der eine Art Vor- und Nachrede<lb/>
vorſtellen ſoll. Von dem geſchickten Schoͤn- und<lb/>
Geſchwindſchreiber <hi rendition="#g">Halter</hi>, bisherigen Infan¬<lb/>
teriſten beim Regiment Churprinz — der zum<lb/>
Gluͤcke des elend geſchriebenen Manuſkripts ge¬<lb/>
rade in dieſem Monat aus Bregenz mit freund¬<lb/>
lichem Abſchied und geſunder Schreib-Hand nach<lb/>
Hauſe an das Schreibpult kam, nachdem er<lb/>
uͤber 4 Jahre ſich auf mehreren Schlachtfeldern<lb/>
mit den Franzoſen gemeſſen und geſchlagen —<lb/>
von dieſem ſind, darf ich hoffen, ſowohl die 3<lb/>
Baͤnde als dieſer Brief ſo gut geſchrieben, daß<lb/>
ſie ſich leſen laſſen; folglich ſetzen und rezenſieren<lb/>
ohnehin.</p><lb/>
<p>Will ich mich uͤber das Werk hier bis zu<lb/>
einem gewiſſem Grade aͤuſſern: ſo muͤſſen eini¬<lb/>
ge allgemeine Sentenzen und Gnomen voraus¬<lb/>
gehen:</p><lb/>
<p>Nicht nur zu einer Peruͤke, auch zu einem<lb/>
Kopfe gehoͤren mehrere Koͤpfe —</p><lb/>
<p>Ferner: Jedem muß ſeine Naſe in ſeinen<lb/>
Augen viel groͤſſer und verklaͤrter, ja durchſich¬<lb/>
tiger erſcheinen als ſeinem Nebenmenſchen, weil<lb/>
<pb n="211" facs="#f0219"/>
dieſer ſie mit andern Augen, und aus einem<lb/>
viel fernern Standpunkte anſieht —</p><lb/>
<p>Weiter: die meiſten jezigen Biographen<lb/>
(worunter auch die Romanciers gehoͤren) haben<lb/>
den Spinnen wohl das <hi rendition="#g">Spinnen</hi>, aber nicht<lb/>
das <hi rendition="#g">Weben</hi> abgeſehen —</p><lb/>
<p>Ferner: die Verdauung ſpuͤren, heiſſet eben<lb/>
keine ſpuͤren, ſondern vielmehr Unverdaulich¬<lb/>
keiten —</p><lb/>
<p>Weiter: zur zweiten beſſern Welt, worauf<lb/>
alle Welt aus iſt und aufſieht, gehoͤret auch der<lb/>
Hoͤllenpfuhl ſammt Teufeln —</p><lb/>
<p>Ferner: der Schatte und die Nacht ſehen weit<lb/>
mehr als Geſtalten und Wirklichkeit aus, als das<lb/>
Tageslicht, das doch nur allein exiſtieret, und<lb/>
jene ſcheinen laͤſſet —</p><lb/>
<p>Und zulezt: man reiche dem Leſer etwas in<lb/>
einer Nus, ſo verlangt er's noch enger als Nus-<lb/>
Oel; man breche fuͤr ihn aus der ſteinigen Schaa¬<lb/>
le eine koͤſtliche Mandel, ſo will er um dieſe wie¬<lb/>
der eine Huͤlſe von Zucker haben — —</p><lb/>
<p>Blos dieſe wenigen ſchwachen Saͤtze wende<lb/>
ein verehrlicher Stadtrath auf das Buch und<lb/>
<pb n="212" facs="#f0220"/>
ſich und den Leſer an, und frage ſich: „iſt noch<lb/>
jezt die Frage von dieſen und jenem?“</p><lb/>
<p>Noch vier Punkte hab' ich auſſerdem zu be¬<lb/>
ruͤhren.</p><lb/>
<p>Der erſte Punkt iſt nicht der erfreulichſte.<lb/>
Noch hab' ich nicht mehr als 50 Nummern vom<lb/>
Kabelſchen Naturalienkabinet (denn dieſer Brief<lb/>
iſt fuͤr den halben Dachshunds-Blaſenſtein) er¬<lb/>
ſchrieben; und fahre ſchon mit drei Baͤnden vor,<lb/>
die abzuladen ſind; da nun das Kabinet 7203<lb/>
Nummern in allen beſizt: ſo muͤſſen endlich<lb/>
ſaͤmmtliche Flegeljahre ſo ſtark ausfallen, als<lb/>
die allgemeine deutſche Bibliothek, welche ſich<lb/>
doch von ihnen im Gehalte ſo ſehr unterſcheidet.<lb/>
Ich ſage lezteres nicht aus Beſcheidenheit, ſon¬<lb/>
dern weil ich's ſelber fuͤhle. Indes werd' ich<lb/>
naͤchſtens in meinen <hi rendition="#g">Vorleſungen uͤber die<lb/>
Kunſt gehalten in der Leipziger Oſter¬<lb/>
meſſe</hi> 1804 <note place="foot" n="*)">in der Michaelis-Meſſe 1804.<lb/>
</note> erweiſen, <hi rendition="#g">daß</hi> (was<lb/>
man ja ſieht) und zweitens <hi rendition="#g">warum</hi> der <hi rendition="#g">Epi¬<lb/>
ker</hi> (in weſſen Gebiet dieſes Werk doch zu ru¬<lb/>
<pb n="213" facs="#f0221"/>
briziren iſt) unendlich lang werde und nur mit<lb/>
dem <hi rendition="#g">langen</hi> Hobels-Arme den Menſchen be¬<lb/>
wege, anſtatt, daß der <hi rendition="#g">Lyrikus</hi> mit dem kur¬<lb/>
zen gewaltig arbeitet. Ein epiſcher Tag hat wie<lb/>
der Reichstag, kaum einen Abend, geſchweige<lb/>
einen Garaus; und wie lang Goͤthes Dorothea,<lb/>
die nur einen Tag einnimmt, iſt, weiß jeder<lb/>
Deutſche; der Reichsanzeiger wuͤrde eine bloſſe<lb/>
proſaiſche Geſchichte dieſer poetiſchen Geſchichte,<lb/>
in den Flaͤchenraum einer Buchhaͤndler Anzeige<lb/>
einzupreſſen vermoͤgen.</p><lb/>
<p>Auch duͤrfte ein verehrlicher Magiſtrat noch<lb/>
bedenken, daß die Autoren gleich geſpannten Sai¬<lb/>
ten — welche oben und unten, Anfangs und<lb/>
Endes ſehr hoch klingen, und nur in der Mitte<lb/>
ordentlich — eben ſo im Eingange und nachher<lb/>
im Ausgange eines Werkes die weiteſten und<lb/>
hoͤchſten Spruͤnge machen (die immer Plaz ein¬<lb/>
nehmen), um ſich theils zu zeigen, theils zu<lb/>
empfehlen, in der Mitte aber kurz und gut zu<lb/>
Werke gehen. Sogar dieſen Dreiband hab' ich<lb/>
mit Briefen an Teſtaments-Exekutoren begon¬<lb/>
nen und beſchloſſen, um nur zu ſchimmern. Ich<lb/>
<pb n="214" facs="#f0222"/>
hoffe von den mittlern Baͤnden der Flegeljahre<lb/>
das Beſte, naͤmlich lyriſche <hi rendition="#g">Verkuͤrzungen</hi><lb/>
worinn meines Wiſſens Michel Angelo ein wah¬<lb/>
rer Meiſter iſt.</p><lb/>
<p>Der zweite Punkt iſt noch verdruͤslicher,<lb/>
weil er die Rezenſenten betrift. Es wird ihnen<lb/>
allen, weiß ich, ſo ſchwer werden, ſich alles<lb/>
ſeinen und groben, ſchon aus dem Titel Flegel¬<lb/>
jahre geſchoͤpften und abgerahmten, Spaſſes ge¬<lb/>
gen mich zu erwehren, als es mir wirklich ſel¬<lb/>
ber, ſogar in einem offiziellen Schreiben an ver¬<lb/>
ehrliche Exekutoren, ſauer ankommt, ſolchen<lb/>
Perſonen mit keinen verſtekten Retorſionen und<lb/>
Antizipazionen des Titels entgegen zu gehen.<lb/>
Doch das lieſſe vielleicht ſich hoͤren, wenigſtens<lb/>
machen — und durch eine Grobheit wird leicht<lb/>
eine zweite faſt zu einer Hoͤflichkeit — Al¬<lb/>
lein, verehrte Vaͤter der Stadt, wie der Vor¬<lb/>
ſtaͤdte, man pakt ſie an, man faͤngt mit der<lb/>
Exekuzion bei den Exekutoren den Prozeß an.<lb/>
„Allgemein — ſchreibt man mir ſehr kuͤrzlich<lb/>
aus Haslau, Weimar, Jena, Berlin, Leipzig<lb/>
— wundert und aͤrgert man ſich hier, daß<lb/>
<pb n="215" facs="#f0223"/>
die ...... Exekutoren des Kabelſchen Teſta¬<lb/>
ments gerade Dir (Ihnen) die Biographie des<lb/>
Notarius, die nach der Teſtatoriſchen Klauſel ja<lb/>
eben ſo gut Richardſon, Gellerten, Wielanden,<lb/>
Scarron, Hermeſen, Marmonteln, Goͤthen,<lb/>
Lafontainen, Spieſſen, Voltairen, Klingern,<lb/>
Nikolain, <hi rendition="#aq">Mds</hi>. Stael und Mereau, Schillern,<lb/>
Dyken, Tieken, u. ſ. w. aufgetragen werden<lb/>
konnte, eben Dir (Ihnen) zugewandt und das<lb/>
herrliche Naturalien-Kabinet dazu, das viele<lb/>
ſchon beſehen. Freunde und Feinde benannter<lb/>
Autoren wollen — Dich (Sie) ohnehin — den<lb/>
Haslauer Magiſtrat in Journalen verdammt her¬<lb/>
unter ſetzen und heimſchicken. Doch bitt' ich dich<lb/>
(Sie) mich nicht zu nennen. Ein kuͤnftiger Re¬<lb/>
zenſent ſchwur hoch: Er wolle nicht ehrlich ſein,<lb/>
wenn Er ehrlich bleibe bei ſo bewandten Um¬<lb/>
ſtaͤnden.“</p><lb/>
<p>Hiergegen laͤſſet ſich nie etwas machen, aus¬<lb/>
genommen Antikritiken, die aber ins Unendliche<lb/>
gehen; denn ein Hund bilt das Echo an; es<lb/>
tritt der alte Zyklus von Juͤcken und Krazen,<lb/>
und von Krazen und Juͤcken ein. Das ſind<lb/>
<pb n="216" facs="#f0224"/>
aber boͤſe Hiſtorien; und der Autor leidet dabei<lb/>
unſaͤglich; er hat immer einen Namen zu verlie¬<lb/>
ren, und nur der Rezenſent einen zu gewinnen;<lb/>
er lobt ſich uͤberhaupt das Lob und feiert ſo un¬<lb/>
gern nach ſeinem Namenstage noch einen Ekel¬<lb/>
namens-Tag. Es iſt ihm terribel und ſo un¬<lb/>
angenehm als irgend etwas, daß das deutſche<lb/>
Publikum von ſeinen Autoren, wie das engliſche<lb/>
von ſeinen Baͤren, wuͤnſcht, ſie nicht nur <hi rendition="#g">tan¬<lb/>
zen</hi>, ſondern auch <hi rendition="#g">gehezt</hi> zu ſehen. Ein je¬<lb/>
der Autor hat doch — oder ſolls haben — ſo<lb/>
viel Stolz als irgend ein Peha, oder Tezet, oder<lb/>
Iks oder ein anderer Kapital-Letter von Klopf¬<lb/>
ſtock in deſſen grammatikaliſchen Geſpraͤchen,<lb/>
beſonders da er ja der Chef dieſer aufgeblaſenen<lb/>
<hi rendition="#aq">XXII</hi>ger Union oder dieſer <hi rendition="#aq">grande Bande des</hi><lb/>
24 <hi rendition="#aq">Violons ou les vingt-quatre</hi> iſt, die er<lb/>
in Glieder ſtellt auf dem Papier wie er nur will.</p><lb/>
<p>Allerdings gaͤb' es ein gutes Mittel und<lb/>
Projekt dagegen, hoch edler Stadtrath, wenn es<lb/>
angenommen wuͤrde. Hundertmal hab' ich ge¬<lb/>
dacht: koͤnnte nicht eine Kompagnie wackerer<lb/>
Autoren von einerlei Grundſaͤtzen und Lorber¬<lb/>
<pb n="217" facs="#f0225"/>
kraͤnzen zuſammen treten und ſo viel aufbringen,<lb/>
daß ſie ſich ihren eignen Rezenſenten hielten, ihn<lb/>
ſtudieren lieſſen und ſalarirten, aber unter der<lb/>
Bedingung, daß der Kerl nur allein ſeine Brod¬<lb/>
herren oͤffentlich in den gangbaren Zeitungen,<lb/>
ſtreng aber unpartheiiſch und nach den wenigen<lb/>
aͤſthetiſchen Grundſaͤtzen beurtheilte, die ein ſol¬<lb/>
cher Famulant und <hi rendition="#aq">Valet de Fantaiſie</hi> haben<lb/>
und behalten kann? — Wenn ſich eine ſolche<lb/>
Ordonanz, ſo zu ſagen, in ſeiner Chefs Manier<lb/>
einſchloͤſſe, nichts weiter triebe und wuͤßte: ſollte<lb/>
ſie ſich nicht niederſetzen, und hinſchreiben koͤn¬<lb/>
nen: „da und da, ſo und ſo iſt die Sache; und<lb/>
wer's laͤugnet, iſt ſo gewiß ein Vieh, als ein<lb/>
Affe.“</p><lb/>
<p>— Einigermaſſen, verehrlicher Stadtrath,<lb/>
hab' ich einen Anſchlag; und er betrift eben den<lb/>
jungen Mann, der Ihnen die Flegeljahre per¬<lb/>
ſoͤnlich uͤberbringt. Der Menſch heiſſet eigent¬<lb/>
lich <hi rendition="#g">Schuſter</hi>, hat aber den dumpfen Namen<lb/>
durch Ein Strichelgen mehr in den hellern <hi rendition="#g">Sehu¬<lb/>
ſter</hi> umgepraͤgt. Anfaͤnglich ſtoͤſſet er vielleicht<lb/>
einen wohlweiſen Rath etwas ab, durch ſein<lb/>
<pb n="218" facs="#f0226"/>
Aeuſſeres, durch den verworren-grimmigen Blik,<lb/>
Schweden- und Igelkopf, graͤulichen Backenbart<lb/>
und durch die Aehnlichkeiten, die er mit ſo ge¬<lb/>
nannten Grobianen gemein hat. Heimlich aber<lb/>
iſt er hoͤflich, und er hat uͤberhaupt ſeine Men¬<lb/>
ſchen, die er venerirt. Ich mochte dieſen Sehu¬<lb/>
ſter etwan 14 Tage, nachdem er ſein Gymna¬<lb/>
ſium, als ein ſcheuer ſtiller leiſer Menſch ver¬<lb/>
laſſen, der eben keinen beſondern Zyklopen und<lb/>
Enak verſprach, 14 Tage darauf in Jena wie¬<lb/>
der gefunden haben — Himmel! wer ſtand vor mir?<lb/>
Ein Fuͤrſt, ein Gigant, ein Flegel aber ein edler,<lb/>
ein Atlas, der den Himmel trug, den er ſchuf,<lb/>
ſezend eine neue Welt, zerſezend die alte! Und<lb/>
doch hatt' er kaum zu hoͤren angefangen, und<lb/>
wuſte eigentlich nichts Erhebliches; er war noch<lb/>
ein ausgeſtrekt-liegender Hahn, uͤber deſſen Kopf<lb/>
und Schnabel Schelling ſeine Gleicher-Linie mit<lb/>
Kreide gezogen, und der unverruͤckt, ja verruͤckt,<lb/>
darauf hinſtart und nicht auf kann; aber eben<lb/>
er war ſchon viel und mehr, das fuͤhlt' er, als<lb/>
er verſtand und ſchien. Dies beweiſet beilaͤufig,<lb/>
daß es eben ſo gut im geiſtigen Reiche eine ſchnel¬<lb/>
<pb n="219" facs="#f0227"/>
le Methode, den innern Menſchen in 14 Tagen<lb/>
zu einem groſſen Manne aufzufuͤttern, geben<lb/>
muͤſſe, als es die aͤhnliche im koͤrperlichen giebt,<lb/>
eine Gans, <hi rendition="#g">ſchwebend</hi> gehangen, die <hi rendition="#g">Au¬<lb/>
gen</hi> verbunden, die <hi rendition="#g">Ohren</hi> verſtopft, durch<lb/>
Naͤhren in nicht laͤngerer Zeit ſo weit zu brin¬<lb/>
gen und zu maͤſten, daß die Leber 4 Pfund<lb/>
wiegt.</p><lb/>
<p>In der That beſtimmte mich dieſes, da der<lb/>
gute Gigant nichts hat auſſer Kraͤfte, mit vier<lb/>
andern bellettriſtiſchen herrlichen Verfaſſern —<lb/>
(ich werde ihnen nie die Schuhriemen aufloͤſen,<lb/>
— geſezt, ſie verlangtens), aus der Sache zu<lb/>
ſprechen und ſie zu fragen, ob wir uns nicht koͤnn¬<lb/>
ten zuſammenſchlagen, und ihn auf den noͤthig¬<lb/>
ſten Akademien fuͤr unſer Geld abſolvieren laſſen:<lb/>
„wir hobeln Sehuſtern, ſagt' ich, ganz nach un¬<lb/>
ſern Werken zu, oder vielmehr er hat ſeine de¬<lb/>
duzierenden Theorien nach dem Meiſter, und<lb/>
andern Stuͤcken ſeiner Koſtherren einzurichten,<lb/>
um einſtens im Stande zu ſeyn, als unſer<lb/>
Fixſtern-Trabant, Brautfuͤhrer und <hi rendition="#aq">Cheva¬<lb/>
lier d'honneur</hi> unſerer 5 Muſen, kurz als un¬<lb/>
<pb n="220" facs="#f0228"/>
ſer Rezenſier-Markoͤr in den verſchiedenen Zeitun¬<lb/>
gen, die die Welt jezt mithaͤlt, zu beurtheilen<lb/>
und zu ſchaͤzen.“</p><lb/>
<p>Das nahm man an. Und wir Fuͤnfer hat¬<lb/>
ten wahrhaftig keine Urſache, unſere Ausgaben<lb/>
zu bereuen, als wir ſpaͤter, im erſten Semeſter<lb/>
hoͤrten, daß er die Polaritaͤten und die Indifferenz<lb/>
leiden koͤnne, daß er ein Transzendenter Aequi¬<lb/>
libriſt ſei, und ein polariſcher Eis-Baͤr, daß er<lb/>
die Menſchen indifferenziere, ſich aber potenziere,<lb/>
daß er zwar kein Dichter, kein Arzt, und kein<lb/>
Philoſoph ſei, aber, was vielleicht mehr iſt, al¬<lb/>
les dieſes zuſammen genommen. Und in der That<lb/>
nannt' er uns bald darauf in ſeinen Rezenſionen<lb/>
die fuͤnf Direktoren, ja die fuͤnf Sinne der gelehr¬<lb/>
ten Welt, ich ſoll darunter der Geſchmak ſein,<lb/>
<hi rendition="#aq">le Goût, el Gusto</hi> <note place="foot" n="*)">Fuͤr den Sprachforſcher iſt <hi rendition="#aq">le Goust</hi> von <hi rendition="#aq">el Gusto</hi><lb/>
das Anagram, oder umgekehrt, und welche Sprache<lb/>
verſezte die andere?<lb/>
</note> ſpricht aber doch verdammt<lb/>
frei von jedem andern. „Geſezt, mein feuriger<lb/>
Schuſter,“ wandt' ich einſtens ein, als er hin¬<lb/>
geſchrieben hatte, er ſehe voraus, in 4 oder 5<lb/>
<pb n="221" facs="#f0229"/>
Jahren ſei Goͤthe ſo tief herunter als gegenwaͤrtig<lb/>
Wieland; — „O was? verſezt' er, ich ſtecke zu¬<lb/>
weilen einen Kometen-Kern ins blaue Aether¬<lb/>
Feld, und bekuͤmmere mich nicht, ob er aufgeht<lb/>
und fliegt als Feuer-Blume. An der Himmels-<lb/>
Achſe der Unendlichkeit ſind die Pole zugleich Glei¬<lb/>
cher, alles iſt eines, H. Legaz.!“</p><lb/>
<p>Nun halten vier Treffer der Litteratur (fuͤnf<lb/>
wuͤrd' ich ſagen, waͤr' ich nicht darunter), bei einem<lb/>
Hochedlen Rathe um das <hi rendition="#g">Maushackiſche</hi> Le¬<lb/>
gat, das eben fuͤr arme Studenten aufgeht, fuͤr<lb/>
den guten Ohnehoſen an; denn lezteres iſt er, wech¬<lb/>
ſelnd eigentlich und uneigentlich, gleichſam als<lb/>
differenziere und indifferenziere er auch hier, und<lb/>
waͤhle Realiſmus und Idealiſmus beliebig als<lb/>
zwei Wechſelſtandpunkte aus einem dritten. Ich<lb/>
meine aber ſo: er hat nichts. Sein <hi rendition="#aq">Marquiſat<lb/>
de Quinet</hi> <note place="foot" n="*)">So nannte Scarron ſeinen Ehrenſold vom Buch¬<lb/>
haͤndler Quinet.<lb/>
</note> wirft zu wenig ab — er braucht<lb/>
zu viele erregende Potenzen, wenn er ſelber eine<lb/>
ſein ſoll, und Weinberge ſind die Terraſſentreppe<lb/>
zu ſeinem Muſenberg — wir fuͤnf Markis verſpuͤ¬<lb/>
<pb n="222" facs="#f0230"/>
ren das Ernaͤhren eines ſechsten auch ſtark: —<lb/>
Wieſe man nun aber Sehuſtern das Maushacki¬<lb/>
ſche Legat zu: ſo koͤnnt' ers <hi rendition="#aq">pro forma</hi> in Jena<lb/>
oder Bamberg verzehren; und dabei gemaͤchlich<lb/>
beurtheilen, einige bekraͤnzen, und ganz weg ha¬<lb/>
ben, unzaͤhlige kaum von der Seite anſehen, die<lb/>
Gemeinheit herzlich verachten, viele Sachen de¬<lb/>
duzieren, wie z. B. den Roman, den Humor,<lb/>
die Poeſie, aus vier oder fuͤnf Termen und Schrei¬<lb/>
bern, und voͤllig unter die ſogenannten ganzen<lb/>
Leute gehoͤren. Der ſeelige Maushack ſelber —<lb/>
den ich zwar nicht kenne, der aber doch von der<lb/>
andern Welt muß endlich profitieret haben —<lb/>
wuͤrde droben, wenn er von dieſen Fruͤchten ſei¬<lb/>
nes Nachlaſſes hoͤrte, ſeelenvergnuͤgt ſagen: „herz¬<lb/>
lich goͤnn' ich der wilden Fliege drunten das Le¬<lb/>
gat, blos weil ſie um eine Welt fruͤher als ich,<lb/>
von dem Reflexions-Punkte weggeflogen.“</p><lb/>
<p>O Gott, Stadtrath! was waͤre noch zu ſa¬<lb/>
gen, wuͤrd' es nicht gedruckt! Ein Autor giebt<lb/>
lauter Nuͤſſe aufzubeiſſen, welche dem Gehirne<lb/>
gleichen, das nach Le Camus ihnen gleicht, und<lb/>
die alſo 3 Haͤute haben; wer aber ſchaͤlet ſie ab?<lb/>
<pb n="223" facs="#f0231"/>
— Ein bekannter Autor iſt allerdings beſcheiden;<lb/>
das iſt aber eben ſein Ungluͤk, daß niemand weiß,<lb/>
wie beſcheiden man iſt, da man von ſich nicht<lb/>
ſprechen und es ſagen kann. Er koͤnnte ſeinen<lb/>
Stiefelknecht hundert Livr<hi rendition="#aq">é</hi>efarben anſtreichen, er<lb/>
koͤnnte den Eiſen-Fang ſeines Windofens zu ſei¬<lb/>
nem brennenden Namens-Zug verſchweifen und<lb/>
ringeln laſſen, aber niemand weiß es, daß ers<lb/>
nicht thut. Erwaͤgt man vollends, wie viele<lb/>
Schlachten Bonaparte, ſowohl in als außer Eu¬<lb/>
ropa, ausſtand und lieferte, blos damit nur ein¬<lb/>
mal ſein Name richtig geſchrieben wuͤrde, ohne<lb/>
das U, wofuͤr er jezt den Franzoſen jenes X<lb/>
macht, jenes algebraiſche Zeichen der <hi rendition="#g">unbe¬<lb/>
kannten</hi> Groͤſſe, erwaͤgt man alſo, mit wel¬<lb/>
cher Muͤhe ein Name gemacht, und mit wie leich¬<lb/>
ter er wieder ausgewiſcht wird: ſo iſt's warlich<lb/>
ein matter Troſt, daß es in Ruͤckſicht des Ver¬<lb/>
kennens auch andern groͤſten Maͤnnern nicht beſ¬<lb/>
ſer ergangen, z. B. dem groſſen Gottſched, der<lb/>
ſelber ſogar im Gellertiſchen Leipzig ſo manches<lb/>
erlitt, was man hier nicht wiederholen will.</p><lb/>
<p>Der vierte Punkt, wovon ich einem hoched¬<lb/>
<pb n="224" facs="#f0232"/>
len Magiſtrate zu ſchreiben verſprach, iſt gerade<lb/>
ein naͤrriſcher, den der junge Schuſter am beſten<lb/>
ausfechten wuͤrde, in oͤffentlichen Blaͤttern. Ein<lb/>
hochedler Stadtmagiſtrat wuͤnſchte naͤmlich von<lb/>
weiten, daß das Werk etwas verweint, und be¬<lb/>
weglich verfaſſet wuͤrde. Aber wie war das noch<lb/>
thunlich in unſern Tagen, Verehrteſte, die ein<lb/>
wahrer einziger heller Tag ſind, wo die Aufklaͤ¬<lb/>
rung als ein eingeklemmter angezuͤndeter Strik<lb/>
fort glimmt, an welchem an oͤffentlichen Orten<lb/>
jedes Tabakskollegium ſeine Koͤpfe anzuͤndet? —<lb/>
Wer oͤffentlich noch ein wenig empfinden darf —<lb/>
und der iſt zu beneiden — das ſind entweder die<lb/>
Buchhaͤndler in ihren Buͤcher-Geburts-Anzei¬<lb/>
gen, indem man alle etwannige Empfindſamkeit<lb/>
darin mit dem Eigennuz entſchuldigen kann; oder<lb/>
es ſinds die lachenden Erben in ihren Todes-An¬<lb/>
zeigen, wo aus demſelben Grunde der Korkzieher<lb/>
der Thraͤnen darf eingeſchraubt und angezogen<lb/>
werden. Sonſt aber hat man gegen Weinen, be¬<lb/>
ſonders wahres, viel — die Thraͤnenkruͤge ſind<lb/>
zerſchlagen, die weinenden Marienbilder umge¬<lb/>
worfen von zeitiger Titanomanie — die beſten<lb/>
<pb n="225" facs="#f0233"/>
Waſſerwerke ſind noch fruͤher angelegt als die Berg¬<lb/>
werke, welche davon auszutroknen ſind — wie<lb/>
in Schmelz-Huͤtten, iſt in die Seelenſchmelz-<lb/>
Huͤtten, in die Romane, einen Tropfen Waſſer<lb/>
zu bringen ſtreng verboten, weil ein Tropfe das<lb/>
Gluth- und Flus-Kupfer zertruͤmmernd auftreibt<lb/>
— der Menſch faͤngt uͤberhaupt an, und zwar<lb/>
bei den Thraͤnen (nach Hirſchen und Krokodillen<lb/>
zu ſchlieſſen), das Thieriſche abzulegen, und das<lb/>
Menſchliche anzunehmen, wo man bei den La¬<lb/>
chen anfaͤngt, ſo daß jezt eine poetiſche Zaube¬<lb/>
rin, wie ſonſt eine proſaiſche Hexe, daran eben<lb/>
erkannt wird, daß ſie nicht weinen kann.</p><lb/>
<p>Kurz, Ruͤhrung wird gegenwaͤrtig nicht ver¬<lb/>
ſtattet — leichter eine Ruͤckenmarksduͤrre als eine<lb/>
Augenwaſſerſucht; — und wir Autoren geſtehen<lb/>
es uns manchmal unter einander heimlich in Brie¬<lb/>
fen, wie erbaͤrmlich wir uns oft wenden und winden,<lb/>
damit wir bei Ruͤhr-Anlaͤſſen (wir muͤſſen ſelber<lb/>
daruͤber lachen) keinen Tropfen fahren laſſen.</p><lb/>
<p>Ich ſchlieſſe dieſe Zeilen ungern; aber der Oh¬<lb/>
nehoſen Sehuſter ſteht hinter dem Kopiſten, <hi rendition="#g">Hal¬<lb/>
ter</hi>, ſchon geſtiefelt und wartet auf die Kopie der¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">Flegeljahre <hi rendition="#aq">III</hi>. Bd. 15<lb/>
</fw>
<pb n="226" facs="#f0234"/>
ſelben mit der Jagdtaſche; denn es waͤre kaum zu<lb/>
ſagen, was ich den treflichen Teſtaments-Voll¬<lb/>
ſtreckern, noch zu ſagen haͤtte uͤber das Werk. Moͤg'<lb/>
ich und die Welt nicht zu lange bei Ihnen auf die<lb/>
naͤchſten 500 Nummern paſſen muͤſſen! Nachge¬<lb/>
rade gegen den vierten Band ſpinnt ſich in der<lb/>
Biographie ordentlich merkbar eine Art von Inte¬<lb/>
reſſe an. Denn nun muͤſſen die koſtbarſten Sachen<lb/>
kommen und im Anzug ſein; und ich brenne nach<lb/>
Nummern. Ueberall ſtehen Tellerfallen, und<lb/>
Dampfkugeln fliegen, Wildrufdreher ſchleichen,<lb/>
Hummerſcheeren klaffen — Walls und Winas<lb/>
neueſter Bund iſt ſeltſam, und kann unmoͤglich<lb/>
lange bleiben ohne die groͤßten Stuͤrme, die Baͤn¬<lb/>
de-lang raſen von Meſſe zu Meſſe — Jakobinens<lb/>
Nachtviſitte muß konfuſe Folgen haben, oder kann's<lb/>
doch — der Larvenherr muß entlarvt werden (wie¬<lb/>
wohl ich ihn warlich errathe; denn er iſt mir zu<lb/>
kenntlich) — Vult hat ſeinen Schmolgeiſt, iſt<lb/>
— erlogen von Adel, lebt von Luft, ſtuͤrmt ſo leicht<lb/>
— der teſtierende Elſaßer iſt ganz hergeſtellt und<lb/>
ſieht zum Schallloch heraus — die meiſten Erben<lb/>
minieren gewis, ich ſeh' aber, bekenn' ich, noch<lb/>
<pb n="227" facs="#f0235"/>
nichts — des Helden Vater ſizt zu Hauſe und<lb/>
rennt und verſchuldet Haus und Hof — Pasvo¬<lb/>
gel, Harprecht, Glanz, Knol muͤſſen ſich ſehen<lb/>
laſſen, und graben noch unter der Erde — guter<lb/>
Gott, welche eine der verwickelſten Geſchichten,<lb/>
die ich kenne! Walt ſoll Pfarrer werden, und ich<lb/>
begreife nicht <hi rendition="#g">wie</hi>, und hundert andere Dinge<lb/>
nicht beſſer — der Graf Klothar will heirathen,<lb/>
kommt zuruͤck und findet beim Himmel eine neue<lb/>
Wirthſchaft und Hiſtorie, die ihn natuͤrlich et¬<lb/>
was frappieret — Walt will unendlich gut und<lb/>
willig bleiben, und ein zartes ein Gottes-Lamm<lb/>
und ſoll daraus ein Schaaf, ein Hammel werden,<lb/>
unter Wollen-Scheeren, unter Schlachtmeſſern —<lb/>
Schlingen, Flammen, Feinde, Freunde, Himmel,<lb/>
Hoͤllen, wohin man nur ſieht! . . . . . .</p><lb/>
<p>— Allerdings, verehrlichſter Stadtrath! hat<lb/>
eine ſolche Geſchichte noch kein Dichter gehabt;<lb/>
aber ein Jammer iſt es eben und ein noch unbe¬<lb/>
ſtimmliches Ungluͤck fuͤr die ganze ſchoͤne Littera¬<lb/>
tur, daß ſie wahr iſt — daß mir ſo etwas nicht<lb/>
fruͤher eingefallen als zugefallen — daß ich un¬<lb/>
gluͤckliche Haut, an Teſtaments Klauſeln, und<lb/>
<pb n="228" facs="#f0236"/>
Naturalien-Nummern gefeſſelt gehend, wie an<lb/>
klein-ſchrittigem Weiber-Arm, nichts von ro¬<lb/>
mantiſchen Gaben und Bluͤthen (indem ich doch<lb/>
auch unter den Romanciers mitlaufe) kuͤnſtlich<lb/>
pelzen darf auf ſolchen Stamm — — O Kritiker!<lb/>
Kritiker, waͤrs meine Geſchichte, wie wollt' ich<lb/>
ſie fuͤr euch erfinden und ſchrauben und verwir¬<lb/>
ren, und quirlen und kraͤuſeln! Wuͤrfe ich z. B.<lb/>
etwan nur ein ſchmales Schlachtfeld in eine ſol¬<lb/>
che goͤttliche Verwiklung — ein Paar Graͤber —<lb/>
einen Schlegelſchen <hi rendition="#aq">Révenant</hi> des Euripidiſchen<lb/>
<hi rendition="#g">Jons</hi> <note place="foot" n="*)">Jon heiſſet der Kommende.<lb/>
</note> — fuͤnf Schaufeln voll italiſcher Erde<lb/>
oder ſonſt klaſſiſcher — einen ſchwachen Ehe¬<lb/>
bruch — einen Kloſtergarten ſammt Nonnen —<lb/>
von einem Tollhauſe die Ketten, wenn nicht die<lb/>
Haͤusler — ein Paar Maler und deren Stuͤcke —<lb/>
und den Henker und alles: — — — ich glaube,<lb/>
Vollſtrecker, es fiele anders aus als jezt, wo<lb/>
ich blos nur nachſchreibend zuſehen muß, wie die<lb/>
Sachen gehen, und aus Haslau kommen, ohne<lb/>
daß ich, im moͤglichen Falle ungewoͤhnlicher Lang¬<lb/>
<pb n="229" facs="#f0237"/>
weile, etwas anderes fuͤr die Welt und fuͤr H.<lb/>
<hi rendition="#g">Cotta</hi> in der Gewalt haͤtte, als wahres Mit¬<lb/>
leiden mit beiden, faſt zu ſehr von Gewiſſen, und<lb/>
ſonſt eingeklemmt und angepfaͤhlt.</p><lb/>
<p>— Aber mein Rezenſent, der junge Sehu¬<lb/>
ſter, der eben zwiſchen Schreiber und Abſchreiber<lb/>
ſteht, treibt auſſerordentlich und will fort, und<lb/>
ſieht verdruͤslich nach dem Gottesacker hinaus.<lb/>
Noch ſchluͤßlich erſuch' ich die Vollſtrecker, falls<lb/>
ſchwere Kapitel, die beſondere Kraft und Stim¬<lb/>
mung fordern, im Anzuge ſein ſollen, mir ſie<lb/>
bald und jezt zu ſchicken, wo gerade mein Lokale<lb/>
(wozu auch mein Leib zu rechnen), mein Schreib¬<lb/>
fenſter, das den ganzen Ilzgrund beherrſcht,<lb/>
(denn ich wohne im Grunerſchen Hauſe in der<lb/>
Gymnaſiumsſtraſſe) und das Bluͤhen der Mei¬<lb/>
nigen (worunter mein empiriſches Ich mit gehoͤrt)<lb/>
mich ſichtbar unterſtuͤtzen; ja ich wuͤrde — wenn<lb/>
nicht ſolche Selbſt-Perſonalien eher vor ein Pu¬<lb/>
blikum, als vor einen Stadtrath gehoͤrten —<lb/>
dazu ſelber den gedachten Gottesacker ſchlagen,<lb/>
wo man eben jezt (es iſt Sonntags 12 Uhr)<lb/>
halb in der Salvatorskirche, halb auf deren<lb/>
<pb n="230" facs="#f0238"/>
Kirchhofe im Sonnenſcheine zwiſchen Kindern,<lb/>
Schmetterlingen, Siz-Graͤbern und fliegenden<lb/>
Blaͤttern des Herbſtes den ſingenden, orgelnden<lb/>
und redenden Gottes-Dienſt ſo haͤlt, daß ich<lb/>
alles hier am Schreibtiſche hoͤre.</p><lb/>
<p>Ich koͤnnte dabei manches empfinden; aber<lb/>
Rezenſent draͤngt erbaͤrmlich — weil die Tage<lb/>
kuͤrzer werden — und er iſt ſchuld, daß ich in<lb/>
groͤſter Eile mit der groͤſten Hochachtung erharre<lb/>
<hi rendition="#et">eines Hochedlen Stadtraths</hi></p><lb/>
<p><hi rendition="#g">Coburg</hi>, den 23. Okt. 1803.</p><lb/>
<p rendition="#right"><hi rendition="#b">J. P. Fr. Richter</hi>.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb facs="#f0239"/>
<pb facs="#f0240"/>
</body> <back> <div type="corrigenda"> <head> <hi rendition="#g">Druckfehler des</hi> <hi rendition="#aq #g">I</hi><hi rendition="#g">. Baͤndgens.</hi> </head><lb/>
<p>Seite Zeile</p><lb/>
<p>31 9 ſtatt derſelbe lies der ſelber</p><lb/>
<p>57 10 ſt. Territorine l. Territorien</p><lb/>
<p>79 12 ſt. Poſtſtraſſen l. Poſtſtraſſe</p><lb/>
<p>— 17 ſt. ihn l. daſſelbe<lb/>
96 6 ſt. Haͤnde l. Haͤndel</p><lb/>
<p>— 9 ſt. gewoͤlkte l. gewoͤlbte<lb/>
98 11 ſt. ſind l. ſeynd</p><lb/>
<p>100 18 ſt. jeder l. in jede</p><lb/>
<p>— 19 ſt. verſtehe l. erſtehe</p><lb/>
<p>101 v. u. 5 ſt. und l. um</p><lb/>
<p>112 v. u. 2 ſt. Thuͤren l. Thurme</p><lb/>
<p>119 6 ſt. verbluͤht l. verbluͤft</p><lb/>
<p>121 2 ſt. jezt I. jez</p><lb/>
<p>138 v. u. 5 nach Wenn fehlt <hi rendition="#g">ſich</hi></p><lb/>
<p>147 v. u. 6 ſtreiche H. weg.</p><lb/>
<p>155 v. u. 9 ſtatt wol l. voll</p><lb/>
<p>167 4 ſt. ſchreibe l. ſchreiben</p><lb/>
<p>173 2 ſt. ſchreiben I. ſchrieben</p><lb/>
<p>204 10 ſtatt ein l. im</p><lb/>
</div>
<pb facs="#f0241"/>
<pb facs="#f0242"/>
<pb facs="#f0243"/>
</back> </text> </TEI>