<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Kosmopolitismus und Patriotismus</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/116167890">
<surname>Pfleiderer</surname>
<forename>Edmund</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">52</measure>
<measure type="tokens">10319</measure>
<measure type="types">3824</measure>
<measure type="characters">78308</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:07:15Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/pfleiderer_kosmopolitismus_1874</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/pfleiderer_kosmopolitismus_1874</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/pfleiderer_kosmopolitismus_1874</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/pfleiderer_kosmopolitismus_1874</idno>
<idno type="DTADirName">pfleiderer_kosmopolitismus_1874</idno>
<idno type="DTAID">16399</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905194551</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Pfleiderer, Edmund: Kosmopolitismus und Patriotismus. Berlin, 1874.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Kosmopolitismus und Patriotismus</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/116167890">
<surname>Pfleiderer</surname>
<forename>Edmund</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">40 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Habel</name></publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">1874</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Ag 9122-3=33/48</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=419234004</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Fachtext</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Politik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Politik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds2main">Wissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<pb facs="#f0008"/>
<pb facs="#f0009"/>
<titlePage type="series"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#g">Deutſche</hi><lb/>
<hi rendition="#b">Zeit- und Streit-Fragen.</hi><lb/>
</titlePart> <titlePart type="sub">Flugſchriften zur Kenntniß der Gegenwart.<lb/>
</titlePart> </docTitle> <byline>Herausgegeben von<lb/>
<hi rendition="#b">Fr. v. Holtzendorff und W. Oncken.</hi><lb/>
</byline> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="volume"> <hi rendition="#b">Jahrgang</hi> <hi rendition="#aq #b">III.</hi><lb/>
(Heft 33–48 umfaſſend).<lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Heft 36.<lb/>
<hi rendition="#b">Kosmopolitismus und Patriotismus.</hi><lb/>
Von<lb/>
<hi rendition="#aq #b">Dr</hi><hi rendition="#b">. Edmund Pfleiderer,</hi><lb/>
Profeſſor in Kiel.<lb/>
</titlePart> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b #g">Berlin</hi></pubPlace> <docDate> <hi rendition="#b #g">1874.</hi><lb/>
</docDate> <publisher>C. G. Lüderitz'ſche Verlagsbuchhandlung<lb/>
<hi rendition="#b #g">Carl Habel.</hi><lb/>
33. Wilhelm-Staße 33.<lb/>
</publisher> </docImprint> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="desc">Die beiden inneren Seiten des Umſchlages enthalten den Proſpect<lb/>
über den neuen dritten Jahrgang.<lb/>
</titlePart> </titlePage>
<pb facs="#f0010"/>
<div type="advertisement"> <gap/> </div>
<pb n="[1]" facs="#f0011"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#b #g">Kosmopolitismus</hi><lb/>
und<lb/>
<hi rendition="#b #g">Patriotismus.</hi><lb/>
</titlePart> </docTitle> <byline>Von<lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#aq">Dr</hi>. <hi rendition="#b">Edmund Pfleiderer,</hi><lb/>
</docAuthor>Profeſſor in Kiel.<lb/>
</byline> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b #g">Berlin</hi></pubPlace> <docDate>1874.<lb/>
</docDate> <publisher>C. G. <hi rendition="#g">Lüderitz</hi>'ſche Verlagsbuchhandlung.<lb/>
<hi rendition="#b #g">Carl Habel.</hi><lb/>
</publisher> </docImprint> </titlePage>
<pb n="[2]" facs="#f0012"/>
<div type="copyright"> <p rendition="#c">Das Recht der Ueberſetzung in fremde Sprachen wird vorbehalten.</p><lb/>
</div> </front> <body>
<pb n="[3]" facs="#f0013"/>
<p> <hi rendition="#in">E</hi>s iſt, nach dem wiſſenſchaftlichen Ort oder Quellpunkt<lb/>
angeſehen, <hi rendition="#g">eine Frage der philoſophiſchen Moral</hi>, was<lb/>
wir im Folgenden zu behandeln unternehmen. Nun wirft man<lb/>
freilich der Philoſophie beſonders in unſerer, zur Abwechſelung<lb/>
auch einmal recht wenig philoſophiſch geſtimmten Zeit oft vor,<lb/>
daß ſie ihren volltönenden Namen Welt- oder Lebensweisheit ſehr<lb/>
mit Unrecht und faſt nur wie zur ironiſchen Selbſtkritik trage.<lb/>
Denn in allen möglichen Sphären ſich bewegend, über dieß und<lb/>
das im Himmel und auf Erden verhandelnd wiſſe ſie nirgends<lb/>
weniger Beſcheid oder kenne ſich überall beſſer aus, als in der<lb/>
wirklichen Welt, im realen Leben; gleich nebligen Wolken ziehen<lb/>
ja ihre abſtrakten Sätze in ferner Höhe dahin und verdunkeln das<lb/>
Licht der natürlichen Erkenntniß eher, als daß ſie es fördern. —<lb/>
Mag dieſer, wiewohl vielfach einſeitig übertriebene Tadel einzelne<lb/>
Gebiete jener Wiſſenſchaft oder noch eher einzelne Formen ihrer<lb/>
Ausprägung und Vertretung am Ende auch treffen, <hi rendition="#g">wir</hi> hoffen<lb/>
ihm mit <hi rendition="#g">unſerem</hi> Problem zu entgehen, das <hi rendition="#aq">in mediam rem</hi><lb/>
unſres realiſtiſchen Jahrhunderts greift, als Zeit- und Streitfrage<lb/>
im Vordergrund des Intereſſes ſteht und eben die Gegenwart<lb/>
aufs Lebhafteſte bewegt.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Kosmopolitismus</hi> und <hi rendition="#g">Patriotismus</hi>, Weltbürger¬<lb/>
lichkeit und Vaterlandsliebe — wohl ſind ſie nicht ſelbſt und<lb/>
unmittelbar der Zankapfel unſerer kämpfereichen Zeit; ihrer Natur<lb/>
nach können ſie es auch nicht ſein. Denn wie ſchon ihre kunſt¬<lb/>
mäßige Wortform andeutet, haben wir an ihnen überhaupt nichts<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">III</hi>. 36.<lb/>
</fw> <fw type="sig" place="bottom">1*<lb/>
</fw>
<pb n="4" facs="#f0014"/>
gegenſtändlich Greifbares, keine in ſich abgeſchloſſenen, fertigen<lb/>
Ziele und Intereſſen, für oder wider die man ſich erhitzen könnte.<lb/>
Sie ſind vielmehr Beide nur begleitende, eine gemeinſchaftliche<lb/>
Richtung Vieler ausdrückende Stimmungen für andere Beſtrebungen,<lb/>
von denen ſie den Inhalt empfangen, während ſie jenen dafür<lb/>
Form und Feuer, vielleicht auch vielfach nur den Vorwand oder<lb/>
den blendenden, auf die Maſſe berechneten Schein verleihen. Als<lb/>
dieß aber ſind ſie dennoch der Grundton, auf welchen in dem oft<lb/>
wenig harmoniſchen Konzert unſerer Tage alle Variationen der<lb/>
Melodie hüben und drüben ſtets wieder zurückkommen; ſie ſind<lb/>
die Fahne, um welche ſich die Kämpfer beider Lager in dem Rin¬<lb/>
gen ſchaaren, das trotz des ſchon verſuchten Spöttelns der Blaſirten<lb/>
jeder Ernſtere und Einſichtige rundweg „unſeren modernen Kultur¬<lb/>
kampf“ nennen und für Einen der Wendepunkte in der Geſchichte<lb/>
erklären wird.</p><lb/>
<p>Unter dem bauſchig flatternden Banner des <hi rendition="#g">Kosmopoli</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#g">tismus</hi> kämpft die <hi rendition="#g">Internationale</hi>, beſſer Antinationale<lb/>
ſchwarzer und rother Obſervanz, trotzig überzeugt, weil ſie ja Maſſen<lb/>
ins Feuer zu führen hat, „unter dieſem Zeichen zu ſiegen“, —<lb/>
als ſtünde die Welt noch vor derſelben geſchichtlichen Aufgabe, an<lb/>
derſelben wahren Grenzſcheide zweier Zeitalter, wie einſt Kon¬<lb/>
ſtantin vor den Mauern Roms im Kampfe gegen Maxentius, wo<lb/>
immerhin die univerſale Religion gegenüber einem krampfhaft<lb/>
und krankhaft zu reſtauriren verſuchten Heidenthum ihre innere<lb/>
Siegesgewißheit ſelbſt im Spiegelbilde der Wolken ſchauen mochte.<lb/>
— Des alten in ſeiner Art kosmopolitiſchen Weltreichs ſtolze<lb/>
Loſung und Marke: »<hi rendition="#aq">Civis Romanus sum</hi>«, ein Bürger Roms<lb/>
bin ich — ſie wird von Neuem angewandt, um die näher liegende<lb/>
nationale Bürgerpflicht abzuſchütteln und excentriſchen Sinnes ſein<lb/>
Centrum, ſeinen Schwerpunkt „jenſeits der Berge“ zu finden. —<lb/>
Das andere Motto eines geiſtigen Weltbürgerſinns neben dem<lb/>
<pb n="5" facs="#f0015"/>
politiſchen: »<hi rendition="#aq">Homo sum, nil humani a me alienum puto</hi>; ich<lb/>
bin ein Menſch und erachte nichts Menſchliches als mir fremd!“<lb/>
heutigen Tags iſt es traveſtirt zur trotzigen Forderung der „Men¬<lb/>
ſchenrechte“, welche dem angeblichen Haupttheil der Menſchheit<lb/>
angeblich vorenthalten ſeien und die ſich zu erkämpfen die Gleich¬<lb/>
geſinnten <hi rendition="#g">aller</hi> Orte, <hi rendition="#g">jeder</hi> Zunge als Eine rückſichtsloſe Partei<lb/>
zuſammenſtehen müſſen, den Fluch der ganzen ſeitherigen Geſchichte<lb/>
mit ſehnigem Arm und nerviger Fauſt zu brechen. Freilich „Ich<lb/>
erachte nichts Menſchliches als ein <hi rendition="#aq">alienum</hi>“ — im Munde des<lb/>
Kommunismus hat es eine ganz neue Bedeutung und Prägung<lb/>
erhalten!</p><lb/>
<p>Gegen dieſe Legionen ſchaart ſich auf der andern Seite,<lb/>
ſonſtigen Hader vergeſſend oder doch zurückſtellend, unter der Fahne<lb/>
des <hi rendition="#g">Patriotismus</hi>, was irgend ſeinen Standort nicht <hi rendition="#g">über</hi><lb/>
der Erde haben will in hierarchiſchen Höhen, nicht <hi rendition="#g">unter</hi> der<lb/>
Erde bei den Maulwürfen der Geſchichte und Geſellſchaftsordnung,<lb/>
ſondern feſt und klar <hi rendition="#g">auf</hi> der Erde, auf heimiſchem Boden, deſſen<lb/>
lange von den Beſten erſehnte Einheit und Macht, der endlich<lb/>
verwirklichte Traum der Jahrhunderte nicht ſein ſoll „wie ge¬<lb/>
wonnen, ſo zerronnen“, eine kurze Blüthe, ſogleich wieder von<lb/>
den Würmern zernagt und zerfreſſen. Und wie nach der ſinnigen<lb/>
alten Sage Antäus, ſchwach in freier Luft, durch die Berührung<lb/>
mit ſeiner Mutter Erde ſtets neue Kraft gewann, ſo gibt in<lb/>
unſerem Kampf die Vaterlandsliebe ihren treuen Streitern Muth<lb/>
und Siegeszuverſicht ſelbſt gegen die Heeresmaſſen der Welt¬<lb/>
bürgerlichen.</p><lb/>
<p>Dieſe beiden Loſungen, welche als Sinnesweiſen zwar im<lb/>
Hintergrund der greifbaren Beſtrebungen ſtehen, aber doch ein ſo<lb/>
mächtiges Wort in unſeren Tagen mitreden, haben wir gegen<lb/>
einander zu prüfen und zu meſſen an den Naturgeſetzen der Seele,<lb/>
ſowie an den Grundlinien der Moral, indem wir uns immer<lb/>
<pb n="6" facs="#f0016"/>
leiten oder das Gefundene weiter beſtätigen laſſen durch die großen<lb/>
Schriftzüge der Geſchichte, dieſer beſten Lehrmeiſterin unſeres<lb/>
Denkens über die Dinge des menſchlichen Lebens.</p><lb/>
<p>Den Vortritt möge diejenige Richtung und Geſinnung haben,<lb/>
welche den Mund ſelbſt auch am vollſten zu nehmen und ſich der<lb/>
Oeffentlichkeit am meiſten anzupreiſen pflegt, der <hi rendition="#g">Kosmopoli¬<lb/>
tismus</hi>. Gewiß, er hat viel Blendendes an ſich, eine recht<lb/>
anſprechende und einſchmeichelnde Miene, zumal wenn er in ſo<lb/>
liebenswürdiger Geſtalt ſich naht, wie in dem berühmten Hohelied<lb/>
einer freudigen Humanität bei unſerem Schiller, dieſem edlen<lb/>
Sohn ſeiner gefühlswarmen Zeit:</p><lb/>
<lg type="poem"> <l>„Seid umſchlungen Millionen,</l><lb/>
<l>Dieſen Kuß der ganzen Welt!“</l><lb/>
</lg> <p>Wer möchte gegen dieß Motto des beſten Kosmopolitismus<lb/>
viel haben, als etwa gleich an der Schwelle einige proſaiſch¬<lb/>
nüchterne Bedenken, wie man ſich denn die Ausführung dieſes<lb/>
frommen Wunſches eigentlich vorſtellen ſolle — das böſe Aber<lb/>
aller dieſer überſchwänglichen Flüge in die Weite! — Immerhin<lb/>
jedoch mag es ſein, daß der gleichgeſinnte <hi rendition="#g">moderne</hi> Menſch mit<lb/>
einem gewiſſen Gefühl mitleidigen Bedauerns, froh dagegen im<lb/>
Bewußtſein der erreichten eigenen Höhe herabſieht auf einen Stand¬<lb/>
punkt, wie z. B. den der <hi rendition="#g">alten Griechen</hi> und <hi rendition="#g">Römer</hi>. Was<lb/>
ſteckten doch, wird er ſagen, dieſe vielgerühmten „klaſſiſchen“ Völker<lb/>
mit bornirteſter Befangenheit in ihren Stäätchen oder Staaten,<lb/>
was waren ſie, wie auf anderen, ſo auch auf dieſem Gebiet ſo<lb/>
ganz verſunken in bloße Naturbeſtimmungen, daß ſie dieß ihr<lb/>
Weſen gar auch noch als höchſte Mannestugend ausgaben! Selbſt<lb/>
ihre größten Geiſter, hierin wenigſtens ſcheinen ſie dem Kosmo¬<lb/>
politen herzlich ſchwach geweſen zu ſein und eben den unvermeid¬<lb/>
lichen Tribut an ihre unvollkommene Zeit bezahlt zu haben, welche<lb/>
auch die Stärkſten nicht auf einmal und ganz losließ. Sogar der<lb/>
<pb n="7" facs="#f0017"/>
ſonſt ſo entſchieden und rühmlich auf das Idealfreie gerichtete<lb/>
Plato macht als ächter Hellene ein gewaltiges Aufheben aus dem<lb/>
Staat, ohne doch dabei an etwas Andres zu denken, als an doriſch-ly¬<lb/>
kurgiſch zugeſchnittene Stadtrepubliken von Griechenland. Dieſe ſollen<lb/>
nun „der Menſch im Großen“ ſein, in der Gliederung der Stände<lb/>
und Inſtitutionen nicht ſowohl Ab-, als Vorbild der Einzelſeele,<lb/>
die erſt in dieſem weiteren Rahmen ihre eigene Beſtimmung er¬<lb/>
reiche und die Kardinaltugenden voll zu erweiſen vermöge. Und<lb/>
jener minutiöſe Staatsmoloch wird ſo hoch geſtellt, daß ihm rück¬<lb/>
ſichtslos als Opfer dargebracht wird, was den Menſchen im Pri¬<lb/>
vatleben oder in der wiſſenſchaftlichen Thätigkeit recht eigentlich<lb/>
zum freien geiſtigen Weſen macht — vorausgeſetzt, daß keinerlei<lb/>
äußere Omnipotenz ſeine Lebensregungen im Keim erſtickt oder ver¬<lb/>
giftet, wie es hier geſchähe! — Sein Schüler Ariſtoteles, ſonſt<lb/>
ſo vielfach abweichend, hierin ſtimmt auch er überwiegend mit dem<lb/>
Meiſter zuſammen und bezeichnet die Anlage für das Staatsleben<lb/>
als das dem Menſchen Grundweſentliche, deſſen Verwirklichung die<lb/>
Blüthe der Entwicklung ſei. Kein Wunder, daß die Maſſe ihres<lb/>
Volks unter dem Banne ſolcher beſchränkten Anſchauungen befangen<lb/>
blieb und z. B. Verbannung aus dem Vaterland als ſchwerſtes,<lb/>
dem Tode beinah gleich zu achtendes Loos betrachtete. Denn »<hi rendition="#aq">hic<lb/>
ego barbarus sum, quia non intelligor ulli</hi>«! In anderen Völ¬<lb/>
kern und Sprachen ſah man ja mit altkluger Selbſtgenügſamkeit<lb/>
nur barbariſche Gebilde, phyſiſch und pſychiſch auf halbmenſch¬<lb/>
licher Stufe — ein Zeugniß der eigenen bornirten Unwiſſenheit,<lb/>
wenn man dieß Urteil über ſolche fällte, welche in modernem<lb/>
Lichte geſehen ſich als nächſte Verwandte und in ſofern völlig<lb/>
Ebenbürtige der „klaſſiſchen“ Völker erweiſen.</p><lb/>
<p>Einen Schritt der Wahrheit näher ſcheint ſchon das ſpätere<lb/>
<hi rendition="#g">caeſariſch-römiſche Weltreich</hi>. Wie es toleranten Sinnes<lb/>
in ſeinem Pantheon allerlei Göttern eine Stätte anwies, ſo ver¬<lb/>
<pb n="8" facs="#f0018"/>
einigte es im weiten Rahmen ſeiner profanen Jurisdiction unter¬<lb/>
ſchiedslos ſoviele Völker, als ſeine Macht zu erreichen, ſein impe¬<lb/>
ratoriſches Schwert und organiſatoriſches Geſchick zu bewältigen<lb/>
vermochte. Wenn von ſeinem Kaiſer ein Edikt, z. B. zu jener<lb/>
bibliſch berichteten Schatzung ausgieng, ſo glaubte ſich „alle Welt“<lb/>
(πᾶδα οἰκουμένη) zum Gehorſam verpflichtet.</p><lb/>
<p>In das Erbe dieſer <hi rendition="#aq">urbs-orbis</hi>, dieſer ächt geſchichtlichen<lb/>
Weltſtadt (und nicht etwa, wie die Sage hinterher das Welt¬<lb/>
lichpolitiſche theologiſch verbrämt, in das »<hi rendition="#aq">patrimonium</hi>«, die<lb/>
Erbſchaft Petri) trat weislich und klüglich der kirchliche Ro¬<lb/>
manismus. Innere Gründe der Sache, meinethalb zu ihrer<lb/>
Zeit vollberechtigte Ideen, waren immerhin das treibende Mo¬<lb/>
tiv; aber doch gehörte gerade auch dieſer hiſtoriſche Boden als<lb/>
äußere Bedingung dazu, um in elaſtiſcher, den Vorfahren ab¬<lb/>
gelernter Anbequemung an Zeit und Umſtände den weltherr¬<lb/>
ſchenden mittelalterlichen Katholizismus zu entfalten und ein<lb/>
univerſales halb Himmels- halb Weltbürgerthum zu begründen.<lb/>
(Mit feinſtem Inſtinkt für die Wurzeln ſeiner Kraft hängt deß¬<lb/>
halb noch heute das Pabſtthum an ſeiner „ewigen Stadt“, die¬<lb/>
ſem für eine phantaſtiſche Phantaſie beinahe wie übergeſchicht¬<lb/>
lichen Punkt mitten in der Geſchichte; denn es weiß wohl, wie<lb/>
viel von ſeinem Nimbus ſchwände, wenn es den ſieben Hügeln<lb/>
den Rücken kehrte, wie es dann nicht bloß in Avignon, ſondern<lb/>
überall ſonſt im Exil leben würde, außerhalb von <hi rendition="#aq">Roma</hi>, dem<lb/>
»<hi rendition="#aq">Amor</hi>« der Völker!)</p><lb/>
<p>Aber all dieß war in den Augen des modernen Kosmopoliten<lb/>
erſt die Anbahnung und Ahnung des Wahren. Denn nur für<lb/>
eine glückliche Unwiſſenheit, welche die Grenzen nicht kannte oder<lb/>
überſah, deckte ſich ja das alte Römerreich und wiederum die Kirche<lb/>
ſelbſt in ihrem höchſten theokratiſchen Glanz mit der ganzen, die Erde<lb/>
erfüllenden Menſchheit: das ſtolze Wort „katholiſch“ d. i. allgemein<lb/>
<pb n="9" facs="#f0019"/>
war ſo gut wie heutigen Tags nur entweder trotziger Wahn oder<lb/>
frommer Wunſch, nicht aber Wirklichkeit. Und ſoweit es dieß je<lb/>
war, herrſchte bloß mechaniſch-gewaltſame Einerleiheit, nicht die<lb/>
freie ſuveräne Wahl des Geiſtes oder Herzens, das ſich ſelbſt ſeine<lb/>
Stätten und Formen zum Heimiſchſein beliebig ausſucht.</p><lb/>
<p>So iſt es trotz mancher Anſätze doch ſchließlich erſt das Werk,<lb/>
die Großthat der <hi rendition="#g">Neuzeit</hi>, ſich auf dieſe Geiſteshöhe geſchwun¬<lb/>
gen zu haben, wo die Schranken von Raum und Zeit als über¬<lb/>
wundene Elemente der Anfänge, als die Windeln der Menſchenkind¬<lb/>
heit erſcheinen. Die Entdeckungen und Erfindungen vom vierzehn¬<lb/>
ten Jahrhundert an, vor denen das Mittelalter zuletzt morſch in<lb/>
ſich zuſammenbrach und von der freieraufathmenden Bruſt der<lb/>
Menſchheit jener hierarchiſche Alpdruck wich, ſie ſind eben darauf<lb/>
gerichtet, die ſeitherigen Grenzen auf den verſchiedenſten Gebieten<lb/>
wenn nicht ganz aufzuheben, ſo doch nach Möglichkeit hinauszu¬<lb/>
rücken. Des Kopernikus geiſtig großer Gedanke macht der geo¬<lb/>
centriſchen Selbſtſucht, jenem partikulariſtiſch eingebildeten Wahn<lb/>
des Menſchen ein Ende, als ob Sonne, Mond und Sterne ſich<lb/>
juſt nur höfiſch um ihn und ſeine Selbſtherrlichkeit zu drehen hätten.<lb/>
Er erkennt ſich und ſeinen Wohnort als Glied nur im Ganzen,<lb/>
ja als verſchwindendes Atom im unendlichen Weltraum, zu deſſen<lb/>
Höhe und Ferne das Teleſcop ſiegreich nebelzerſtreuend dringt, wäh¬<lb/>
rend das Mikroſcop ungeahnte Wunder der Welt im Kleinen er¬<lb/>
ſchließt, Kühne Reiſen, nach den phantaſtiſchen Kreuzzügen nüch¬<lb/>
ternen Sinnes unternommen, offenbaren eine ganz neue Geogra¬<lb/>
phie; das Wiederaufleben der klaſſiſchen Wiſſenſchaften, von der Liſt<lb/>
der Idee durch die Ueberfluthung von Byzanz durch die rohen Türken<lb/>
gewirkt, zieht den Vorhang vom Theater großer vergangener Geiſtes¬<lb/>
entwicklung und Geſchichte. Expanſiv und fernwirkend ſind end¬<lb/>
lich auch jene zwei Erfindungen, welche im Krieg und damit im<lb/>
Staatsweſen einerſeits, im Frieden andererſeits der Neuzeit kräf¬<lb/>
<pb n="10" facs="#f0020"/>
tig zum Durchbruch verhalfen, nemlich Schießpulver und Buch¬<lb/>
druckerkunſt. Noch ehe alſo unſere Gegenwart mit deren ſtärkeren<lb/>
Geſchwiſtern, Dampf und Telegraph, Länder und Meere umſpannt<lb/>
oder in hochgeſteigerter Wiſſenſchaft nicht nur der fernen Welt¬<lb/>
körper Stoffe beinahe chemiſch analyſirend prüft, der entlegenſten<lb/>
Erdzeiten Dunkel durch ihre Fackel erhellt, aus Wort- oder Sach¬<lb/>
trümmern die Urgeſchichte unſeres Planeten und Geſchlechts zu<lb/>
entziffern vermag, noch vor All dem iſt es die ſchönſte Blüthe ſchon<lb/>
jener früheren, Welt und Blick erweiternden Errungenſchaften, daß<lb/>
endlich einmal auch der Menſchengeiſt aufhört, an der Scholle zu<lb/>
kleben, wo er zufällig geboren, als träge Raupe langſam in ärm¬<lb/>
lichem Bezirk dahinzukriechen, ſtatt dem Schmetterling gleich ſich<lb/>
frei in den Lüſten von Blume zu Blume zu wiegen und nieder¬<lb/>
zulaſſen, wo es ihm gefällt. Jene alle engherzige und kurzſichtige<lb/>
Beſchränktheit iſt überwunden; es iſt die Zeit gekommen, daß des<lb/>
Geiſtes allein wahres Weſen, der freie Zug zum großen Ganzen,<lb/>
der Blick und Sinn fürs Allgemeine der Welt ausſchließlich zum<lb/>
Recht komme, wie es ihm gebührt, nachdem er ſolange geſchlum¬<lb/>
mert oder nur dürftige Befriedigung gefunden hat.</p><lb/>
<p>Einen höchſt ſchlagenden Ausdruck findet dieſe modernkosmo¬<lb/>
politiſche Geiſtesariſtokratie in einer früheren Schrift des ſo ſtark<lb/>
politiſchen Philoſophen <hi rendition="#g">Fichte</hi>, welche als Repräſentation der<lb/>
ganzen damaligen Zeitſtimmung namentlich in Deutſchland ange¬<lb/>
ſehen werden mag. Faſt als wollte er das Arndt'ſche Vaterlands¬<lb/>
lied anticipirend parodiren, fragt er nemlich hier: „Was iſt denn<lb/>
das Vaterland des wahrhaft ausgebildeten chriſtlichen Europäers?<lb/>
Im Allgemeinen iſt es Europa; insbeſondre in jedem Zeitalter<lb/>
derjenige europäiſche Staat, welcher auf der Höhe der Kultur<lb/>
ſteht. Jener Staat, welcher gefährlich fehl greift, wird mit der<lb/>
Zeit untergehen; aber ebendarum kommen andre und unter dieſen<lb/>
vorzüglich Einer herauf. Mögen doch die Erdgeborenen, welche<lb/>
<pb n="11" facs="#f0021"/>
in der Scholle, dem Fluß, dem Berg ihr Vaterland erkennen,<lb/>
Bürger des geſunkenen Staates bleiben; ſie behalten, was ſie<lb/>
wollten und was ſie beglückt. Der ſonnenverwandte Geiſt wird<lb/>
unwiderſtehlich angezogen werden und ſich hinwenden, wo Licht iſt<lb/>
und Recht. Und in dieſem Weltbürgerſinn können wir dann über<lb/>
die Handlungen und Schickſale der Staaten uns beruhigen für<lb/>
uns ſelbſt und unſere Nachkommen bis ans Ende der Tage.“</p><lb/>
<p>Allen Reſpekt vor Entwickelung und Fortſchritt, dieſer Ehre<lb/>
der ſtrebenden Menſchheit, vor den Errungenſchaften der Wiſſen¬<lb/>
ſchaft und Technik, welche als Pionniere des Geiſtes das Ferne<lb/>
uns nahe rücken, das Fremde bekannt und beinahe heimiſch machen.<lb/>
Alle Achtung namentlich auch vor einem ſolchen offenen Geiſtesblick,<lb/>
der das Weiteſte umſpannt und nicht etwa trägen Sinnes ſich<lb/>
eine voreilige Grenze als Ruheplatz ſetzt, indem er ſeine Beſchränkt¬<lb/>
heit für Tugend und Wahrheit ausgibt! Aber jene überſchwängliche<lb/>
Werthſchätzung des Zugs in die Ferne, jene einſeitige und aus¬<lb/>
ſchließliche Betonung des Allgemeinen und Ganzen — ob ſie nicht<lb/>
vielleicht mindeſtens ebenſo bedenklich iſt, als das bornirte Kleben<lb/>
am Nächſten und Einzelnen; ob eine derartige kühne Verlegung<lb/>
des Standpunkts für Gefühl und Intereſſe, für ruhende oder thä¬<lb/>
tige Sympathie in Freud' und Leid, eine Verlegung weg vom<lb/>
feſten Boden und hinein ins Blaue, nicht im innerſten Grund<lb/>
trotz aller ſchönen Redensarten Schwindel iſt und Schwindel pro¬<lb/>
duzirt, im ſtolzen Wahn der hohen Bildung doch nur eine krank¬<lb/>
hafte Ueber- und Verbildung der geſunden Natur?</p><lb/>
<p>Laſſen wir uns zuerſt von der <hi rendition="#g">Geſchichte</hi> belehren, wo ſich<lb/>
in ihr der Kosmopolitismus vornehmlich zeigt. Derſelbe iſt ein<lb/>
geborener großer Phraſeur und hat uns bis jetzt nur ſeine Licht¬<lb/>
ſeiten gewieſen. Aber wir müſſen doch auch einmal den Revers<lb/>
beſchauen und ihm hinter die Kuliſſen ſehen, ob ſein Glanz nicht<lb/>
am Ende eitel Flittergold und Theaterherrlichkeit iſt!</p><lb/>
<pb n="12" facs="#f0022"/>
<p>In dem ſonſt ſo hochpatriotiſchen Alterthum tritt er mit<lb/>
größerer Stärke erſt gegen das abſterbende Ende deſſelben in der<lb/>
Moralphiloſophie der <hi rendition="#g">Stoiſchen Schule</hi> auf. Statt des Bar¬<lb/>
barenthums vorher wird jetzt gar viel Schönes und Erbauliches<lb/>
von der Menſchheit in ihrem einheitlichen, pantheiſtiſch begründe¬<lb/>
ten Zuſammenhang, und ſtatt der autochthoniſch eingebildeten Ab¬<lb/>
ſperrung über die allgemeinen Menſchlichkeitspflichten abgehandelt<lb/>
— abgehandelt ſage ich, oder noch beſſer, deklamirt; denn ſehr viel<lb/>
mehr als Redeübung, als Schönthun mit Tugenden und erhabe¬<lb/>
nen Gefühlen vor ſich ſelbſt und Anderen war jene Moral im<lb/>
innerſten Kern doch nicht: trotz aller forcirten Härte weichlich und<lb/>
eitel, bei großen Worten thatlos (und gerne geneigt, durch den<lb/>
Selbſtmord ſich eine wohlfeile Hinterthüre aus allen Drangſalen<lb/>
zu öffnen), kurz, bei vielem Bombaſt doch hohl im Kern. Das<lb/>
auf dieſem Boden gedeihende Wort: „Welt! dich liebe ich!“ mag<lb/>
wohl gerade ſoviel Naturwahrheit beſeſſen haben, als das bekannte:<lb/>
„Schmerz, ich verachte dich!“ — Und wie ähnlich in mehr als<lb/>
Einer Beziehung, ähnlich beſonders in dieſer unmoraliſchen, erſt<lb/>
von Kant kategoriſch zurechtgewieſenen Tugendhaftigkeit war jener<lb/>
alten ſtoiſchen Zeit der zweite (wenigſtens human-profane) Kulmi¬<lb/>
nationspunkt des Kosmopolitismus, <hi rendition="#g">das vorige Jahrhundert</hi>,<lb/>
vornehmlich in Deutſchland, mit ſeiner überfließenden Stimmungs-<lb/>
und Gefühlsſeligkeit, in welcher man ſo vielfach die Kraft zum<lb/>
energiſchen Handeln verpuffte!</p><lb/>
<p>Nein, alle dieſe Weltbürgerlichkeit, wir möchten ſie die <hi rendition="#g">enthu¬<lb/>
ſiaſtiſch-ſchwärmende</hi> nennen, war in der That beſten Falls<lb/>
doch nur ein windiges Theaterpathos. Sie vergaß ganz, daß alle<lb/>
Naturkräfte, wie Licht und Wärme, mit der Entfernung ſtetig ab¬<lb/>
nehmen; was Wunder, daß daſſelbe Geſetz ſich auch an der Seele<lb/>
erwies, daß jene Alleweltsſympathie von bloßer Expanſionskraft<lb/>
getrieben und keine natürlichen Grenzen mehr anerkennend ſich zu<lb/>
<pb n="13" facs="#f0023"/>
leerem Dunſt verflüchtigte und nirgends mehr einen geſundgedie¬<lb/>
genen Kern beſaß, in dem ſie thatkräftig hätte fußen können.</p><lb/>
<p>Doch es wäre zu wenig, wollten wir nur ſtehen bleiben bei<lb/>
dieſer am Ende noch ziemlich harmloſen, halb komiſchen halb<lb/>
liebenswürdigen Ueberſchwänglichkeit. Auf einer ſchiefen Ebene<lb/>
geht es weiter, ehe man es ſich verſieht. Wie leicht wird aus<lb/>
der Ueber-, alſo Unnatur die Unwahrheit, eine mehr oder weniger<lb/>
bewußte Heuchelei! Das zeigt ſich auch hier: die Extreme berühren<lb/>
ſich, die Ueberſpannung wird zur Abſpannung und der hochklingende<lb/>
Sinn fürs Große entpuppt ſich gar vielfach als Deckmantel <hi rendition="#g">be¬<lb/>
ſchränkter Selbſtſucht</hi>.</p><lb/>
<p>Zunächſt iſt es der <hi rendition="#g">träge</hi> Egoismus, welcher gerne die nächſt¬<lb/>
liegenden Pflichten von ſich abwälzt, indem er ſich mit ſcheinbar<lb/>
Größerem, aber Fernerem und ſchon darum Leichterem entſchuldigt.<lb/>
Die hohe Weisheit unſerer Sprüchwörter, dieſer naturwüchſigen<lb/>
Moral, kennt in kleineren Kreiſen dieſes oder doch ein verwand¬<lb/>
tes Uebel wohl, wenn ſie draſtiſch von manchen Menſchen als Ge¬<lb/>
ſellſchaftsengeln und Hausteufeln redet. Oder wie Viele rennen<lb/>
in allerlei frommen wie profanen Vereinen herum und vernach¬<lb/>
läſſigen über ſolchen vermeintlich „guten Werken“ die unſchein¬<lb/>
bareren, weil ſtillen Pflichten daheim, deren Erfüllung kein Extra¬<lb/>
verdienſt verleiht. Daß dieß eine Modekrankheit gerade unſerer,<lb/>
zuweilen auch übermäßig auf Aſſoziation bedachten Zeit iſt,<lb/>
können uns ſelbſt Romane und Novellen als keineswegs gering¬<lb/>
zuſchätzende Zeitſpiegel reichlich belehren. Insbeſondere dürfte<lb/>
es mit dem leichten Katholiſiren der weiblichen Natur zuſammen¬<lb/>
hängen, deren normale Tugend eine mehr pflanzenartige und ſtill¬<lb/>
verborgene iſt, daß namentlich die modernen Emanzipationsgelüſte<lb/>
— außer dem pſychologiſch motivirten Reiz der „Präſidentſchaft“<lb/>
in ſolchen Vereinen — ſich durch ſolche keineswegs immer nur<lb/>
löbliche und erſprießliche Sachen eine gewiſſe künſtliche Ueberver¬<lb/>
<pb n="14" facs="#f0024"/>
dienſtlichkeit beizulegen ſuchen. Vornehmlich die in jenen Kreiſen<lb/>
viel traktirte „äußere Miſſion“ hat ſolange nur erſt ein zweifel¬<lb/>
haftes oder doch ſehr beſchränktes Recht, als die „innere“ noch<lb/>
nicht weiter gediehen iſt.</p><lb/>
<p>Ganz dem zur Seite zu ſtellen iſt im Großen gar häufig der<lb/>
prätenziöſe Kosmopolitismus. Mag der vorübergehende ſtudenti¬<lb/>
ſche Frohſinn in heiterer Laune auch einmal ſingen: „Ueberall<lb/>
bin ich zu Hauſe, Ueberall bin ich bekannt; Wo mir's gut geht,<lb/>
iſt mein Vaterland!“ — das ſpätere und ernſte Leben ſtellt an¬<lb/>
dere Forderungen. Beſonders kann es das nicht für zuläſſig er¬<lb/>
klären, wenn die Unbefriedigung mit dem Eigenen und Nahen, ſtatt<lb/>
Hand zur allmähligen Beſſerung mitanzulegen, ſich mit dem wohl¬<lb/>
feilen <choice><sic>Weltbürgertro ſt</sic><corr>Weltbürgertroſt</corr></choice> aus der Enge zieht und in dieſen Flittermantel<lb/>
gehüllt die Stürme der Zeit an ſich vorüberbrauſen läßt. Es<lb/>
liegt ja auf platter Hand, wie eben unſre deutſchen Geiſtesgrößen<lb/>
des vorigen Jahrhunderts in dieſer Weiſe nur aus der Noth der<lb/>
Gegenwart eine Tugend machten und in der idealen Flucht zum<lb/>
Welt- oder Menſchheitsganzen ſich zu tröſten ſuchten über die er¬<lb/>
bärmliche Kleinlichkeit der reellen heimiſchen Zuſtände, die mit der<lb/>
Größe ihres eigenen Genius um ſo greller kontraſtirte. Wir füh¬<lb/>
len uns von Ferne nicht berufen, deßhalb einen Stein auf die<lb/>
ſonſt ſo hellglänzenden Namen des eigenen Volks zu werfen oder<lb/>
altklugen Sinnes jene gewaltigen Hero<hi rendition="#aq">ë</hi>n zu tadeln, denen wir ja<lb/>
trotzdem ſo unendlich Vieles und Großes auf den mannigfachſten<lb/>
Gebieten zu danken haben, ſoweit es ein deutſches Volk gibt.<lb/>
Nur ſoviel dürfen wir immerhin aus jenem geſchichtlichen Ver¬<lb/>
ſtändniß lernend entnehmen, daß ſelbige Stimmung lange nicht die<lb/>
allein geiſteswürdige, modernklaſſiſche und auch für uns noch muſter¬<lb/>
gültige ſei, da ſie ja nur als Ausfluß ungeſunder Zuſtände und deß¬<lb/>
halb peſſimiſtiſcher Verzweiflung an der Wirklichkeit ſich erweiſt.</p><lb/>
<p>Aehnlich, bloß mit viel ſchwächerer, wo nicht ganz mangeln¬<lb/>
<pb n="15" facs="#f0025"/>
der äußerer Berechtigung erklärt ſich die bekannte Erſcheinung,<lb/>
daß die krankhaft unzufriedene, eudämoniſtiſch-weichliche Modephi¬<lb/>
loſophie unſerer Tage, welche ſich an den Vorgang des Frankfurter<lb/>
Einſiedlers knüpft, mit beſonderer Vorliebe aufs Weltganze reflek¬<lb/>
tirt und dafür ihre kritiſch-ätzende Schärfe ſo gerne auch gegen die<lb/>
nationalen Errungenſchaften der Gegenwart richtet, um, Luſt oder<lb/>
Schmerz als einzige Angelpunkte des Lebens anerkennend, in pein¬<lb/>
lichem <choice><sic>A bwägen</sic><corr>Abwägen</corr></choice> herauszurechnen, ob Gewinn oder nicht vielmehr<lb/>
auch hier Verluſt das Facit ſei. Die üble Laune richtet ſich ihrer<lb/>
pſychologiſchen Natur nach immer zuerſt und vornehmlich gegen<lb/>
das Nächſte und Eigene (mit Ausnahme freilich des lieben Ich!);<lb/>
ſo bleibt als poſitiveres Moment nur eine verſchwommene Sym¬<lb/>
pathie mit dem Univerſum, oder verdüſtert auch dieſe ſich ſchließ¬<lb/>
lich zu einem mitleidsvollen Weltſchmerz über ein abſtrakt all¬<lb/>
gemeines »<hi rendition="#aq">je ne sais quoi</hi>«.</p><lb/>
<p>In gleicher Art iſt es meiſt nur ſchwach verkappte Selbſt¬<lb/>
ſucht, wenn der Kosmopolitismus als Haupthebel umtriebigen<lb/>
<hi rendition="#g">Parteiweſens</hi> von geiſtlicher oder weltlicher Art gebraucht wird,<lb/>
indem man die Mittel und Genoſſen zu dieſem Einen ausſchließ¬<lb/>
lichen Zweck ohne alle andre Rückſicht ſucht, wo man ſie ir¬<lb/>
gend in der Welt und dem Umkreis der Nationen findet. Sehen<lb/>
wir hier ab von dem eigenen inhaltlichen Werth ſolcher Tendenzen,<lb/>
die auf umfaſſende Propaganda auszugehen pflegen. Sie <hi rendition="#g">können</hi><lb/>
ja möglicher Weiſe ganz recht und achtungswürdig ſein, nur <hi rendition="#g">müſ¬<lb/>
ſen</hi> ſie es nicht; denn Quantität und Maſſe, Zahl und weite Ver¬<lb/>
breitung imponirt uns ſchon nicht mehr, da wir wiſſen, wie auch<lb/>
des Unkrauts Brauch es iſt, in zahlloſen, überall ſich einniſtenden<lb/>
Exemplaren üppig zu wuchern. Nicht minder auf geiſtigem Gebiet<lb/>
waren die »<hi rendition="#aq">testes veritis</hi>«, die Träger richtiger Einſicht von jeher<lb/>
in der Minderzahl und der Appell an das »<hi rendition="#aq">suffrage universel</hi>«<lb/>
daher eine „Entwürdigung der Vernunft“, wie Leibniz ſeinen<lb/>
<pb n="16" facs="#f0026"/>
Gegnern aus dem Lager des engliſchen Empirismus treffend<lb/>
bemerkt.</p><lb/>
<p>Wenn wir hier nur auf das Formelle eines ſolchen möglichſt<lb/>
weit gedehnten Parteiweſens achten, ſo liegt offenbar die Ge¬<lb/>
fahr bedenklich nahe, hiemit geradewegs in den Jeſuitis mus hin¬<lb/>
einzugerathen, welcher die Mittel unbeſehen durch den Zweck hei¬<lb/>
ligt. Wie Manches muß „um der guten Parteidisciplin willen“<lb/>
in den Kauf genommen werden, wogegen ſich die individuelle Ue¬<lb/>
berzeugung ſträubt, oder auch gegen wie Vieles muß man pflicht¬<lb/>
ſchuldigſt die Augen der Anerkennung verſchließen, bloß weil es<lb/>
juſt nicht in die Parteiſchablone paßt, während es Einem priva¬<lb/>
tim ganz zuſagen würde. Je einſeitiger aber der Parteizweck iſt,<lb/>
um ſo weniger Spielraum bleibt für die Abweichung, um ſo här¬<lb/>
ter wird erfahrungsmäßig die Tyrannei und das Joch für die<lb/>
perſönliche Freiheit. Und noch mehr! Die Bornirung auf ein<lb/>
einziges Ziel mit rückſichtsloſeſter Mißachtung aller anderen Inter¬<lb/>
eſſen iſt für die kosmopolitiſche Faction unerläßlich; denn wie<lb/>
fände ſie bei reicherem Inhalt von mannigfaltigerer Art ſonſt ihre<lb/>
Geſinnungsgenoſſen in Nord und Süd, in Oſt und Weſt? Ueber¬<lb/>
einſtimmung der ſonſt Verſchiedenſten trifft ſich nur in ſehr we¬<lb/>
nigen, dürr und abſtrakt gehaltenen Punkten. Wie muß dann<lb/>
aber Dieß trotz ſcheinbarer Weltbürgerlichkeit Herz und Sinn aufs<lb/>
Engſte zuſammenziehen, wie muß die vielſeitiger angelegte Men¬<lb/>
ſchennatur auf ſo magerer Waide verkümmern, ſtatt ſich harmo¬<lb/>
niſch durchgebildet zu entfalten! Die Ausdehnung geſchieht auf<lb/>
Koſten des inneren Reichthums; die Partei wird zur Kaſte, und<lb/>
in deren Mitte thront allemal je das liebe Ich, das für den<lb/>
Deſpotismus des Syſtems doch auch ſeine perſönliche Entſchädigung<lb/>
haben will.</p><lb/>
<p>Es kann nicht anders ſein, als daß Geſchichts- und Lebens¬<lb/>
betrachtung uns an dem vielgeprieſenen Kosmopolitismus über¬<lb/>
<pb n="17" facs="#f0027"/>
wiegend Hohlheit oder gar ſchnöde Unwahrheit aufweist. Denn<lb/>
wenn wir von der Sphäre der Erſcheinung hinabſteigen zur ent¬<lb/>
ſcheidenden Quelle, in die Tiefe der <hi rendition="#g">Menſchenſeele</hi>, ſo ſehen wir<lb/>
bald, wie jene Einſeitigkeit deren Naturgeſetze ſchwer verletzt. Die<lb/>
Ueberbildung meint, es ſei die Richtung aufs Ganze und die aufs<lb/>
Einzelne, der univerſale und der partikulare Trieb, um welche<lb/>
Zweiheit es ſich hier handelt, nur anzuſehen als zwei Stufen des<lb/>
Vollkommenen und Unvollkommenen, von denen das Letztere na¬<lb/>
türlich zu weichen hätte, wenn das Erſtere eintritt. Hierin aber<lb/>
liegt ein ſchwerer Irrthum, wie ſo oft, wo eine gewaltſam auf<lb/>
Auseinanderentwicklung bedachte Anſchauungsweiſe verſchiedene na¬<lb/>
türliche Potenzen in ſolcher ſchulmäßigen Art rangiren will, um<lb/>
in der doch unendlich viel reicheren Natur Eine gerade Linie des<lb/>
dialektiſchen Fortſchritts von Unten nach Oben herauszubekommen.<lb/>
So repräſentiren in Wahrheit auch hier jene Triebe zwei gleich¬<lb/>
geordnete, wenigſtens fortdauernd neben einander berechtigte Stre¬<lb/>
bungen des Gemüths. Man könnte ſie den centrifugalen und cen¬<lb/>
tripetalen Zug nennen (nur freilich nicht im Sinn des gegenwär¬<lb/>
tigen deutſchen Reichstags!) und dürfte etwa mit einer geiſtvoll¬<lb/>
kühn intuitiven Naturphiloſophie daran erinnern, wie ſchon im<lb/>
vorbildenden niederſten Sein der Materie ſich als Anziehung und<lb/>
Abſtoßung die gleiche Doppelheit der natürlichen Kraftrichtung<lb/>
ſpüren laſſe, in deren Gleichgewicht der Beſtand der körperlichen<lb/>
Gebilde beruhe. In unſerem Seelenleben jedenfalls kehren ſie über¬<lb/>
all wieder und ſind mit ihrem gegenſeitigen Verhältniß für ſo<lb/>
Vieles (z. B. für das ſpekulative Verſtändniß des Guten und Bö¬<lb/>
ſen) entſcheidend.</p><lb/>
<p>Nun verſucht es eben der Kosmopolitismus, die Eine Seite<lb/>
abzutödten, als wäre ſie ganz zu überwinden, weil ſie immerhin<lb/>
untergeordnet ſein ſoll. Ein ſolches Unterfangen aber kann als<lb/>
gewaltſame Meiſterung und Korrektion der Natur ſelbſt nur Ver¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"> <hi rendition="#aq">III</hi>. 36.<lb/>
</fw> <fw type="sig" place="bottom">2<lb/>
</fw>
<pb n="18" facs="#f0028"/>
ſtümmelung, nur Pfuſcherei ergeben. Wie bei der hierin verwand¬<lb/>
ten Asceſe einer überſchwänglichen Geiſtigkeit und ihrem Streben,<lb/>
durch erbarmungsloſes Ertödten der Sinne (als des vermeintlichen<lb/>
Sitzes und Quellpunkts für das Böſe) Heiligkeit zu produziren und<lb/>
künſtlich zu deſtilliren, wird das Ende vom Lied immer nur das alte<lb/>
längſtbekannte ſein, daß die Natur, gewaltſam ausgetrieben, bloß<lb/>
um ſo gewaltthätiger und krankhafter (Hallucinationen der „Heili¬<lb/>
gen“!) zurückkehrt und ſich für ihre verſuchte Nichtanerkennung<lb/>
durch um ſo einſeitigeres und deſpotiſcheres Auftreten rächt. —<lb/>
Warum ſollte alſo nicht auch — da „Worte, Worte, Worte!“<lb/>
nichts helfen — der herrliche Kosmopolitismus ganz überwiegend<lb/>
nach eben dieſen Geſetzen den Rückſchlag in ſchnöden Egoismus<lb/>
erleben?</p><lb/>
<p>Wahr und ächt iſt überall nur das Natürliche, zwar nicht<lb/>
ſchon das Rohe, wie es unmittelbar vorliegt, aber das durch den<lb/>
Geiſt treu Bewahrte und Verklärte. Für das Feld des menſch¬<lb/>
lichen Zuſammenlebens ſtellt ſich nun die allein erſprießliche Kul¬<lb/>
tur des Natürlichen dar als Sache betrachtet in der Form des<lb/>
<hi rendition="#g">Nationalſtaats</hi> ſtatt der Welt oder Menſchheit in blauer All¬<lb/>
gemeinheit; als Geſinnung dazu angeſehen oder als Seele jenes<lb/>
Körpers iſt es eben der <hi rendition="#g">Patriotismus</hi> an der Stelle des zer¬<lb/>
fahrenen Weltbürgerſinnes.</p><lb/>
<p>Der angemeſſenſte Ort oder Gegenſtand des Patriotismus<lb/>
iſt aus inneren Gründen der Nationalſtaat. Staat für ſich allein<lb/>
iſt eine zu abſtrakte und allgemeine Form, für die man ſich doch<lb/>
nur künſtlich erwärmen könnte. Dieß gilt jedenfalls von der über¬<lb/>
wiegenden Mehrzahl der Bürger, deren Staatsſinn ſich bekannt¬<lb/>
lich noch viel ſinnlich-individueller als perſönliche Anhänglichkeit<lb/>
an das Fürſtenhaus zu ſchematiſiren liebt. Nation für ſich allein<lb/>
aber wäre zu ſtoffmäßig und zerfloſſen, daher wenig greifbar. Am<lb/>
naturgemäßeſten gehören Beide zuſammen, wie es in der Haupt¬<lb/>
<pb n="19" facs="#f0029"/>
ſache die Entwicklung ſelbſt, ob auch zuweilen auf langen Irr-<lb/>
und Umwegen geordnet hat.</p><lb/>
<p>Gegenüber dem ſeltſamen, erſt aus ſpäteren Kulturzeiten ent¬<lb/>
lehnten Wahn des »<hi rendition="#aq">bellum omnium contra omnes</hi>«, des wilden<lb/>
Kriegs als Urſtands, hat die Natur ſchon durch die geſchlechtliche<lb/>
Differenz die urſprünglichſten Einheitsbande zwiſchen den, hienach<lb/>
bereits nicht mehr atomiſtiſch vereinzelten Individuen geknüpft.<lb/>
Die Familienkreiſe erweitern ſich zum patriarchaliſchen Zuſammen¬<lb/>
leben, zur Horde; allmählig giebt man das nomadiſche „überall<lb/>
und nirgends“ auf und wird ſeßhaft. Hieran ſchließt ſich wie<lb/>
dem Wort, ſo der Sache nach Sitte, Sittlichkeit und Geſetz (ἕζω,<lb/>
ἔϑος, ἦϑος — νέμω, νόμος; Gewohnheit u. ſ. w.); da¬<lb/>
her feierte Hellas einſt in den Thesmophorien die Götter, welche<lb/>
den Ackerbau gelehrt, zugleich als Gründer der Rechtsordnung.<lb/>
In ſolch ſtetigem Prozeß, der durch äußere Anſtöße immerhin<lb/>
beſchleunigt oder ſonſt modifizirt werden mag, wird das zuerſt<lb/>
nur Inſtinktive und ſich von ſelbſt Machende, Gewohnheitsmäßige<lb/>
und Traditionelle in das Licht des klaren Bewußtſeins und ver¬<lb/>
nünftigen Wollens aufgenommen. Es erhält jetzt, zwar nicht erſt ſein<lb/>
Daſein in künſtlicher Macherei, wie der ſeltſame Mangel an wirk¬<lb/>
lich geſchichtlichem Sinn im vorigen Jahrhundert ſo vielfach wähnte,<lb/>
wohl aber ſeine reinigende, Auswüchſe beſchneidende, Lücken ergän¬<lb/>
zende Sanctionirung und greifbare Feſtſetzung als Niederſchlag des<lb/>
praktiſchen Geiſtes in einem phyſiſch und pſychiſch zuſammengehöri¬<lb/>
gen Menſchenkomplex. Damit formt ſich die Volksmaſſe zur ge¬<lb/>
gliederten Nation, zum Staat.</p><lb/>
<p>Nunmehr erhält der gemeinſame Boden eine höhere geweihte<lb/>
Bedeutung als Ort der gemeinſamen Geſchichte und ihrer Denkmäler.<lb/>
Dieß iſt das „<hi rendition="#g">Vaterland</hi>“ — ein ander Ding in der That, als<lb/>
wie Fichte es früher ſo geringſchätzig nur in den materiellen Maſſen<lb/>
von Erdſchollen, Flüſſen und Bergen ſah! Für das ſinnige, ge¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2*</fw>
<pb n="20" facs="#f0030"/>
ſchichtspietätsvolle Auge ſchweben ja um jene Stätten die Geiſter<lb/>
der Vergangenheit und laſſen uns das an ſich Bedeutungsloſe in<lb/>
einem neuen Lichte erſcheinen. Selbſt die „zerfallenen Schlöſſer<lb/>
auf unſrem Kontinent, dem alten“ ſind nicht bloß dekorativer<lb/>
Schmuck für das äſthetiſche Auge, wenn ſie ſich z. B. ſpiegeln in<lb/>
den grünen Fluthen unſeres Rheins, ſondern Malzeichen unſerer<lb/>
wechſelvollen Vergangenheit, mit welcher ihre ſtumme Sprache,<lb/>
aus der doch „klingt ein hoher Klang,“ uns ſympathiſch in Ver¬<lb/>
bindung ſetzt und allerlei, über die Schranke der Jahrhunderte<lb/>
ſpringende Gedanken wach ruft, in denen man ſich ſo recht als<lb/>
Volksganzes zu fühlen lernt. — Dazu kommt das identiſchmitlebende,<lb/>
im Verfluß der Zeiten ſich ſelbſt weiter webende Geiſterhand, die<lb/>
„<hi rendition="#g">Mutterſprache</hi>,“ des Nationalgeiſts Grund-Symbol und<lb/>
Organ, darum die Hauptſcheide der Völker, die einzig wirklich<lb/>
natürliche Grenze.</p><lb/>
<p>Wohl giebt es durch den ſchwankenden Lauf der Geſchichte auch<lb/>
<hi rendition="#g">künſtliche Gebilde</hi> d. h. Staaten, die verſchiedene Nationali¬<lb/>
täten umfaſſen, oder Nationen, die ſich nicht bloß fragmentariſch<lb/>
auf mehrere Staaten vertheilen. Aber auch in ſolchem Zuſam¬<lb/>
menleben muß ſich durchaus eine Art von Nationalbewußtſein zwei¬<lb/>
ten Grads bilden. Je kürzer oder dürftiger die verkittende Ge¬<lb/>
ſchichte hier iſt, deſto energiſcher, ja beinahe ängſtlich klammert<lb/>
man ſich an das Wenige, was ſie bietet, und wäre es ſelbſt ein<lb/>
zweifelhafter Kern, vom Epheu reichſter Mythologie umrankt, oder<lb/>
reichte, den fremden Ereigniſſen der Gegenwart lange nicht mehr<lb/>
ebenbürtig, in eine graue Vergangenheit naiv einfacher Verhält¬<lb/>
niſſe zurück. So lebhaft iſt der Geſchichtsdrang eines jeden ge¬<lb/>
ſellſchaftlichen Organismus. Aber ohne mächtigen äußeren Zu¬<lb/>
ſammenhalt, ſei es nun der gewölbbauartige Gegendruck der rings¬<lb/>
umgebenden Nachbarn, oder die weſentliche Einheit ſtark ausge¬<lb/>
bildeter materieller Intereſſen, iſt hier doch die Gefahr innerer<lb/>
<pb n="21" facs="#f0031"/>
„Sonderbunds- und Seceſſionsgelüſte“ mehr oder weniger immer<lb/>
vorhanden. Deßhalb bleibt trotzdem ſtets das Geſündeſte, wo Staat<lb/>
und Nation ſich im Weſentlichen decken.</p><lb/>
<p>Das Gemeingefühl der Glieder in einem ſolchen Ganzen, der<lb/>
vom Gedanken ſtärker oder leichter verklärte natürliche und lebens¬<lb/>
kräftige Inſtinkt der Zuſammengehörigkeit, oder die <hi rendition="#g">Pietät</hi> gegen<lb/>
Vaterland und Mutterſprache ſammt Allem, was ſie einſchließend<lb/>
repräſentiren — das eben iſt <hi rendition="#g">Patriotismus</hi>. Auch ſeine Wiege<lb/>
ſteht daher, wie die von allem Guten, im häuslichen Kreis der<lb/>
Familie, im Hort des elterlich-geſchwiſterlichen Zuſammenlebens.<lb/>
Wie ſich dieſes einſt ſachlich zum Volksſtaat erweiterte, ſo dehnt<lb/>
ſich in mikrokosmiſcher Wiederholung bei geſunder Entwicklung die<lb/>
anhängliche Liebe, der treue Gehorſam vom häuslichen Heerde in<lb/>
immer weitere Kreiſe als ächter Bürgerſinn aus, um an ſeinem<lb/>
Platz im Leben zu üben, was er in jener Pflanzſchule gelernt hat.</p><lb/>
<p>In der That, eine Geſinnung von hohem <hi rendition="#g">ſittlichem Werth<lb/>
und Gehalt</hi>! Stellen wir friſchweg in erſte Linie, daß ſie eine<lb/>
ernſte <hi rendition="#g">Pflicht</hi> iſt. Denn wie gerne überſehen die Menſchen aller<lb/>
Zeiten <hi rendition="#g">dieß</hi> Moment des Moraliſchen, weil ſie nur ein Auge ha¬<lb/>
ben für ihre trotzig reklamirten Rechte. Wie wenn Rechte in der<lb/>
Stellung des Endlichen zum Unendlichen oder ſogar des Einzelnen<lb/>
zu einem größeren Ganzen überhaupt anders einen Sinn und<lb/>
ſelbſt ein Recht hätten, denn als Baſis oder Ermöglichung der<lb/>
Pflicht, dieſes weit höher ſtehenden Faktors. Der ſchlaffe Eudämo¬<lb/>
nismus, der wie ein nervenlähmender Föhn durch unſre Zeit geht,<lb/>
will freilich, und zwar nicht bloß als begehrlicher Sozialismus, da¬<lb/>
von Nichts wiſſen; was Wunder, daß er ſich überall als gekränkte<lb/>
und verkürzte Unſchuld fühlt, daß er zum philoſophiſchen und<lb/>
praktiſchen Peſſimismus wird, der mit Gott und Welt hadert!</p><lb/>
<p>Aber freilich, wie alles Sittliche läßt ſich auch die patriotiſche<lb/>
Pflicht nicht beweiſen, ſondern nur darlegen und nachfühlen, ſchließ¬<lb/>
<pb n="22" facs="#f0032"/>
lich aber Jedermann zumuthen. Dieß ſchon als ſchuldige <hi rendition="#g">Dankbar¬<lb/>
keit</hi> für das reiche Erbe, welches Geſchichte und Geſammtheit er¬<lb/>
ziehend jedem Einzelnen als unverdiente Mitgift fürs Leben in den<lb/>
Schoos ſchütten. Erinnern wir in dieſer Hinſicht nur an die Geiſtes¬<lb/>
ſchatzkammer der Sprache, „die für uns dichtet und denkt,“ die dem<lb/>
Kinde in den paar erſten Lebensjahren ſchon wie eine gütige Fee<lb/>
eine Fülle gemünzter Weisheit in die Hand drückt, daß es ſie als<lb/>
Mann verſtehend genieße und mit dem Reichthum jenes „objek¬<lb/>
tiven Geiſts“ den ſubjektiven nähre. — So gilt es, dankbaren<lb/>
Sinnes das hierin und ſonſt Empfangene nicht nur unverfälſcht<lb/>
zu bewahren, ſondern auch weiterbauend zu fördern und ſolidariſch<lb/>
Eins mit der Geſchichte es der Nachwelt mit Zinſen zu überliefern.</p><lb/>
<p>Es iſt intereſſant, wie ſich auch geſchichtlich an dieſem tiefſten<lb/>
moraliſchen Gedanken der Pflicht der deutſche Kosmopolitismus<lb/>
des vorigen Jahrhunderts zum Patriotismus aufgerafft hat. Wohl<lb/>
hat <hi rendition="#g">Schiller</hi> zuerſt als frohgemuther Sänger weltbürgerliche<lb/>
Weitherzigkeit geprieſen oder abſtraktſtürmiſche Weltverbeſſerungs¬<lb/>
ideen gepredigt. Aber er war doch eine tiefethiſche Dichternatur,<lb/>
nicht angelegt zu äſthetiſchweicher Beſchaulichkeit; er ging na¬<lb/>
mentlich durch die ernſte Schule der Kantiſchen Philoſophie und<lb/>
Sittenlehre; ſo ſah er mehr und mehr trotz allen treubewahrten<lb/>
Idealismus das Leben mit anderen Augen an. Seine Weltge¬<lb/>
ſtalten verdichten ſich allmählig zu nationalen Gebilden, zu vater¬<lb/>
ländiſchen Meiſterſtücken; denn „es wächſt der Menſch mit ſeinem<lb/>
höhern Zweck.“ Und wie er an der Grenzſcheide des Jahrhun¬<lb/>
derts nur dunkle ſchwere Wetterwolken über Europa geballt ſieht,<lb/>
da mahnt er dringend im Tell als ſeinem letzten Vermächtniß,<lb/>
ein Schirmdach vor dem Sturm zu ſuchen durch Anſchluß ans<lb/>
Vaterland und deſſen Wurzeln der Kraft.</p><lb/>
<p>Auch <hi rendition="#g">Fichte</hi>, dieſe grundgediegene Eichennatur, Iäßt ſich noch<lb/>
rechtzeitig aus den kosmopolitiſchen Schlummerträumen aufwecken<lb/>
<pb n="23" facs="#f0033"/>
durch den grellen „Tag von Jena“ und ſich nicht, wie er zuerſt leicht¬<lb/>
hin gemeint, als ſonnenverwandter Geiſt durch die „Sonne von<lb/>
Auſterlitz“ geblendet anziehen. Für ihn lag allmählig nur noch<lb/>
der zu kräftiger Befehdung aufrufende Zauber der Antipathie in<lb/>
der dämoniſch-großen Geſtalt des kleinen Mannes, in welchem „der<lb/>
Zeitgeiſt ſelbſt verkörpert zu Pferd zu ſitzen ſchien“, wenn man<lb/>
ihn mit zwar genialen und für das Gewaltigſubſtantielle begeiſter¬<lb/>
ten, aber noch zu jungen und durchs ernſte Leben noch nicht ge¬<lb/>
feiten Augen anſah. Fichte dagegen, der Rouſſeau'ſche Radikaliſt<lb/>
und Kosmopolit, wird dem zerſtörenden Cäſar gegenüber zum<lb/>
feurigen „Redner an die <hi rendition="#g">deutſche</hi> Nation“, dem ſelbſt Davouſts<lb/>
Trommelwirbel durch Berlins Straßen die Mannesworte des be¬<lb/>
ginnenden, vor dem Ausbruch dumpf grollenden nationalen Sturms<lb/>
nicht zu übertäuben vermochten.</p><lb/>
<p>Ueberhaupt, die patriotiſch-nationale Idee, in Deutſchland<lb/>
wenigſtens tief verſunken und verborgen geweſen, ſprang plötzlich<lb/>
wie Minerva aus dem Haupte Jupiters in voller Rüſtung als<lb/>
das „Volk in Waffen“ von 1813 hervor, nachdem der Hephäſtus¬<lb/>
hammer des Korſen die alten, mürbgewordenen Formen klirrend<lb/>
zerſchlagen; die Noth der Zeit war es, was die weichmüthigen<lb/>
Alleweltsgefühlsſeelen zu ſtarken patriotiſchen Karakteren unter<lb/>
Männern und Frauen umſchmiedete.</p><lb/>
<p>Durch dieſen gewaltigen äußeren Anſtoß kam aber nur zum<lb/>
Durchbruch, was ohne allen künſtlichen Zwang im Lauf und Ge¬<lb/>
ſetz der vernünftigen Entwicklung ſelber lag. Das ſiebenzehnte<lb/>
Jahrhundert als Erbe des ſechszehnten war durchtobt geweſen vom<lb/>
mannigfachſten Kampf wiederſtreitender Parteien und Intereſſen<lb/>
auf weltlichem und geiſtlichem, auf materiellem und ideellem Ge¬<lb/>
biet. Eine ſolche Zeit des »<hi rendition="#aq">bellum omnium contra omnes</hi>«, wie<lb/>
ein wackerer Zeitgenoſſe ſie ſchmerzlich empfindet, trägt nothwendig<lb/>
die Signatur des kraſſen Egoismus. Im achtzehnten Jahrhun¬<lb/>
<pb n="24" facs="#f0034"/>
dert hatte man ſich im Weſentlichen arrangirt und „vertragen“<lb/>
gelernt; ſo konnte als Gegendruck jener gefühlsſatte Kosmopoli¬<lb/>
tismus die herrſchende Stimmung werden, in welche auch die<lb/>
Deutſchen, nur ſie ohne wirklichen Grund, ſich verſenkten. Im neun¬<lb/>
zehnten Jahrhundert endlich war es Zeit, die Vereinigung von<lb/>
Beiden, vorzunehmen. Eine Richtung durch die andere zu binden,<lb/>
im Nationalitätsgedanken und Patriotismus Einzelnes und Allge¬<lb/>
meines zu verknüpfen. Daher eben die bewußt-ausdrückliche Macht,<lb/>
der ſtaatenumbildende Einfluß, welchen dieſe Idee in unſerem Zeit¬<lb/>
alter gewonnen hat, nicht ein Fündlein einzelner kluger Köpfe<lb/>
oder ein Machwerk der ſchlauen Berechnung, ſondern ein Kind der<lb/>
Geſchichte ſelbſt, an deſſen Wiege „Poros und Penia“, wie Plato<lb/>
von der Geburt alles Großen ſagt, die Roth der Zeit und das<lb/>
dadurch aufgebotene Pflichtgefühl ſtanden.</p><lb/>
<p>Wie aber das Gute beim Licht betrachtet ſich doch immer<lb/>
ſelbſt belohnt, ſo iſt ein ſolcher pflichtmäßige Anſchluß zunächſt<lb/>
ans eigene Vaterland gleichzeitig die <hi rendition="#g">allererſprießlichſte</hi> und<lb/>
<hi rendition="#g">fruchtbringendſte</hi> Stellung.</p><lb/>
<p>In naturgemäßer, alſo innerlich wahrer und auch auf die<lb/>
Dauer möglicher Weiſe erweitert ſie die einzelne <hi rendition="#g">Seele des In¬<lb/>
dividuums</hi>. Daſſelbe lernt in Blick und Intereſſe über das<lb/>
Schneckenhaus egoiſtiſcher Selbſtſucht, dieſen tiefſten Kern alles<lb/>
Böſen, ſich erheben. Es bereichert durch warme Sympathie mit<lb/>
einem noch menſchlich-umſpannbaren und verſtändnißnahen Ganzen<lb/>
ſein eigenes geiſtiges Leben, ſtatt in der dürren Oede des Iſolir¬<lb/>
ſtandpunkts zu vertrocknen. In der Hingabe an ſeinen Staat und<lb/>
deſſen Geſetze, die ſchließlich auch <hi rendition="#g">ſeines</hi> höheren Willens innerſter<lb/>
Kern ſind, erwirbt es in größerem Maßſtab die edlen Tugenden<lb/>
der Hingebung und Treue, und wenn es ſein muß auch die menſch¬<lb/>
liche Kardinaltugend der Opferwilligkeit bis in den Tod. Der<lb/>
<hi rendition="#g">nationale Krieg</hi> — er iſt von jeher ein Hauptſcandalon des<lb/>
<pb n="25" facs="#f0035"/>
Elihu-Burrit'ſchen Kosmopolitismus, von dem man nicht recht<lb/>
weiß, ob er die Abneigung gegen jenen zur Wirkung oder Urſache<lb/>
habe. Gewiß, Schlachtfelder und ihre Trümmerſtätten dürfen wir<lb/>
nicht mit abſtrakt-idealen Augen betrachten; da kann das Urteil<lb/>
nur in Einem Sinn ausfallen. Wir müſſen vielmehr Leben und<lb/>
Menſchen nehmen, wie ſie ſind und allezeit bis zum Anbruch des<lb/>
„ewigen Friedens“ bleiben werden, keine Engel, ſondern Menſchen<lb/>
mit allerlei Leidenſchaften, die in ihnen ſelbſt wider einander<lb/>
ſtreiten und dieß unvermeidlich zuweilen auch nach Außen ſpielen<lb/>
laſſen. Aber von dieſem feſten Standort der Beurteilung aus<lb/>
hat doch das vielverrufene Wort des männlichen <hi rendition="#g">Hegel</hi> auch<lb/>
eine wahre Seite, wenn er meint, derartige Gewitter im Völker¬<lb/>
leben wirken nicht bloß zerſtörend, ſondern auch luftreinigend und<lb/>
nervenſtärkend; ſie fegen aus mit der dumpfen Schwüle einer nur<lb/>
ins Materielle verſunkenen Geſinnung; ſie laſſen jeden Einzelnen<lb/>
die Nichtigkeit und Vergänglichkeit der Güter erkennen, welche als<lb/>
endliche nicht das Recht auf unſer ganzes Herz haben; ſie reißen<lb/>
damit das Wurzelwerk aus, mit welchem er ſich in ruhigen und<lb/>
gemächlichen Tagen ſeiner höheren Beſtimmung zuwider an die<lb/>
Scholle partikulariſtiſcher Intereſſen verklammert. Und ſo könne<lb/>
oft ein Volk nur durch eine derartige Blut- und Feuertaufe vor<lb/>
dem geiſtigen Tod, dieſem größten Schaden, errettet werden; denn<lb/>
„wer ſein Leben erhalten will, der wird es verlieren“.</p><lb/>
<p>Freilich, Derartiges hat nur Sinn für Einen, der zuvor über¬<lb/>
haupt menſchenwürdigen Sinn hat für den überwiegenden Werth<lb/>
des <hi rendition="#g">Idealen</hi>, wie es in jeder Lage und ſocialen Stellung ſeine<lb/>
Stätte haben kann und keineswegs bloß bei einer bevorzugten<lb/>
Spitze der Geſellſchaft. Treffend ſchildert der ſpätere <hi rendition="#g">Fichte</hi> den<lb/>
ideeloſen Gegenſatz dieſes perſönlichen, ſittlich erhebenden und<lb/>
ſtärkenden Patriotismus, wenn er die Staatsanſchauung der kosmo¬<lb/>
politiſchen Mancheſterſeelen alſo darſtellt: „Dem ordinären natür¬<lb/>
<fw place="bottom" type="sig">(165)<lb/>
</fw>
<pb n="26" facs="#f0036"/>
lichen Menſchen iſt das rein empiriſche Leben die Hauptſache,<lb/>
letzter Zweck. Hierauf kommen die Mittel, es zu erhalten, es<lb/>
ſo angenehm und bequem als möglich zu machen, Hab und Gut,<lb/>
Gewerbfleiß und Handel. Dieſe Mittel des Lebens, Eigenthum<lb/>
genannt, wie ſie auch zuſammengebracht ſeien, gegen gewaltſamen<lb/>
Raub jeder Art zu ſchützen, dazu iſt der Staat als bloßes Mittel<lb/>
da, ſomit ſchon Mittel zweiten Grades, Ihn halten ſich die Eigen¬<lb/>
thümer, wie der Herr ſich einen Bedienten hält. Der Staat iſt<lb/>
ſomit nur ein nothwendiges Uebel, das Geld koſtet. Hiebei iſt,<lb/>
dieſe Ideeloſigkeit beſonders zu karakteriſiren, den Beſitzenden durch¬<lb/>
aus gleichgültig, wer ſie ſchützt, wenn ſie nur geſchützt werden.<lb/>
Das einzige Augenmerk dabei iſt: ſo wohlfeil als möglich! Der<lb/>
Krieg iſt dieſem Krämerſinn nur ein Streit zwiſchen zwei Herrſcher¬<lb/>
familien über die Frage, welche von Beiden einen gewiſſen Diſtrikt<lb/>
vertheidigen ſolle. Sobald der Feind — nicht der des Beſitzenden,<lb/>
ſondern der ſeines vorigen Herrn — ſich ſeines Landes bemächtigt<lb/>
und die Söldner des Andern vertrieben hat, iſt Alles wieder in<lb/>
Ordnung und geht ſeinen alten Gang: die Habe iſt geſichert, die<lb/>
Geſchäfte gehen vor wie nach — Herz, was willſt du mehr? —<lb/>
Der wahren Anſicht beſteht das Höchſte, nemlich Selbſtändigkeit<lb/>
und Freiheit einer Nation darin, ihre Geſchichte, die ſie vereint,<lb/>
organiſch aus ſich ſelber fortzuentwickeln zu einem Reich nach ihrer<lb/>
beſtimmten volksthümlichen Idee oder Aufgabe. Darin durch<lb/>
fremde Gewalt geſtört, eingeimpft einem fremden Leben, wäre ein<lb/>
Volk getödtet, vernichtet, ausgeſtrichen. Da iſt aber ein eigent¬<lb/>
licher Krieg, nicht der Herrſcherfamilien, ſondern des Volks;<lb/>
die allgemeine Freiheit und eines Jeden beſondre iſt bedroht;<lb/>
ohne ſie kann er gar nicht leben wollen, ohne ſich für einen<lb/>
Nichtswürdigen zu bekennen. Es iſt darum Jedem für ſeine Per¬<lb/>
ſon und ohne Stellvertretung aufgegeben der Kampf auf Leben<lb/>
und Tod!“<lb/>
<pb n="27" facs="#f0037"/>
So ſehr alſo Heer- und Kriegsdienſt fürs Vaterland ſtörend,<lb/>
unter Umſtänden zerſtörend in das unmittelbar ſinnliche Ergehen<lb/>
des Einzelnen eingreifen mögen, auch die kriegeriſche Begeiſterung<lb/>
als „der zum Kampf aufgebotene Patriotismus“ gehört ſittlich und<lb/>
geiſtig betrachtet unter jene hochwichtigen Momente, in denen der<lb/>
Dienſt des größeren Ganzen die wahrhaft menſchenwürdige Er¬<lb/>
weiterung und Erhebung des Individuums wirkt, alſo trotz aller<lb/>
äußeren Einbuße doch wahren Gewinn bringt.</p><lb/>
<p>Auch für das <hi rendition="#g">öffentliche Wirken</hi> in größerem Gebiet<lb/>
und Umfang, wer Neigung und Beruf dazu in ſich fühlt, liegt<lb/>
in der eigenen Nation ſo recht der „archimediſche Punkt“ (δός<lb/>
μοι ποῦ στῶ), von dem aus die Welt in engeren oder weiteren<lb/>
Kreiſen bewegt werden mag. Wohl iſt es ein bekanntes Wort,<lb/>
daß „der Prophet nichts gilt in ſeinem Vaterland“. Ob aber<lb/>
dieß nicht doch nur von der näheren Umgebung in Raum und<lb/>
Zeit wahr iſt, welche aus allerlei Gründen über der augenfälligen<lb/>
Schaale eines Mannes den Kern leicht überſieht? Die rein<lb/>
empiriſche Betrachtung bleibt an der Erſcheinung hängen: „Iſt<lb/>
er nicht des Zimmermanns Sohn?“ fragt ſie ſelbſt bei den größten<lb/>
Baumeiſtern der Weltgeſchichte. „Kennen wir nicht ſeine Brüder<lb/>
und Schweſtern?“ Darin regt ſich ſchon der Neid, der ſich vor¬<lb/>
nemlich aufs Nahe und äußerlich Gleichgeordnete wirft, während<lb/>
er bei dem Fernen oder Allzuhohen in ſeiner Vergleichung ver¬<lb/>
ſtummt. Der atheniſche Oſtrazismus iſt darum ein tief-menſch¬<lb/>
licher Karakterzug, der ſich bis heutigen Tags noch nicht verloren<lb/>
hat, ſondern hie und da in dem kleinlicht-neidiſchen Eliminiren<lb/>
und Hinausdrängen der Tüchtigſten aus dem engeren jeweiligen<lb/>
Kreis erweist. Aber eine mäßige Entfernung im Raum, ein<lb/>
nicht zu langer Verfluß der Zeit genügt, um dem beſſeren ideali¬<lb/>
ſirenden Zug der Menſchennatur zum Sieg zu verhelfen, den ver¬<lb/>
ſchönernden Duft des »<hi rendition="#aq">olim meminisse juvabit</hi>« auf das zunächſt<lb/>
<pb n="28" facs="#f0038"/>
nicht Anerkannte zu werfen und große Männer als Wohlthäter<lb/>
und Zierden ihrer Nation erſcheinen zu laſſen, nachdem ſie durch<lb/>
ein kurzes Fegfeuer der Geſchichte hindurchgegangen ſind.</p><lb/>
<p>In dieſem weiteren Sinn oder bei ſolcher Geduld, die nicht<lb/>
vorzeitig Früchte ſucht, bleibt es doch vom <hi rendition="#g">Wirken unter dem<lb/>
eigenen Volke</hi> wahr, daß Gleiches ſtets von weſentlich Gleich¬<lb/>
genaturtem am beſten erkannt und ſympathiſch-kongenial gewürdigt<lb/>
wird. Ein glänzendes Beiſpiel bietet hiefür Deutſchlands be¬<lb/>
gabteſter Kopf, der univerſell gebildete Philoſoph <hi rendition="#g">Leibniz</hi>. In<lb/>
trübſter Zeit folgte er trotz glänzender Anerbietungen nicht dem<lb/>
Vorgang aller damals bedeutenderen deutſchen Gelehrten, ſich im<lb/>
Ausland die Stätte ſeiner Wirkſamkeit zu wählen. Allſeitig wie<lb/>
nur je Einer, ſelbſt ein »<hi rendition="#aq">miroir de l'univers</hi>« wie ſeine Monade,<lb/>
blieb er doch dem heimiſchen Boden treu, den gerade in ſchlimm¬<lb/>
ſter Zeit zu verlaſſen er für „Deſertion und feige Fahnenflucht“<lb/>
gehalten hätte, wie er ſie keiner Potenz im wohlgeordneten All<lb/>
zugeſtand. Und dieſe Treue, ſo ausſichtslos ſie ſchien, war nicht<lb/>
verſchwendet, keine verlorene Mühe, „denn ihre Werke folgen<lb/>
ihnen nach“. Sein Volk hat ihn verſtanden und durch die That<lb/>
gewürdigt. Jenes der Monade geſtellte Geſetz raſtloſer Aufklärung<lb/>
und nie ruhender geiſtiger Strebſamkeit zog immer weitere Kreiſe.<lb/>
Der Vater der deutſchen Aufklärung, des geiſtvollen deutſchen acht¬<lb/>
zehnten Jahrhunderts darf ſeine unverdroſſene, patriotiſch-treue<lb/>
Ausſaat nicht bereuen, ſo dornig und ſteinigt das Ackerfeld auch<lb/>
zunächſt ſcheinen mochte!</p><lb/>
<p>Selbſt für die vielfach wünſchenswerthe <hi rendition="#g">Wirkſamkeit über<lb/>
die Grenze des eigenen Volks hinaus</hi> iſt ein feſter, karakter¬<lb/>
voll ſelbſtbewußter Standort eben in deſſen Lebensboden das ge¬<lb/>
radezu Erforderliche. Nicht dadurch imponirt man Anderen und<lb/>
veranlaßt ſie zu beachtender Aufmerkſamkeit; daß man ſich ihnen<lb/>
als Bedientenſeele an den Hals wegwirft und um den Preis<lb/>
<pb n="29" facs="#f0039"/>
ihrer nothdürftigen Anerkennung die Selbſtachtung dahingiebt.<lb/>
Schon die Vorbedingung weiterer Notiznahme, das Kennenlernen<lb/>
der Sprache eines andern Volks wird erfahrungsmäßig nur kräfti¬<lb/>
gen Nationen gegenüber erfüllt, die auf ſich ſelbſt und dieſe ihre<lb/>
Sprache etwas halten; denn Niemand will ſich ja mit abgeſchätzter<lb/>
Münze weiter befaſſen! Und warum berichtet die Geſchichte nur<lb/>
von einer zeitweis (nicht nur in Deutſchland) herrſchenden Sucht,<lb/>
die Italiener, ſpäter aber ſo lange die Franzoſen nachzuäffen,<lb/>
warum anders, als weil dieſe romaniſchen Völker in ihrem von<lb/>
den Römern ererbten ſtarken Nationalbewußtſein nicht vergaßen,<lb/>
zunächſt und vor Allem Italiener oder Franzoſen zu ſein, ehe ſie<lb/>
ſich mit Weiterem befaßten. Dieß thun ſie bis heutigen Tags in<lb/>
ihrem Katholizismus, den nur die Deutſchen ſo gutmüthig oder<lb/>
blind ſind, ihrerſeits kosmopolitiſch zu betreiben, während der<lb/>
Italiener ſeit 300 Jahren in der ununterbrochenen Linie italieni¬<lb/>
ſcher Päbſte ſich ſonnt und das Ganze als ideell wie reell werth¬<lb/>
vollen Nationalnimbus wenigſtens im innerſten Herzen hegt. Wem<lb/>
ſollte es dort nicht ſchmeicheln, ſich in dieſer Art als das geborene<lb/>
„heilige Volk“, als das von Natur zur geiſtigen Herrſchaft der<lb/>
nordiſchgermaniſchen Barbaren berufene auserwählte Rüſtzeug Got¬<lb/>
tes oder der Geſchichte zu betrachten, um auf dieſe Weiſe das<lb/>
alte »<hi rendition="#aq">imperio regere orbem</hi>« fortzuſetzen! In welchem Sinn<lb/>
aber beſonders die modernen Franzoſen ultramontan ſind, das iſt<lb/>
ſattſam aus der Tagesgeſchichte bekannt, und es gehörte ein gut<lb/>
Theil rein alemanniſches Blut dazu, um einen bekannten Biſchof<lb/>
aus dem franzöſiſch-nationalen ins kosmopolitiſche Lager übertreten<lb/>
zu machen. — Zu ſolchen in ſich ſtarken oder wenigſtens kräftig<lb/>
ſelbſtbewußten Potenzen gravitiren andere, in ſich haltloſere mit<lb/>
Nothwendigkeit hin. Wer alſo einen Weltberuf erfüllen zu<lb/>
müſſen glaubt, dürfte zuerſt ſein eigen Haus wohl beſtellen. Den<lb/>
kernhaften Blick auf dieß gerichtet, hat der wackere Dichter der<lb/>
<pb n="30" facs="#f0040"/>
„geharniſchten Sonette“ ganz recht, wenn er den mit ihrem Stre¬<lb/>
ben vorſchnell in die Weltweite Schweifenden warnend zuruft:</p><lb/>
<lg type="poem"> <l>Möge Jeder ſtill beglückt</l><lb/>
<l><hi rendition="#g">Seiner</hi> Freuden warten!</l><lb/>
<l>Wenn die Roſe ſelbſt ſich ſchmückt,</l><lb/>
<l>Schmückt ſie auch den Garten.</l><lb/>
</lg> <p>So erweiſt ſich ſchon hieraus, wie durch die im Patriotismus<lb/>
gegebene und von der Natur ſelbſt als pflichtmäßig gebotene Be¬<lb/>
ſchränkung des univerſalen Triebs dieſer keineswegs nun, um¬<lb/>
gekehrt als wie im Kosmopolitismus, ertödtet, ſondern nur ge¬<lb/>
ordnet und abgeſtuft iſt. „Vom Nahen zum Fernen, vom Eigenen<lb/>
zum Fremden, nicht ſprung-, ſondern ſchrittweiſe zum Ganzen!“<lb/>
Das iſt jetzt die Loſung, nicht nur eine längſt <hi rendition="#aq">in abstracto</hi> be¬<lb/>
kannte pädagogiſche Regel der Schule Peſtalozzi's, mit der man<lb/>
erſt in neuerer Zeit wirklicheren Ernſt, z. B. für den geſchichtlichen<lb/>
und geographiſchen Unterricht macht, ſtatt immer nur in nebel¬<lb/>
grauer Ferne herumzuſchweifen; nein, es iſt auch eine wohlzu¬<lb/>
beachtende Mahnung für das größere politiſch-öffentliche Leben.<lb/>
Unter dieſer Bedingung aber ergiebt ſich gerade auch das moderne,<lb/>
geiſtigweitherzige <hi rendition="#g">Weltintereſſe</hi> als durchaus <hi rendition="#g">berechtigt</hi>, ja<lb/>
ſogar <hi rendition="#g">als eingeſchloſſen in der ächten Vaterlandsliebe</hi>.</p><lb/>
<p>Es iſt zweifellos, daß wir beim einzelnen <hi rendition="#g">Stamm</hi> beginnen<lb/>
müſſen, wo ſich anders eine Nation in ſolche gliedert. Auch der<lb/>
ſogenannte Lokal- oder Stammespatriotismus iſt an ſeinem Platz<lb/>
durchaus für normal und hochberechtigt zu erklären. „Ein ſchlechter<lb/>
Vogel, der ſein eigen Neſt beſchmutzt“; wer im Kleinen nicht treu<lb/>
iſt, wird es nimmermehr im Großen ſein; wer ſeinen Stamm<lb/>
verachtet, angeblich weil er nur und allein Sinn für die ganze<lb/>
Nation habe, ſteht bei uns im dringenden Verdacht, denſelben Feh¬<lb/>
ler zu begehen, welchen in größerem Maßſtab der Kosmopolitismus<lb/>
macht. Gewiß hat eine ſolche reichere Veräſtelung oder Artikulation<lb/>
<pb n="31" facs="#f0041"/>
für ein friſcheres und inhaltsvolleres Geſammtleben hohen Werth,<lb/>
gleichwie die Pädagogik im Kleinen wohl weiß, wie mißlich es iſt,<lb/>
Ein Kind allein aufzuziehen, wo ihm der geſunde Sporn des Wett¬<lb/>
eifers, der Anregung und Abſchleifung durch andere Naturen abgeht.</p><lb/>
<p>Indeß liegt es doch auf der Hand, wie jene ſtärkere Gliede¬<lb/>
rung nur in der organiſchen Zuſammenfaſſung der Stämme heil¬<lb/>
ſam iſt. Der einzelne Stamm als ſolcher iſt ein viel zu beſchränktes<lb/>
Gebiet, um nicht mit größter Entſchiedenheit auf die ergänzenden<lb/>
Genoſſen neben ihm hinzuweiſen; das einzelne Glied, wo es unter¬<lb/>
bunden, wo ihm der friſche Blutlauf ſeines Ganzen abgeſperrt<lb/>
wird, muß nothwendig kranken, verkommen und abſterben; das<lb/>
iſt Naturgeſetz und wird ſich darum zweifellos auch im ſocial¬<lb/>
politiſchen Leben erweiſen. Kann man doch daſſelbe ſchon bei<lb/>
vielen Individualperſönlichkeiten bemerken, die ihr Stand oder<lb/>
Beruf vom ſonſtigen Bildungsleben iſolirt. Wenn auch nicht ge¬<lb/>
rade „unter Larven die einzige fühlende Bruſt“, haben ſie doch<lb/>
oft Mühe, ſich dem ſchädigenden Einfluß des allein Gebildetſeins<lb/>
unter lauter Ungebildeten zu erwehren. Wie leicht ſetzt ſich bei<lb/>
dieſem Mangel an Gegendruck die Einbildung des allein Weiſe¬<lb/>
ſeins, die rechthaberiſche, keinen Widerſpruch mehr vertragende<lb/>
Eigenliebe und Eitelkeit feſt. Unter ſolchen Umſtänden wäre das<lb/>
ſogenannte „Verbauern“ noch das geringere Uebel, als dieſe Schä¬<lb/>
digung, welche wir kurzweg als Bornirung bezeichnen müſſen. —<lb/>
Ich weiß wohl, daß jeder Vergleich hinkt; aber doch mag jene<lb/>
Parallele ein Fingerzeig ſein, um uns auch für das weitere Stam¬<lb/>
mesleben die geiſtige (deßgleichen wirthſchaftliche und kommerzielle)<lb/>
Gefahr allzu ſtark partikulariſtiſcher Abſchließung ohne Gegendruck<lb/>
und Wetzſtein durch Andere erkennen und meiden zu lehren.</p><lb/>
<p>Ein ſolches größere Ganze iſt nun die <hi rendition="#g">Nation</hi>, welche von<lb/>
der weiſen Natur meiſt in umfaſſenderem Maßſtab gruppirt er¬<lb/>
ſcheint. Von der Natur ſelbſt ſage ich; denn die früher und<lb/>
<pb n="32" facs="#f0042"/>
neuerdings wieder beliebte Erklärung der Völkertypen und ihrer<lb/>
Unterſchiede lediglich aus äußeren Zufälligkeiten der Nahrung oder<lb/>
doch nur aus äußeren Mitbedingungen klimatiſcher und überhaupt<lb/>
geographiſcher Art ſcheint eben doch mit Hartnäckigkeit die Ober¬<lb/>
fläche für den Kern zu halten. Woher kommt es denn, daß Kin¬<lb/>
der derſelben Eltern, aufwachſend im gleichen Haus, unter der¬<lb/>
ſelben Sonne, mit identiſcher materieller wie ideeller Nahrung<lb/>
dennoch ſich körperlich und geiſtig zu ſcharf ausgeprägten Indi¬<lb/>
viduen differenziren? Faſt ſcheint es, als ob das Bildlungsgeſetz<lb/>
der Natur ein ziemlich anderes wäre, als das der „naturwiſſen¬<lb/>
ſchaftlichen Methode in der Geſchichtsbetrachtung“.</p><lb/>
<p>So müſſen wir denn auch die Nationalitäten als derartige<lb/>
Individuen höheren Grads betrachten, welche je als „telluriſche<lb/>
Kunſtwerke“ (wie Schleiermacher ſagt) aus der verborgenen Werk¬<lb/>
ſtatt hervorgehen, um ſich ihre geographiſch-geſchichtlichen Verhält¬<lb/>
niſſe entweder zu ſuchen und zu machen, oder ſich ihnen harmoniſch<lb/>
anzuſchmiegen, damit ſie die ihnen gewordene eigenartige Geſchichts¬<lb/>
miſſion nach Kräften erfüllen. Aber eben als individuelle Aus¬<lb/>
prägungen der allgemeinen Menſchennatur deuten nun doch auch<lb/>
ſie durch ihre natürlichen Schranken oder Mängel auf andere<lb/>
Volksindividualitäten zu ihrer nothwendigen Ergänzung hin. Ob¬<lb/>
wohl der Abſtand der einzelnen Stämme weit geringer iſt, als<lb/>
der zwiſchen den verſchiedenen Nationen, dürfen wir trotzdem hier<lb/>
nicht ſtehen bleiben, als wäre dieſe Kluft irgend eine abſolute<lb/>
Scheidewand. Je beſſer es Einer mit ſeinem eigenen Volke meint,<lb/>
deſto weniger wird er entweder in chauviniſtiſchem Heißhunger<lb/>
nach Stoffüberfüllung mit fremdartigen Elementen trachten, die<lb/>
den eigenen Organismus nur ſchädigend beſchweren, oder aber in<lb/>
bornirter Weiſe durch eine chineſiſche Mauer ſeine eigene Nation<lb/>
von Licht und Luft der Anderen abgeſperrt ſehen wollen.</p><lb/>
<p>Auch im Kulturprozeß und unter den einzelnen, zu je einer<lb/>
<pb n="33" facs="#f0043"/>
Leiſtung berufenen Völkern herrſcht Arbeitstheilung; dieſe fordert<lb/>
wiederum Aſſoziation oder die Anknüpfung <hi rendition="#g">internationaler</hi><lb/>
Beziehungen. Allein die Signatur des Natürlichen iſt das Maß;<lb/>
darum ergeben ſich auch jetzt gewiſſe Normen und Stufen. Manche<lb/>
Züge des geiſtigen Weſens und dem entſprechend gewiſſe Gebiete<lb/>
des menſchlichen Strebens tragen an ſich ſelbſt den Karakter einer<lb/>
überall ſo ziemlich identiſchen Allgemeinheit oder unterſchiedsloſen<lb/>
Gleichheit. Andere dagegen haben den Typus der individuellen<lb/>
Differenzirung; ſie treten daher ordentlicher Weiſe nur in ſtark<lb/>
nationaler Schattirung auf.</p><lb/>
<p>Als Beiſpiel für jenes mag vor Allem die kalttheoretiſche,<lb/>
leidenſchaftsloſe <hi rendition="#g">Wiſſenſchaft</hi> genannt werden. Bei ihr herrſcht<lb/>
der Univerſalismus vor, der zwar die nationalen Grenzen nicht<lb/>
verletzt, aber auch nicht weiter zu beachten hat. Hier iſt es ge¬<lb/>
radezu lächerliche und ideeloſe Unwiſſenſchaftlichkeit, wenn chauvi¬<lb/>
niſtiſche Empfindlichkeit dem freieſten Geiſtesverkehr Aller mit<lb/>
Allen gewaltſam Schlagbäume und Zollſchranken zu ſetzen ſucht<lb/>
oder die gewiſſermaßen unperſönliche, darum übernationale Wahr¬<lb/>
heit deßwegen nicht annimmt, weil ſie zufällig auf fremdem Boden<lb/>
gewachſen, d. h. nicht geworden, ſondern erſtmals ins klare Be¬<lb/>
wußtſein des Menſchengeiſtes getreten iſt. Die Wiſſenſchaft als<lb/>
ſolche iſt ein Lebenszweig ganz für ſich, man möchte ſagen über<lb/>
Raum und Zeit von Natur ſchon erhaben. Dieß gilt im vollſten<lb/>
Sinn namentlich von den rein objektiven Disciplinen, die mit dem<lb/>
Geſammtnamen „Naturwiſſenſchaft“ (ſammt ihren techniſchen Ver¬<lb/>
werthungen) bezeichnet werden mögen.</p><lb/>
<p>Wenn nationale Differenzen dennoch hereinſpielen (wie es<lb/>
ja bekannt iſt, daß manche Philoſophie auch die Wiſſenſchaft für<lb/>
ſpezifiſche Sache des Volksgeiſts erklärt, indem es ſich allerdings<lb/>
— als Einſchränkung unſerer Klaſſifikation bemerkt — in der<lb/>
Wirklichkeit nie um abſtrakt-ſcharfe Grenzen, ſondern nur um<lb/>
ein fließendes Mehr oder Weniger der Momentemiſchung handeln<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">III. 36.<lb/>
</fw> <fw type="sig" place="bottom">3<lb/>
</fw>
<pb n="34" facs="#f0044"/>
wird), ſo mag dieß einmal darin ſich beweiſen, daß hier mehr<lb/>
nationale Anlage für dieſen, dort mehr für jenen Wiſſenszweig<lb/>
ſich zeigt. Sodann wird allerdings die Volksthümlichkeit ſich ſtär¬<lb/>
ker in den ſogenannten Geiſteswiſſenſchaften geltend machen, ſofern<lb/>
bei ihnen mit Nothwendigkeit und Recht mehr ſubjektive Zuthat<lb/>
hereinkommt. Die Geſchichte z. B. wird ohne alle ſtoffliche Fäl¬<lb/>
ſchung oder Trübung im Spiegel des Einen Volksgeiſts ſich etwas<lb/>
anders reflektiren, als in dem des andern. Aehnlich wird es ſich<lb/>
mit den philoſophiſchen Syſtemen verhalten, deren Anfangsvertreter<lb/>
in der Neuzeit, Bako und Karteſius, ſogleich ächte Nationaltypen<lb/>
ſind. Trotzdem bleibt auch hier das hohe Wort von Leibniz zu<lb/>
Recht beſtehen, daß die Wahrheit »<hi rendition="#aq">juris communis</hi>« ſei wie Licht<lb/>
und Luft. Nur darf freilich bei aller Hingebung an die Forſchung<lb/>
eine harmoniſch ganze Menſchennatur ſelbſt in der Wiſſenſchaft<lb/>
nicht total aufgehen; der Menſch, wie nicht minder der Staats¬<lb/>
bürger will daneben ſeinen Platz!</p><lb/>
<p>In eigenthümlicher, ſozuſagen gefährlicher Mitte zwiſchen dem<lb/>
identiſch Allgemeinen und dem individuell Gefärbten alſo auch<lb/>
Nationalen ſteht die <hi rendition="#g">Religion</hi>. Dorthin ſtellt ſie ſich durch ihr<lb/>
ſchlechthin univerſales transcendentes Objekt oder Gott. Je reiner,<lb/>
d. h. abſoluter und darum einheitlicher dieß gefaßt wird, deſto<lb/>
größer pflegt die Expanſionskraft einer Religionsform zu ſein.<lb/>
Die Duldſamkeit der Heiden war darum doch nicht bloß Tugend,<lb/>
ſondern zum guten Theil auch Schwäche oder polytheiſtiſche In¬<lb/>
differenz. Ihnen konnte Verſchiedenes gleich gelten, eben weil ſie<lb/>
der Sache gleichgültiger gegenüberſtanden. — Auf die Seite der<lb/>
Partikularität dagegen gehört die Religion, ſofern und ſoweit ſie<lb/>
menſchliche Art der Auffaſſung oder endliche Form der Ausprägung<lb/>
jenes Gehalts iſt, ſei das nun Lehre oder Leben und Organiſation.</p><lb/>
<p>Wie ſchwer es hält, jene beiden Momente gleichmäßig zu<lb/>
würdigen, zeigt die Geſchichte zumal der höchſten und darum in¬<lb/>
tenſivſten, im Guten wie im Böſen ſtärkſten Religionsform. Legt<lb/>
<pb n="35" facs="#f0045"/>
man, durch den Werth der Sache veranlaßt, allen Nachdruck auf<lb/>
die erſte Seite und ſetzt dieſe im ſinnlichen Hang der Menſchen¬<lb/>
natur unmittelbar identiſch mit der zweiten, ſo gibt dieß den<lb/>
bekannten fanatiſchen Eroberungsruf eines ſozuſagen kirchlichen<lb/>
Chauvinismus: „Gott will es!“, womit ſo vielfach nur der liebe<lb/>
Eigenwille ſich verbrämt. Die eigene Ausprägungsform gilt um<lb/>
des (wenn es gut geht noch vorhandenen) Gehalts willen für die<lb/>
allein vollwichtige, für welche man rückſichtslos überall die An¬<lb/>
erkennung fordert oder »<hi rendition="#aq">in</hi> <hi rendition="#aq #g">Dei</hi> <hi rendition="#aq">gloriam</hi>« zu erzwingen ſucht.<lb/>
Was wollen ſolchem, in der <hi rendition="#g">Idee</hi> erhabenen Streben gegenüber<lb/>
Kleinigkeiten wie Nationalgrenzen heißen, als ob ſich nicht auch<lb/>
das Himmelszelt gleichmäßig über Alle ſpannte!</p><lb/>
<p>Oder aber hält man ſich wohl frei davon, das Sinnlich¬<lb/>
ſichtbare für die mehr oder weniger angemeſſene Gegenwart des<lb/>
Unſichtbaren zu halten; allein nun wendet man ſich ſchwärmeriſch<lb/>
idealen und übergeiſtigen Sinnes ganz von der irrationalen oder<lb/>
böſen Erſcheinungswelt ab, um nur in jenen Höhen zu leben und<lb/>
zu weben. Auch für dieſen Sinn hat die Erde als „Jammerthal“<lb/>
wenig Bedeutung und Reiz mehr. Der Staat (und am Ende faſt<lb/>
auch die zeitliche Kirche) iſt ein nothwendiges Uebel lediglich um der<lb/>
Böſen willen; das Vaterland auf dieſer Welt (und die <hi rendition="#aq">ecclesia visi¬<lb/>
bis</hi>) iſt eine wenigſagende Durchgangsſtation zur wahren Heimath.<lb/>
Wenn dieſer Vorwurf unerachtet materialer muſtergültiger Loyali¬<lb/>
tät (ſtatt moderner „Loyolität“) bekanntlich ſchon die erſte Chriſten¬<lb/>
gemeinde traf, ſo dürfen wir nicht vergeſſen, wie das verweſende<lb/>
heidniſche Alterthum ringsumher Vieles zu dieſem platoniſch-chriſt¬<lb/>
lichen Idealismus, dieſer ascetiſchen Weltflucht (<hi rendition="#aq">Phaedo</hi>!) beitrug.</p><lb/>
<p>Anders könnte ſich die Sache aber doch in der neuen chriſt¬<lb/>
lichen Zeit ſtellen. Trotz all der bekannten unberechtigten wie be¬<lb/>
rechtigten Vorwürfe ſind die Staaten wenigſtens ſachlich und in<lb/>
ihren Einrichtungen tief vom Chriſtenthum durchdrungen; der Titel<lb/>
„Welt“ trifft ſie beim Licht betrachtet nicht viel mehr, als er auch<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3*<lb/>
</fw>
<pb n="36" facs="#f0046"/>
auf die verſchiedenen Kirchen paßt, ſoweit ſie eben gleichfalls zeit¬<lb/>
lich-menſchliche Darſtellungsverſuche einer Idee ſind. In Anbe¬<lb/>
tracht deſſen iſt es gewiß der Religion und Kirche wenigſtens recht<lb/>
wohl möglich, die Klippe eines antinationalen oder doch ſtaats¬<lb/>
fremden Kosmopolitismus zu vermeiden. Gedenkend an das de¬<lb/>
müthig-hohe Wort des Apoſtels Paulus: „Wir tragen einen himm¬<lb/>
liſchen Schatz in irdiſchen Gefäſſen“, wird der nüchtern beſonnene<lb/>
Fromme bei aller Einſicht in die Nothwendigkeit der empiriſchen<lb/>
Formen (da Nichts in der Erſcheinungswelt ſchaal- und formlos<lb/>
exiſtirt) ſich doch von deren Ueberſchätzung frei halten und dadurch<lb/>
Herz und Blick offen bewahren auch für die Anerkennung anderer<lb/>
Organiſationen weltlicher wie kirchlicher Art. In gefundem Idea¬<lb/>
lismus wird er den Staat nicht bloß als Rechts- oder Polizei¬<lb/>
anſtalt, geſchweige denn als Centralorgan für Gewerbe und Han¬<lb/>
del, ſondern vielmehr als gleichfalls göttlich verordneten Träger<lb/>
ſittlicher Kulturideen betrachten, mit welchem er und die Kirche<lb/>
ſich auf dem Mittelgebiet der Moral unlösbar berühren und ver¬<lb/>
knüpfen. Der Gedanke, daß jedes Volk eine ihm eigenthümliche<lb/>
„Miſſion“ in der Geſchichte habe, ſtatt ſich nur atomiſtiſch verloren<lb/>
herumzutreiben, wird ihm Anlaß werden können, auch die Natio¬<lb/>
nalitätsidee <hi rendition="#aq">sub specie aeternitatis</hi> anzuſehen, wie Spinoza redet,<lb/>
d. h. religiösethiſch zu weihen und zu verklären. — Unter dieſem<lb/>
Geſichtspunkt ſind ſogar Nationalkirchen als das naturgemäßeſte<lb/>
und geſündeſte Gebilde ſelbſt innerhalb einer identiſchen Hauptre¬<lb/>
ligion zu bezeichnen. Denn das, was eben die Kirche zur äußer¬<lb/>
lich organiſirten Kirche im Unterſchied von der innerlichen Fröm¬<lb/>
migkeit macht, iſt durchaus von äußeren, alſo namentlich auch volks¬<lb/>
thümlichen Momenten mitbeſtimmt und ſoll auf dieſe wieder zu¬<lb/>
rückwirken. Wenn aber ſchon die Nationen profan betrachtet ein¬<lb/>
ander als freundliche Ergänzung fordern, ſo noch vielmehr die<lb/>
Nationalkirchen, um damit ihrem einheitlich univerſalen Objekt<lb/>
gerecht zu werden. Gewiß, ſtatt irrenden Sinnes die Brandfackel<lb/>
<pb n="37" facs="#f0047"/>
hochmüthiger Zwietracht zu ſchwingen, wäre es gerade für Kirche<lb/>
und Kirchen ein ſchöner Weltberuf, in ſolcher von Ueberſtürzung<lb/>
freien Weiſe und ausgehend vom eigenen Heerde weiterhin die<lb/>
milde Flamme der Humanität ſtille zu hüten und zu nähren.</p><lb/>
<p>Zu den Gebieten endlich, auf welchen ſich das national Eigen¬<lb/>
thümliche mit beſonderem Nachdruck erweist oder doch zu erwei¬<lb/>
ſen hat, gehören <hi rendition="#g">Sprache und Kunſt</hi>, <hi rendition="#g">Geſellſchafts- und<lb/>
Staatsordnung</hi>. Hier kann es ſich in der That nicht mehr,<lb/>
wie namentlich im Wiſſensprozeß, um ein mathematiſch ergänzen¬<lb/>
des Miteinanderſtreben der Völker handeln, ſo daß die Leiſtung<lb/>
des Einen ohne alles Weitere zum andern übertragen und von<lb/>
dieſem angenommen werden möchte. Hier iſt eine abſtrakte Ni¬<lb/>
vellirung thöricht und werthlos; ſtatt bloßen Imports handelt es<lb/>
ſich vielmehr jetzt um erfriſchende Anregung durch einander und<lb/>
um Aſſimilirung des Fremden ins eigene Fleiſch und Blut.</p><lb/>
<p>Wie doktrinär iſt nicht z. B. die zuweilen ſich regende Idee<lb/>
einer <hi rendition="#g">Alleweltsſprache</hi> auf der Trümmerſtätte der naturwüchſi¬<lb/>
gen Volksmundarten (was freilich der Philoſoph und Sprachfor¬<lb/>
ſcher Leibniz bei ſeiner beabſichtigten <hi rendition="#aq">»lingua characteristica ge¬<lb/>
neralis«</hi> von Ferne nicht im Sinn hatte). Es iſt wohl nicht zu<lb/>
viel geſagt, wenn man die geiſtige Dürre der Zeiten, welche das<lb/>
katholiſch-todte Latein als vermeintlich allein hoffähige Sprache<lb/>
übten, weſentlich mit auf dieſe nationalphilologiſche Unnatur zu¬<lb/>
rückführt; darum gehörte es mit zu dem frohen Erwachen der<lb/>
Neuzeit, wenn wir deren Bahnbrecher (z. B. Bako, Hobbes, Leib¬<lb/>
niz, vor allem Luther) theoretiſch und praktiſch namentlich auch<lb/>
dieſen Sprachzwang geſunden Sinnes brechen ſehen. — Und ſo<lb/>
wird noch heutigen Tags der etwaige kleine Nachtheil leichter geiſti¬<lb/>
ger Abgrenzung durch jenen Unterſchied jedenfalls für große Na¬<lb/>
tionen weit überwogen durch die friſche Anregung, welche das<lb/>
Lernen fremder Sprachen (zu fortanigem <hi rendition="#g">rezeptivem</hi> Gebrauch)<lb/>
gewährt. Weſentlich in dieſer Bildungsſchule lernt ſich die geiſtes¬<lb/>
<pb n="38" facs="#f0048"/>
freie Löſung des Gedankens von dem zunächſt doch mehr zufälligen<lb/>
Laut und die klare Erwägung des Verhältniſſes von Wort und<lb/>
Sache (vgl. den engliſchen Sprachnominalismus); hier vor Allem<lb/>
geht namentlich auch erſt das rechte Verſtändniß, die würdigende<lb/>
Pietät für die eigene Sprache auf. Denn die grundverwerfliche,<lb/>
als papageimäßiges Gebahren einfach lächerlich zu nennende Sprach¬<lb/>
mengerei, das Spicken des eigenen dürren Gedankens mit fetten<lb/>
fremden Brocken, das waarenmäßige Zurſchauſtellen aufgeſchnapp¬<lb/>
ter moderner Sprachkenntniſſe iſt ja immer nur ein Beweis höchſt<lb/>
mittelmäßiger Bildung in dieſem und anderen Punkten. Ein An¬<lb/>
deres iſt natürlich — dem früher Bemerkten zufolge — der maß¬<lb/>
volle wiſſenſchaftliche Gebrauch derartiger Kunſtausdrücke beſon¬<lb/>
ders aus todten und darum neutralen Sprachen.</p><lb/>
<p>Indem wir ſchon die Sprache gewiß mit vollem Recht als<lb/>
ein Kunſtwerk betrachten, gilt das Geſagte auch für das weitere<lb/>
Gebiet des <hi rendition="#g">Aeſthetiſchen</hi>. Wo es ſich weſentlich um die äußere<lb/>
Darſtellung von Gefühlen oder innerſten Stimmungen handelt,<lb/>
wird es hochnöthig ſein, daß jedes Volk aus ſeinem Eigenen her¬<lb/>
aus arbeitet, ſonſt wird das Werk wohl meiſtens ein „gemachtes“,<lb/>
erkünſtelt, aber nicht kunſtvoll, ſondern ſeelenlos, wie Pygmalions<lb/>
Bildſäule. — Hieher möchten wir auch die ſogenannte <hi rendition="#g">Mode</hi> rech¬<lb/>
nen, obwohl der Platz für ſie beinahe zu ehrenvoll iſt. Nachah¬<lb/>
mung liegt ihr im Blut oder gehört zu ihrem Begriff; aber Alles<lb/>
hat, zumal in Kleiderſachen, ſein Maß! Eine Weltmode ohne<lb/>
Rückſicht auf klimatiſche, ſoziale und andre jeweils verſchiedene<lb/>
Momente iſt ebenſo unäſthetiſch als unpraktiſch. Das weibliche<lb/>
Geſchlecht namentlich, das ſich ſo gerne in Extremen bewegt, zeigt<lb/>
auch hier als Gegendruck gegen ſeinen ſonſtigen naturgemäßen<lb/>
Sinn fürs Partikulare wiederum einen entſchieden falſchen kosmo¬<lb/>
politiſchen Hang.</p><lb/>
<p>Doch das leitet uns, über die Geſellſchaft, zur viel wichtigeren<lb/>
<hi rendition="#g">Staatsordnung</hi>. Aecht im Geiſt des ungeſchichtlichweltbürger¬<lb/>
<pb n="39" facs="#f0049"/>
lichen vorigen Jahrhunderts lag es, ſeine üppig wuchernden Staats¬<lb/>
unterſuchungen immer eigentlich nur über den „Staat im Allge¬<lb/>
meinen“ anzuſtellen und Alles nach Einer Schablone zuzuſchneiden.<lb/>
Als ob nicht gerade die Verfaſſung mehr als Andres Ausdruck des<lb/>
jeweiligen praktiſchen Volksgeiſtes wäre, in der Hauptſache im¬<lb/>
mer ſo gut oder ſo ſchlecht, als die ſonſtige Bildungs- und Ent¬<lb/>
wicklungsſtufe eines Volks auf „dem Weg des Fortſchritts im Be¬<lb/>
wußtſein der Freiheit“. Das hat, trotz allen Streits innerlich ver¬<lb/>
wandt mit der großen Philoſophie ihrer Zeit, die „hiſtoriſche Rechts¬<lb/>
ſchule“ zu Anfang unſerer Aera richtig betont und damit Front<lb/>
gemacht gegen das ſchulmäßig-experimentirende Uebertragen frem¬<lb/>
der Staatsordnungen, ſtatt die Kleider auf den Leib anzumeſſen.</p><lb/>
<p>Auf allen dieſen Gebieten, wo der individuelle Volkskarakter<lb/>
das Vorrecht hat zum Ausdruck zu kommen, können wir alſo ſtatt<lb/>
internationaler Nivellirung nur belehrende Anregung und hierauf<lb/>
Aſſimilirung zugeſtehen. Dann aber iſt allerdings auch hier der<lb/>
geiſtesfreie Wechſelverkehr der Nationen vom größten Werth, um die<lb/>
Vollgeſundheit des Organismus „Menſchheit“ darzuſtellen. Es ſei<lb/>
nur daran erinnert, wie im vorigen Jahrhundert, gleich dem Königs¬<lb/>
ſohn im Märchen vom verzauberten Dornröschen, der Naturgenius<lb/>
des Engländers <hi rendition="#g">Shakſpeare</hi> unſre deutſche Muſe aus ihrem tiefen,<lb/>
todesähnlichen Schlaf erweckt hat. Nicht minder hat der durch polari¬<lb/>
ſchen Gegenſatz eigenthümlich verwandte Geiſt unſerer angelſächſiſchen<lb/>
Vettern in David <hi rendition="#g">Hume</hi> den Philoſophen Kant aus ſeinem „dogma¬<lb/>
tiſchen Schlummer gerüttelt“ und zum größten Weltweiſen der Neu¬<lb/>
zeit, zum Anfänger einer glänzenden Reihe von Nachfolgern gemacht.</p><lb/>
<p>Kehren wir zum Schluß noch einmal vom Allgemeinen zum<lb/>
Beſonderen zurück und greifen mitten, hinein ins farbige Leben.</p><lb/>
<p>Wir <hi rendition="#g">Deutſchen</hi> galten lange Zeit förmlich als das zum<lb/>
<hi rendition="#g">Kosmopolitismus</hi> geradezu prädeſtinirte Volk, das zum <hi rendition="#g">Pa¬<lb/>
triotismus</hi> weder die Fähigkeit noch eigentlich das geſchichtliche<lb/>
Recht habe. Was jene Befähigung betrifft, ſo hätte freilich das<lb/>
<pb n="40" facs="#f0050"/>
Beiſpiel der anderen, zäh-national geſinnten Völker und Völkchen<lb/>
aus rein germaniſchem Blut die Voreiligkeit dieſes Schluſſes leh¬<lb/>
ren und auf die fatale Geſchichte als Haupturſache dieſes unſeres<lb/>
Weſens hinweiſen können. Hinſichtlich des Rechts zum Patriotis¬<lb/>
mus haben ſogar Stimmen aus unſerer eigenen Mitte in verzwei¬<lb/>
felter Geſchichtsphiloſophie den kühnen Vergleich mit dem israë¬<lb/>
litiſchen Volke gezogen, das ſeinen verwandten Hang zur Fremd¬<lb/>
länderei (damals zugleich religiöſe Abgötterei) ſchließlich mit der<lb/>
Zerſtreuung unter alle Nationen büßte. Eine ähnliche Diaſpora<lb/>
zur Belebung der Weltkultur, die Rolle eines Geiſtesguanos wollte<lb/>
man, in minder feinem landwirthſchaftlichem Bilde, auch als unſre<lb/>
normale Miſſion bezeichnen. Vergeſſe man aber bei dieſem flachen<lb/>
Vergleiche nicht, daß auch Israël, was es Großes geleiſtet, nicht<lb/>
als zerſtreutes, ſondern als zuſammengehaltenes (im makkabäiſchen<lb/>
Heldenkampf beinahe kulminirendes) Volk für die Menſchheitsge¬<lb/>
ſchichte gethan hat. — Außerdem aber mußte doch wahrhaftig ſchon<lb/>
vor dem Jahre 1870 gegen ſolche jammerbare Selbſtwegwerfung<lb/>
unſerer Nationalität, gegen ein derartiges Molochsopfer an die<lb/>
Menſchheit, energiſch proteſtiren, wer irgend unter den Deutſchen<lb/>
noch Aeſthetik und Ehrgefühl beſaß.</p><lb/>
<p>Was am Ende, geographiſch und geiſtig, an jener deutſchen<lb/>
Univerſalität Wahres ſein dürfte — dem Philoſophen Fichte hat<lb/>
es ſeinerzeit die intereſſante Brücke bei dem Wechſel ſeiner An¬<lb/>
ſchauungen gebildet — das mögen wir immerhin und gerne be¬<lb/>
halten; jetzt, vom feſten erkämpften Boden aus haben wir erſt<lb/>
eigentlich ein Recht dazu. Denn in der That, um ein Wort des<lb/>
größten deutſchen Mannes der Gegenwart leicht anzuſtreifen: der<lb/>
<hi rendition="#g">Kosmopolitismus</hi> iſt zwar nicht gerade ein Luxus, aber doch<lb/>
nur ein hinzukommender Schmuck, den ſich erſt eine durch den<lb/>
<hi rendition="#g">Patriotismus</hi> ihrer Bürger ſtarkgefugte und wohlbewehrte<lb/>
Nation erlauben darf.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </body> <back> <div type="imprint"> <p rendition="#c">Druck von J. Dräger's Buchdruckerei (C. <hi rendition="#g">Feicht</hi>) in Berlin.</p><lb/>
</div>
<pb facs="#f0051"/>
<pb facs="#f0052"/>
</back> </text> </TEI>