<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Die Hochbau-Ausführungen des Preußischen Staates. Denkschrift der Vereinigung zur Vertretung baukünstlerischer Interessen in Berlin</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118828940">
<surname>Raschdorff</surname>
<forename>Julius</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">31</measure>
<measure type="tokens">5178</measure>
<measure type="types">1828</measure>
<measure type="characters">40795</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:07:17Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/raschdorff_hochbau_1880</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/raschdorff_hochbau_1880</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/raschdorff_hochbau_1880</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/raschdorff_hochbau_1880</idno>
<idno type="DTADirName">raschdorff_hochbau_1880</idno>
<idno type="DTAID">16387</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905194887</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Raschdorff, Julius: Die Hochbau-Ausfuehrungen des preußischen Staates. Berlin, 1880.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Die Hochbau-Ausführungen des Preußischen Staates. Denkschrift der Vereinigung zur Vertretung baukünstlerischer Interessen in Berlin</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118828940">
<surname>Raschdorff</surname>
<forename>Julius</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">20 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Toeche</name></publisher>
<publisher><name>Pormetter</name></publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">1880</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Ny 3451-8</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=623837307</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Fachtext</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Technik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Gebrauchsliteratur</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Technik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds2main">Wissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<pb facs="#f0008"/>
<pb facs="#f0009"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#b">Die<lb/>
Hochbau</hi>-<hi rendition="#b">Ausführungen</hi><lb/>
des<lb/>
<hi rendition="#b">Preußiſchen Staates.</hi></titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<titlePart type="sub"> <hi rendition="#g">Denkſchrift</hi><lb/>
der<lb/>
<hi rendition="#b">Vereinigung zur Vertretung baukünſtleriſcher Intereſſen<lb/>
in Berlin.</hi></titlePart> </docTitle><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b">Berlin</hi></pubPlace> <docDate> <hi rendition="#b">1880.</hi></docDate><lb/>
<publisher> <hi rendition="#g">Ernſt Toeche.</hi> </publisher><lb/>
</docImprint> </titlePage>
<pb facs="#f0010"/>
</front>
<pb facs="#f0011"/>
<body> <div n="1"> <p> <hi rendition="#in">D</hi>ie Verhandlungen, welche das Haus der Abgeordneten in<lb/>
ſeiner 20. Sitzung vom 6. Dezember 1879 der Organiſation<lb/>
des preußiſchen Staats-Bauweſens gewidmet hat, insbeſondere<lb/>
die entgegen kommenden Erklärungen des Herrn Miniſters der<lb/>
öffentlichen Arbeiten auf die dort geäußerten Wünſche nach einer<lb/>
zeitgemäßen Reform der Bauverwaltung und ſeine Andeutungen<lb/>
über die von ihm bereits in Ausſicht genommenen Ziele einer<lb/>
ſolchen Reform, haben ſicherlich bei allen Angehörigen des<lb/>
preußiſchen Bauweſens die lebhafteſte Aufmerkſamkeit erregt.</p><lb/>
<p>Mit dieſer zugleich mußte natürlich auch der Wunſch er¬<lb/>
wachen, daß es vor Einleitung beſtimmter Maaßregeln ihnen,<lb/>
den zunächſt Betheiligten, vergönnt werden möge, ihre Anſichten<lb/>
über die gegenwärtigen Verhältniſſe jenes Gebiets geltend zu<lb/>
machen und Mittel zur Beſeitigung der zur Zeit auf ihm vor¬<lb/>
handenen Uebelſtände in Vorſchlag zu bringen.</p><lb/>
<p>Da es, neben praktiſchen, beſonders auch <hi rendition="#g">künſtleriſche</hi> Ge¬<lb/>
ſichtspunkte waren, aus denen man im Abgeordnetenhauſe das Be¬<lb/>
dürfniß nach einer Reform unſeres Staats-Bauweſens ableitete,<lb/>
ſo hat ſich die im vorigen Jahre begründete, aus c. 60 unab¬<lb/>
hängigen Architekten der Landes-Hauptſtadt beſtehende „<hi rendition="#g">Ver¬<lb/>
einigung zur Vertretung baukünſtleriſcher Intereſſen</hi>“<lb/>
für verpflichtet gehalten, jene Fragen — ſoweit ſie in den Kreis<lb/>
ſpezifiſch baukünſtleriſcher Intereſſen fallen — auch ihrerſeits in<lb/>
eingehende Erwägung zu ziehen. Sie beehrt ſich, das Ergebniß<lb/>
derſelben im Folgenden zur Kenntniß der hohen Staatsregierung,<lb/>
ſowie der beiden hohen Häuſer des Landtags zu bringen. —</p><lb/>
<pb n="4" facs="#f0012"/>
</div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq">I</hi>.<lb/>
</head> <p>Es kann nicht beſtritten werden, daß der im Lande vielfach<lb/>
verbreiteten Unzufriedenheit mit den architektoniſchen Leiſtungen<lb/>
unſeres Staats-Bauweſens eine gewiſſe Berechtigung zu Grunde<lb/>
liegt. Die Nation kann und muß verlangen, daß die aus<lb/>
Staatsmitteln errichteten öffentlichen Bauten, ſowohl nach ihrer<lb/>
Anlage wie nach ihrer techniſchen und künſtleriſchen Durchführung,<lb/>
die Höhe deſſen bezeichnen, was die architektoniſchen Kräfte des<lb/>
Landes zur Zeit zu leiſten vermögen. Dies iſt bei uns gegen¬<lb/>
wärtig leider nicht durchweg der Fall. Wohl finden ſich auch<lb/>
unter den Hochbau-Ausführungen des preußiſchen Staates —<lb/>
namentlich in den größeren Städten — tüchtige und anerkennens¬<lb/>
werthe Werke: in ihrer großen Mehrzahl zeigen dieſelben jedoch<lb/>
nicht jenen Grad architektoniſcher Reife und Vollendung, der in<lb/>
vielen Privatbauten unſeres Landes ſich kund giebt und durch¬<lb/>
ſchnittlich auch von den öffentlichen Bauten anderer Nationen<lb/>
erreicht wird.</p><lb/>
<p>Die Urſache dieſer auffälligen Erſcheinung, welche gewiß von<lb/>
Niemand ſchmerzlicher empfunden wird, als von den preußiſchen<lb/>
Architekten, iſt nicht etwa darin zu ſuchen, daß für die Hochbau-<lb/>
Ausführungen unſeres Staates zu geringe Mittel bewilligt wür¬<lb/>
den, wie dies in einer früheren Periode allerdings häufig der<lb/>
Fall war. Die in neuerer Zeit für jenen Zweck zur Verfügung<lb/>
geſtellten Geldmittel haben wohl ſtets ausgereicht, um mit den¬<lb/>
ſelben eine nach jeder Beziehung genügende Löſung der Aufgabe<lb/>
zu ermöglichen. — Eben ſo wenig wird man angeſichts der nam¬<lb/>
haften Zahl gediegener Bauwerke aus älterer und neuerer Zeit,<lb/>
die jenen angreifbaren Leiſtungen gegenüber ſtehen und die mit<lb/>
den beſten Schöpfungen des Auslandes ſich meſſen können, be¬<lb/>
haupten wollen, daß es unſerem Lande an fähigen Bautechnikern<lb/>
und Baukünſtlern fehle.</p><lb/>
<p>Man wird daher nicht irren, wenn man die Mängel unſerer<lb/>
öffentlichen Bauten vor allem daraus ableitet, <hi rendition="#g">daß zur Löſung<lb/>
der architektoniſchen Aufgaben des Staates im all¬<lb/>
gemeinen nicht der richtige Weg eingeſchlagen wird</hi>.—</p><lb/>
<p>Bekanntlich unterhält Preußen ein zahlreiches, im weſent¬<lb/>
<pb n="5" facs="#f0013"/>
lichen nach dem Muſter der übrigen Verwaltungszweige organi¬<lb/>
ſirtes Corps von Baubeamten, durch welches alle mit dem öffent¬<lb/>
lichen Bauweſen zuſammen hängenden Aufgaben — alſo auch<lb/>
die für Entwurf und Ausführung eines Baues erforderlichen<lb/>
<hi rendition="#g">ſchöpferiſchen Leiſtungen</hi> — im Wege eines regelmäßigen,<lb/>
nach drei Inſtanzen gegliederten Geſchäftsganges erledigt werden<lb/>
ſollen. Da ausſchließlich Beamte zur Verwendung gelangen,<lb/>
die gleichmäßig nach den höchſten Anſprüchen ausgebildet worden<lb/>
ſind, ſo iſt die Vorausſetzung dieſer Organiſation offenbar die,<lb/>
daß der zur Verwaltung eines Baukreiſes angeſtellte Lokal-Bau¬<lb/>
beamte alle innerhalb ſeines Kreiſes zu errichtenden Neubauten<lb/>
des Staates zu entwerfen und auszuführen hat, während der dem<lb/>
Regierungs-Kollegium zugetheilte Regierungs- und Baurath die<lb/>
Reviſion der bezgl. Arbeiten bewirken und die Bau-Abtheilung des<lb/>
Miniſteriums der öffentlichen Arbeiten, als ſuperrevidirende Be¬<lb/>
hörde, für Einhaltung einheitlicher, ſachgemäßer Prinzipien ſor¬<lb/>
gen ſoll. —</p><lb/>
<p>Soweit es um <hi rendition="#g">die Entwürfe zu Staatsbauten höhe¬<lb/>
ren Ranges</hi> ſich handelt, hat in Wirklichkeit längſt eine andere<lb/>
Praxis ſich eingebürgert. Zwar werden die Entwürfe zu dieſen<lb/>
Bauten, mit wenigen Ausnahmen, zunächſt noch immer durch die<lb/>
Lokal-Baubeamten der betreffenden Baukreiſe aufgeſtellt: die Vor¬<lb/>
lagen der letzteren werden jedoch nur ſelten zur Ausführung geneh¬<lb/>
migt, ſondern häufig ſchon in der Reviſion ſtark geändert, in der<lb/>
oberſten Inſtanz dagegen meiſt ganz verworfen und durch ein<lb/>
von dort geliefertes Projekt erſetzt. <hi rendition="#g">Es iſt gegenwärtig faſt<lb/>
zur Regel geworden</hi>, <hi rendition="#g">daß die Entwürfe zu den bedeu¬<lb/>
tenderen Hochbauten des preußiſchen Staates in der<lb/>
Bau-Abtheilung des Miniſteriums der öffentlichen Ar¬<lb/>
beiten angefertigt oder durch dieſe beſchafft werden</hi>.—</p><lb/>
<p>Es mag dahin geſtellt ſein, ob ein ſolches Verfahren, das<lb/>
in den Lokal-Baubeamten, ja ſelbſt in den Regierungs- und<lb/>
Bauräthen, die Berufsfreudigkeit und das Gefühl der Verant¬<lb/>
wortlichkeit nur beeinträchtigen kann, in jedem einzelnen Falle<lb/>
dadurch nothwendig wurde, daß der von den unteren Inſtanzen<lb/>
vorgelegte Entwurf ſich als unbrauchbar erwies. In ſehr vielen,<lb/>
ja den meiſten Fällen dürfte eine ſolche Nothwendigkeit in der<lb/>
<pb n="6" facs="#f0014"/>
That vorgelegen haben; <hi rendition="#g">denn die Vorausſetzung</hi>, <hi rendition="#g">daß<lb/>
unſere Lokal-Baubeamten zur Löſung ſchwieriger ar¬<lb/>
chitektoniſcher Aufgaben allgemein im Stande ſein<lb/>
ſollen</hi>, <hi rendition="#g">iſt eine durchaus irrige</hi>.</p><lb/>
<p>Man darf zunächſt nicht überſehen, daß der Ausbildungsgang<lb/>
unſerer Baumeiſter bisher ein anerkannt mangelhafter war und es in¬<lb/>
ſofern noch immer iſt, als faſt nur auf die theoretiſche Ausbildung<lb/>
Werth gelegt wird, nicht aber auf die für den Baukünſtler be¬<lb/>
ſonders wichtige praktiſche Schulung, zu der es im gewöhnlichen<lb/>
Geſchäftsgange an Gelegenheit fehlt. Faſt alle Architekten un¬<lb/>
ſeres Landes, die ſich zu höherer Leiſtungsfähigkeit entwickelt<lb/>
haben, verdanken dies neben ihrem Talent und ihrem Fleiß in<lb/>
erſter Linie dem Glückszufall, daß ſie im Atelier eines erfahrenen<lb/>
Meiſters unter deſſen Leitung in künſtleriſche Thätigkeit ſich<lb/>
einleben konnten. — Man muß ſodann aber vor allem ſich klar<lb/>
machen, daß die Stellung des Lokal-Baubeamten und die Art<lb/>
ſeiner Amtsgeſchäfte ihm in der Regel die Fähigkeit zu ſchöpfe¬<lb/>
riſchen, insbeſondere zu künſtleriſchen Leiſtungen nehmen müſſen,<lb/>
auch wenn er ſolche früher beſeſſen hat. Wohl jeder Künſtler<lb/>
wird ſich zu ſchöpferiſcher Thätigkeit nur dann im Stande fühlen,<lb/>
wenn er einerſeits ſeine Kraft in beſtändiger Uebung halten und<lb/>
wenn er andererſeits in die ihm geſtellten Aufgaben ſich ver¬<lb/>
tiefen kann; meiſt hält er es ſogar für erforderlich, auf ein<lb/>
kleineres Spezialgebiet des Schaffens ſich zu beſchränken. Die<lb/>
Lage unſerer Baubeamten zeigt von dem allem das gerade Gegen¬<lb/>
theil. Meiſt an eine kleine Provinzialſtadt gefeſſelt und mit<lb/>
mechaniſchen Bureau-Arbeiten überhäuft, von künſtleriſcher<lb/>
Anregung und den Mitteln zur Fortbildung nahezu abge¬<lb/>
ſchnitten — kommt der Einzelne unter ihnen überhaupt nur<lb/>
ſelten und in längeren Zeitabſchnitten dazu, einer höheren archi¬<lb/>
tektoniſchen Aufgabe ſich zu widmen, die er alsdann im Drange<lb/>
des Dienſtes, zwiſchen Geſchäften der heterogenſten und meiſt der<lb/>
trivialſten, Art als eine „Nummer“ erledigen muß. Beſſere<lb/>
Verhältniſſe ſind lediglich in den wenigen größeren Städten vor¬<lb/>
handen, wo es an Anregung nicht fehlt, der Geſchäftskreis ein<lb/>
einheitlicherer iſt und künſtleriſche Aufgaben etwas häufiger ſich<lb/>
darbieten. — Was Wunder, daß fähige Architekten, denen die<lb/>
<pb n="7" facs="#f0015"/>
Möglichkeit einer anderen Lebensſtellung ſich bot, von jeher nur<lb/>
geringe Neigung gezeigt haben, dem Staate in den Formen des<lb/>
Baubeamtenthums zu dienen. Innerhalb des letzteren dauernd<lb/>
eine eigentliche <hi rendition="#g">künſtleriſche</hi> Wirkſamkeit zu entfalten, iſt that¬<lb/>
ſächlich nur wenigen, beſonders glücklich veranlagten und ener¬<lb/>
giſchen Naturen gelungen, und auch dieſen — welche dem Amte<lb/>
als einem unvermeidlichen Mittel, um zu jenem Ziele zu kommen,<lb/>
ſich fügen mußten — faſt nur dann, wenn die Gunſt der Vorge¬<lb/>
ſetzten ihnen von vorn herein eine Ausnahme-Stellung einräumte. —</p><lb/>
<p>Unter ſolchen Umſtänden iſt es allerdings nur wünſchenswerth,<lb/>
daß man von einer Aufſtellung der Entwürfe zu wichtigeren Staats¬<lb/>
bauten durch die Lokal-Baubeamten endgültig abſehe. Aber die<lb/>
gegenwärtig eingeführte Praxis, deren Anfang wohl bis auf<lb/>
<hi rendition="#g">Schinkel</hi> zurückreicht und ſich aus dem gewaltigen Uebergewichte<lb/>
dieſes Meiſters über ſeine Zeitgenoſſen erklärt, unterliegt nicht<lb/>
minder ſchweren Bedenken und zeigt ebenſo offenkundige Uebelſtände.</p><lb/>
<p>Es mag zunächſt beiläufig darauf hingewieſen werden, daß<lb/>
die Bearbeitung der Entwürfe durch die Behörde, welcher zugleich<lb/>
die Reviſion derſelben obliegt, der in jedem geordneten Staats¬<lb/>
weſen gültigen Regel zuwider läuft, daß Niemand in eigener Sache<lb/>
Richter ſein darf. Wenn die bautechniſchen Räthe des Miniſteriums<lb/>
auch wohl nur ſelten einem Entwurf perſönlich ſich widmen können,<lb/>
ſondern hierzu der Kräfte ihres, zu immer größerem Umfange an¬<lb/>
ſchwellenden Techniſchen Bureaus, vereinzelt ſogar der Unterſtützung<lb/>
von Privat-Architekten, ſich bedienen müſſen, ſo führen ſie doch die<lb/>
obere Leitung jener Arbeiten und ſind demzufolge meiſt nicht in der<lb/>
Lage, über dieſelben ſpäterhin ein völlig objektives Urtheil abzugeben.</p><lb/>
<p>Die Gefahr, daß auf dieſem Wege manche mehr oder minder<lb/>
anfechtbare Entwürfe zur Genehmigung gelangen, iſt gewiß nicht<lb/>
ausgeſchloſſen, zumal bei Berufung jener leitenden Beamten des<lb/>
Staats-Bauweſens doch nicht an erſter Stelle deren <hi rendition="#g">ſchöpferiſche</hi><lb/>
Befähigung berückſichtigt werden kann und da die Hülfskräfte ihres<lb/>
Techniſchen Bureaus vorzugsweiſe doch nur aus jüngeren Beamten<lb/>
beſtehen, die über eine reiche Erfahrung in <hi rendition="#g">künſtleriſcher Praxis</hi><lb/>
nicht gebieten. — Aber ſelbſt, wenn dieſes Bedenken dadurch ver¬<lb/>
ringert würde, daß man an jener Zentralſtelle in Wirklichkeit ſtets<lb/>
die hervorragendſten und leiſtungsfähigſten Architekten des Landes<lb/>
<pb n="8" facs="#f0016"/>
zu vereinigen wüßte, ſo würde dennoch niemals der künſtleriſche<lb/>
Nachtheil beſeitigt werden, der an den Entwürfen zu unſern Staats¬<lb/>
bauten ſeither am auffälligſten und ſchlimmſten ſich geltend ge¬<lb/>
macht hat: <hi rendition="#g">die bei einer ſolchen fabrikartigen Maſſen¬<lb/>
produktion der Entwürfe an einer Stelle unvermeid¬<lb/>
liche</hi>, <hi rendition="#g">ſchablonenhafte Auffaſſung derſelben</hi>.</p><lb/>
<p>Eine ausreichende Berückſichtigung der eigenartigen Be¬<lb/>
ſchaffenheit des Bauplatzes, der landesüblichen Baumaterialien und<lb/>
der aus hiſtoriſcher Tradition entwickelten Bauformen des be¬<lb/>
treffenden Gebiets, welche erforderlich iſt, um ein Bauwerk<lb/>
charakteriſtiſch und intereſſant zu machen, kann in der Regel nicht<lb/>
ſtattfinden, weil der Entwerfende von jenen Momenten keine oder<lb/>
doch nur geringe Kenntniß beſitzt. Von einer Vertiefung in der<lb/>
Aufgabe kann gleichfalls kaum die Rede ſein. — So ſind die<lb/>
Provinzen unſeres Landes, für welche die vom Staate aus¬<lb/>
geführten Neubauten ein Gegenſtand des Stolzes ſein ſollten,<lb/>
ſeit langer Zeit mit einer Reihe von Gebäuden überſäet worden,<lb/>
die — aus einem begrenzten Vorrath von Formen und Motiven<lb/>
zuſammengeſetzt — eine nüchterne Uniformität zur Schau tragen<lb/>
und ſelten zu ihrer Umgebung paſſen, aber demnächſt leider viel¬<lb/>
fach als Vorbilder für den handwerkmäßigen Privatbau benutzt<lb/>
worden ſind und durch dieſen Einfluß die eigenartige Phyſiognomie<lb/>
zahlreicher Ortſchaften aufs tiefſte geſchädigt haben. —</p><lb/>
<p>Dieſe Nachtheile werden noch verſtärkt durch die Art und<lb/>
Weiſe, in welcher <hi rendition="#g">die Ausführung der bezgl</hi>. <hi rendition="#g">Entwürfe</hi> erfolgt.<lb/>
Die letztere wird nämlich, wie dies der Organiſation der Staats-<lb/>
Bauverwaltung entſpricht, mit wenigen Ausnahmen, nach wie<lb/>
vor <hi rendition="#g">den Lokal-Baubeamten überlaſſen</hi>, denen zu dieſem<lb/>
Zweck jüngere diätariſch beſchäftigte Bauführer und Reg.-Bau¬<lb/>
meiſter zur Seite geſtellt werden. Sind aber jene Beamten,<lb/>
wie nachgewieſen wurde, nur ausnahmsweiſe in der Lage, einen<lb/>
befriedigenden Entwurf zu einem öffentlichen Gebäude höherer<lb/>
Art anzufertigen, ſo ſind ſie aus denſelben Gründen noch viel<lb/>
weniger im Stande, <hi rendition="#g">einen ſolchen Entwurf im künſtleri¬<lb/>
ſchen Sinne auszugeſtalten</hi>. Während zum Entwerfen einer<lb/>
Skizze — natürlich bis zu gewiſſen Grenzen — die akademiſche<lb/>
Vorbildung genügt, iſt letzteres nicht möglich ohne eine in der<lb/>
<pb n="9" facs="#f0017"/>
Praxis gereifte <hi rendition="#g">künſtleriſche Erfahrung</hi>. Eine ſolche beſitzen<lb/>
die Kreis-Baubeamten ebenſo ſelten, wie die ihnen zugewieſenen<lb/>
jungen Hülfsarbeiter; ſie ſtehen demnach den ihnen zur Ausfüh¬<lb/>
rung überſandten, meiſt in kleinem Maßſtabe gezeichneten Ent¬<lb/>
würfen rathlos gegenüber und ſind darauf angewieſen, mit der<lb/>
Detaillirung derſelben auf gut Glück zu experimentiren, bezw.<lb/>
ein ſolches Experiment den zur ſpeziellen Bauleitung beſtellten<lb/>
Kräften zu überlaſſen. Das Ergebniß kann unmöglich ein glück¬<lb/>
liches ſein. <hi rendition="#g">So ſtellt ſich die künſtleriſche Ausgeſtaltung<lb/>
im Einzelnen bei unſern Staatsbauten nur gar zu<lb/>
häufig als eine dürftige und mißverſtandene dar</hi>. <note place="foot" n="*)">Reſkripte der höchſten Baubehörde haben das wiederholt anerkannt und<lb/>
vergeblich zu beſſern geſucht. Beſonders charakteriſtiſch iſt das auf die Aus¬<lb/>
führung neuer Kirchen bezgl. Z.-R. vom 31. März 1856, das „eine zu<lb/>
untergeordnete, ſogar mißverſtandene Behandlung der Details“, ſowie eine<lb/>
anſcheinend auf willkürlicher Abſchätzung beruhende, meiſt zu große Bemeſſung<lb/>
derſelben tadelt und ſtrenges Einhalten des Bauſtils vermißt.<lb/>
</note>—</p><lb/>
<p>Hiermit iſt es wohl in ausreichender Weiſe erklärt, daß<lb/>
auf dem für die Herſtellung unſerer Staatsbauten üblichen Wege<lb/>
nur höchſt ſelten — durch ein Zuſammentreffen beſonders glück¬<lb/>
licher Umſtände — Werke entſtehen können, die ganz und voll<lb/>
das Gepräge einer <hi rendition="#g">künſtleriſchen Leiſtung</hi> tragen. Iſt doch<lb/>
eine ſolche ſtets nur als <hi rendition="#g">individuelle Schöpfung eines ein¬<lb/>
zelnen Künſtlers</hi> denkbar, während in die Autorſchaft unſerer<lb/>
Staatsbauten eine ſo große Zahl verſchiedener Perſönlichkeiten ſich<lb/>
theilt, daß es in den meiſten Fällen gar nicht möglich iſt anzu¬<lb/>
geben, von wem das betreffende Gebäude eigentlich herrührt. —<lb/>
Eine Thatſache, die für ſich allein hinreicht, den künſtleriſchen<lb/>
Rang dieſer Werke mit einem Schlage zu kennzeichnen!</p><lb/>
<p>Es mag daneben noch hervor gehoben werden, daß jener für<lb/>
den künſtleriſchen Werth unſerer Staatsbauten ſo nachtheilige Weg<lb/>
ihrer Herſtellung auch ein unverhältnißmäßig <hi rendition="#g">koſtſpieliger</hi> iſt.<lb/>
Die zwei- und dreimalige Bearbeitung des Entwurfs erfordert<lb/>
natürlich auch <hi rendition="#g">zwei- bis dreifache Projektirungskoſten</hi>,<lb/>
die um ſo höher ſich zu ſtellen pflegen, als zu dieſen Arbeiten<lb/>
großentheils diätariſch beſoldete Hülfsarbeiter verwendet werden<lb/>
müſſen. — Die Ausführung der Bauten wird in's Endloſe ver¬<lb/>
<pb n="10" facs="#f0018"/>
ſchleppt, ſo daß für ihre Herſtellung <hi rendition="#g">günſtige Geſchäfts-Kon¬<lb/>
junkturen häufig nicht ausgenutzt werden können</hi>. — Für<lb/>
die unvermeidlichen <hi rendition="#g">Sünden des Ausführenden</hi> muß der<lb/>
Staat das Lehrgeld zahlen. — Und bei alledem iſt derſelbe durch<lb/>
einen ſo ſchwerfälligen und komplizirten Apparat nicht einmal<lb/>
davor geſchützt, daß die veranſchlagten und bewilligten Baukoſten<lb/>
eingehalten werden! — —</p><lb/>
</div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq">II</hi>.<lb/>
</head> <p>Mängel ſo tief greifender Art laſſen das Verlangen nach<lb/>
einer <hi rendition="#g">radikalen Reform des preußiſchen Staats</hi>-<hi rendition="#g">Bau¬<lb/>
weſens</hi> allerdings als ein ſehr gerechtfertigtes erſcheinen. Auch<lb/>
die weſentlichſten Zielpunkte dieſer Reform ſind — ſoweit es um die<lb/>
hier vorzugsweiſe in Betracht gezogene Seite unſerer Staats¬<lb/>
bauten ſich handelt — kaum noch zweifelhaft.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Man wird einerſeits dafür ſorgen müſſen</hi>, <hi rendition="#g">daß<lb/>
die den Staatsbauten zugewendete baukünſtleriſche<lb/>
Thätigkeit des Landes hinfort nicht mehr durch die<lb/>
Hauptſtadt allein aufgeſaugt werde</hi>, <hi rendition="#g">daß vielmehr in<lb/>
den Provinzen des Staates wiederum ein eigenartiges<lb/>
architektoniſches Leben ſich entfalte</hi>!</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Man wird andererſeits von der Herſtellung bau¬<lb/>
künſtleriſcher Werke im Wege eines bureaukratiſch ge¬<lb/>
regelten</hi>, <hi rendition="#g">amtlichen Geſchäftsganges abſehen müſſen</hi>,<lb/>
<hi rendition="#g">wie man längſt überall darauf verzichtet hat</hi>, <hi rendition="#g">Schöpfun¬<lb/>
gen der übrigen Künſte durch amtliche Anſtellung von<lb/>
Malern</hi>, <hi rendition="#g">Bildhauern</hi>, <hi rendition="#g">Dichtern und Komponiſten her¬<lb/>
vor rufen zu wollen</hi>! —</p><lb/>
<p>Wenn der Bruch mit den durch lange Zeit feſtgehaltenen<lb/>
Traditionen des Staats, welchen die zweite Forderung enthält,<lb/>
zunächſt bedenklich erſcheinen ſollte, ſo wird ein Rückblick auf den<lb/>
hiſtoriſchen Urſprung der bisherigen Einrichtungen unſeres Staats-<lb/>
Bauweſens dieſe Bedenken leicht zerſtreuen.</p><lb/>
<p>Daß ſich in Deutſchland ein Inſtitut der Baubeamten ent¬<lb/>
wickelt hat, wie es die übrigen Kulturſtaaten in gleichem Sinne<lb/>
und namentlich in gleicher Anwendung auf das Gebiet der ſchöpfe¬<lb/>
riſchen architektoniſchen Leiſtungen nicht kennen, iſt die natürliche<lb/>
<pb n="11" facs="#f0019"/>
Folge der Zuſtände, in denen unſere Nation während der letzten<lb/>
2 Jahrhunderte ſich befand. Ihre alte Kultur und ihr Wohl¬<lb/>
ſtand waren nahezu vernichtet und konnten ſich unter den unauf¬<lb/>
hörlichen Erſchütterungen langwieriger Kriege nur langſam wieder<lb/>
erholen. Das Bedürfniß nach höheren architektoniſchen Leiſtungen<lb/>
beſchränkte ſich damals faſt ausſchließlich auf die Höfe der Fürſten<lb/>
— die Brennpunkte, an denen ſich ſchöpferiſche Initiative und Kunſt¬<lb/>
übung konzentrirten, um von da aus allmählich auf die Provinzen<lb/>
ausgeſtrahlt zu werden. Für eine ſolche Ausſtrahlung aber gab es,<lb/>
im Geiſte der Zeit, keine andere Form, als die des <hi rendition="#g">Beamtenthums</hi>.<lb/>
So iſt in Preußen, namentlich unter dem landesväterlichen Regi¬<lb/>
ment Friedrich Wilhelms <hi rendition="#aq">I</hi>. und Friedrich's des Großen, der<lb/>
Grund zu unſerem Baubeamtenthum gelegt worden, das dem¬<lb/>
nächſt im Anfange dieſes Jahrhunderts, bei der Reform der ge¬<lb/>
ſammten inneren Verwaltung unter Friedrich Wilhelm <hi rendition="#aq">III</hi>., ſeine<lb/>
feſte Organiſation erhalten hat.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Das Baubeamtenthum war in jenen Zeiten ohne<lb/>
Zweifel eine Nothwendigkeit</hi>. Was es im Dienſte des Staates<lb/>
leiſten und ſchaffen mußte, war damals überhaupt auf keinem an¬<lb/>
deren Wege zu erzielen, weil unſer Land, mit verſchwindenden Aus¬<lb/>
nahmen, keine anderen Architekten und Ingenieure beſaß, als die<lb/>
vom Staate ausgebildeten und angeſtellten Baubeamten!</p><lb/>
<p>Eine ſolche Nothwendigkeit iſt heute nicht mehr in gleichem<lb/>
Grade vorhanden — zum mindeſten nicht auf <hi rendition="#g">baukünſtleriſchem</hi><lb/>
Gebiete. Seit 40 Jahren iſt unſer Vaterland, das ſeine Kräfte<lb/>
geſammelt hat, wieder im Aufblühen begriffen. Mit dem wachſen¬<lb/>
den Wohlſtande mehrte ſich die Zahl der künſtleriſchen Aufgaben,<lb/>
die neben dem Staats-Bauweſen auch der <hi rendition="#g">Privatbau</hi> zu ſtellen<lb/>
hatte und es entſtand ein Bedürfniß nach Architekten, welche ſich<lb/>
der Löſung derſelben unterziehen konnten. Waren dieſelben an¬<lb/>
fänglich nur unter den Baubeamten zu finden, ſo verzichteten doch<lb/>
bald einige der für den Staatsdienſt ausgebildeten Baumeiſter auf<lb/>
eine amtliche Stellung, um ſich ganz jenen Aufgaben widmen zu<lb/>
können. Es bildete ſich wiederum ein Stand unabhängiger, eine<lb/>
rein künſtleriſche Thätigkeit ausübender Architekten. — Das letzte<lb/>
Jahrzehnt, dem wir, trotz mancher Auswüchſe und Verirrungen,<lb/>
doch einen mächtigen und nachhaltigen Aufſchwung unſerer ge¬<lb/>
<pb n="12" facs="#f0020"/>
ſammten Kulturformen verdanken, hat dieſen Prozeß raſch gezeitigt,<lb/>
zumal die Freigebung der Baugewerbe auch die Schranken beſeitigte,<lb/>
welche der ſelbſtändigen Thätigkeit des Architekten bisher in der<lb/>
Forderung eines beſtimmten, zeitraubenden Ausbildungsganges und<lb/>
mehrfacher Prüfungen, zum Nachtheil vieler auf dem Boden künſt¬<lb/>
leriſcher Praxis entwickelter Talente, geſetzt waren. So iſt, dem<lb/>
in ungeahnter Weiſe geſteigerten Bedürfniß entſprechend, die Zahl<lb/>
der ſogen. <hi rendition="#g">Privat-Architekten</hi> außerordentlich gewachſen und<lb/>
faſt ſchon in allen größeren Städten des Landes ſind ſie vertreten.</p><lb/>
<p>Es dürfte keine Ueberhebung ſein, wenn man es ausſpricht,<lb/>
daß die Leiſtungen dieſer Privat-Architekten denen des Staats-<lb/>
Bauweſens den Vorrang abgewonnen haben. Der hohen Begabung<lb/>
und dem ſoliden künſtleriſchen Können einzelner Baubeamten ſoll<lb/>
damit eben ſo wenig zu nahe getreten werden, wie das offene<lb/>
Urtheil über die aus den <hi rendition="#g">Einrichtungen</hi> des preußiſchen Staats-<lb/>
Bauweſens hervorgehenden Uebelſtände ſich überhaupt gegen die<lb/>
<hi rendition="#g">Perſonen</hi> wenden kann, welche demſelben zur Zeit angehören.<lb/>
Denn es liegt doch in der Natur der Dinge, daß die Mehrzahl<lb/>
der Baubeamten es nicht Künſtlern gleich zu thun vermag, die in<lb/>
ſchöpferiſcher Thätigkeit lebend und webend, ihre zu voller Reife<lb/>
gediehene Kraft auf die ihnen geſtellten Aufgaben <hi rendition="#g">konzentriren</hi><lb/>
können. Mag man die architektoniſchen Entwürfe auf öffentlichen<lb/>
Ausſtellungen in Betracht ziehen, mag man die Bauten an den<lb/>
Straßen und Plätzen unſerer Städte vergleichen, mag man dem<lb/>
Einfluſſe nachſpüren, dem die natürliche Grundlage und Ergänzung<lb/>
aller hohen Kunſt, das <hi rendition="#g">Kunſtgewerbe</hi>, ſein Wieder-Aufleben<lb/>
verdankt: überall wird man finden, daß gegenwärtig <hi rendition="#g">die Pri¬<lb/>
vat-Architekten die Führung behaupten</hi>!</p><lb/>
<p>Bei ſolcher Sachlage würde ein längeres Feſthalten an der tra¬<lb/>
ditionellen Herſtellung unſerer öffentlichen Bauten dem Intereſſe des<lb/>
Staates gewiß nicht entſprechen. Schon ſeit geraumer Zeit iſt man<lb/>
ja auch in einzelnen Fällen zu dem Entſchluß gelangt, Architekten,<lb/>
welche außerhalb des Baubeamtenthums ſtehen, theils zum Entwurf,<lb/>
theils zu Entwurf und Ausführung öffentlicher Gebäude — darunter<lb/>
der wichtigſten Monumental-Bauten — heranzuziehen. Angeſichts<lb/>
ihrer Zahl, angeſichts der Bedeutung, welche ihre Leiſtungen im<lb/>
Kunſtleben der Nation gewonnen haben, können dieſe Architekten<lb/>
<pb n="13" facs="#f0021"/>
es jedoch verlangen, daß man bei einem ſolchen, von perſönlichem<lb/>
Ermeſſen abhängenden und darum ſchwer zu kontrollirenden Ver¬<lb/>
fahren nicht ſtehen bleibe. <hi rendition="#g">Sie können fordern</hi>, <hi rendition="#g">daß man<lb/>
ihnen einen Antheil an der Bauthätigkeit des Staates<lb/>
nicht blos wie ein Almoſen</hi>, <hi rendition="#g">ſondern als ein Recht ge¬<lb/>
währe</hi>! Ein Recht, das auf die <hi rendition="#g">Pflicht</hi> des Staates ſich<lb/>
ſtützt, für die Löſung ſeiner Aufgaben denjenigen Weg zu wählen,<lb/>
der ihm die <hi rendition="#g">beſten Erfolge</hi> in Ausſicht ſtellt! —</p><lb/>
</div> <div n="1"> <head> <hi rendition="#aq">III</hi>.<lb/>
</head> <p>Die im Vorhergehenden aufgeſtellten und begründeten Forde¬<lb/>
rungen prinzipieller Art erſchöpfen natürlich in keiner Weiſe die<lb/>
Wünſche, welche man von einem <hi rendition="#g">allgemeineren</hi> Standpunkte aus<lb/>
an die Reform der preußiſchen Staats-Bauverwaltung zu ſtellen be¬<lb/>
rechtigt iſt. Dieſe weiter gehenden Wünſche, welche nur im<lb/>
Zuſammenhange mit einer tief eingreifenden, längere Zeit zur<lb/>
Vorbereitung und Durchführung erheiſchenden neuen <hi rendition="#g">Organi¬<lb/>
ſation des Baubeamtenthums</hi> ſich erfüllen laſſen, können<lb/>
jedoch an dieſem Orte nicht näher dargelegt werden. Es mag —<lb/>
von den weſentlich aus andern Rückſichten zu beurtheilenden Ein¬<lb/>
richtungen zur Herſtellung und Unterhaltung der <hi rendition="#g">Ingenieur-<lb/>
Bauten</hi> des Staates völlig abgeſehen — an der Andeutung ge¬<lb/>
nügen, daß für das Hochbauweſen deſſelben in Zukunft vielleicht<lb/>
eine verhältnißmäßig geringe Zahl künſtleriſch und wiſſenſchaftlich<lb/>
vorgebildeter <hi rendition="#g">Kontroll-Beamten</hi> genügen wird, die den mittleren<lb/>
und höchſten Verwaltungs-Behörden beizugeben wären und denen<lb/>
für die Ueberwachung und Unterhaltung der Staatsgebäude event.<lb/>
ein Corps von <hi rendition="#g">Unterbeamten</hi> mittlerer, vorzugsweiſe <hi rendition="#g">prak¬<lb/>
tiſcher Vorbildung</hi> unterſtellt werden könnte.</p><lb/>
<p>An dieſem Orte kann es ſich vorläufig nur darum handeln,<lb/>
jenen Forderungen einige <hi rendition="#g">poſitive Vorſchläge</hi> anzuſchließen,<lb/>
welche darthun ſollen, <hi rendition="#g">wie man</hi> — <hi rendition="#g">auch ohne Auf¬<lb/>
löſung der bisherigen amtlichen Organiſation</hi> — <hi rendition="#g">die<lb/>
Hochbau-Ausführungen des preußiſchen Staates fortan<lb/>
in künſtleriſch befriedigenderer Weiſe beſchaffen könnte</hi>.</p><lb/>
<p>Man wird hierbei zwiſchen <hi rendition="#g">Aufſtellung der Entwürfe</hi>,<lb/>
<hi rendition="#g">Prüfung und Beurtheilung</hi> derſelben und <hi rendition="#g">Leitung der<lb/>
<pb n="14" facs="#f0022"/>
Bau-Ausführung</hi> unterſcheiden müſſen und hat ſich die Frage<lb/>
vorzulegen, welche Perſönlichkeiten zu jeder dieſer drei Funktionen<lb/>
herangezogen werden ſollen. — Da den Technikern, welchen<lb/>
<hi rendition="#g">Prüfung und Beurtheilung</hi> der Entwürfe obliegt, naturgemäß<lb/>
ſtets ein gewiſſer Einfluß auf die Auswahl der Entwerfenden zu¬<lb/>
fallen muß, ſo möge der auf ſie bezügliche Theil der Frage an<lb/>
erſter Stelle beſprochen werden, während <hi rendition="#g">Entwurf</hi> und <hi rendition="#g">Aus¬<lb/>
führung</hi>, die bei rationellem Verfahren in der Regel ſtets <hi rendition="#g">in<lb/>
eine Hand</hi> zu legen ſind, zuſammen behandelt werden können. —</p><lb/>
<p>Ob ein Entwurf das <hi rendition="#g">Bauprogramm</hi> erfüllt und in wie<lb/>
weit er den zur Verfügung ſtehenden <hi rendition="#g">Koſten</hi> entſpricht, wird in<lb/>
jedem Falle von der Behörde, bezw. den Behörden verſchiedener<lb/>
Inſtanz, beurtheilt werden müſſen, in deren Dienſtkreis der be¬<lb/>
treffende Bau gehört — d. h. dieſes Urtheil wird nach wie vor<lb/>
in den Händen derjenigen Techniker liegen, die jenen Amtsſtellen<lb/>
als <hi rendition="#g">Kontroll-Beamte</hi> beigegeben ſind. Auch ein weſentlicher<lb/>
Antheil an der Entſcheidung über die <hi rendition="#g">techniſche und künſt¬<lb/>
leriſche Seite des Entwurfs</hi> gebührt ihnen ohne Zweifel,<lb/>
wenn ihnen dieſe auch nicht allein verbleiben darf. Um jeder<lb/>
Einſeitigkeit eines ſolchen Urtheils von vorn herein vorzubeugen<lb/>
— zugleich auch um die öffentlichen Bauunternehmungen, welche<lb/>
jetzt lediglich im Schooß der Behörden vorbereitet werden, wieder<lb/>
zu dem zu machen, was ſie ſein ſollen: zu einer Angelegenheit<lb/>
des ganzen Volkes — empfiehlt es ſich vielmehr, jene Entſcheidung<lb/>
<hi rendition="#g">fernerhin von einer Körperſchaft fällen zu laſſen</hi>, <hi rendition="#g">in<lb/>
der neben einigen Baubeamten des Staates auch eine<lb/>
Anzahl der durch ihre Fachleiſtungen hervorragenden<lb/>
unabhängigen Architekten Sitz und Stimme führt</hi>.</p><lb/>
<p>Der Grundgedanke einer ſolchen Körperſchaft, der dem Zuge<lb/>
unſerer Zeit nach Selbſtverwaltung wohl durchaus entſpricht, iſt<lb/>
ja bereits ſeit 30 Jahren in der <hi rendition="#g">Techniſchen Bau-Depu¬<lb/>
tation</hi> verwirklicht; nur daß die Mitglieder der letzteren dauernd<lb/>
berufen ſind, während im Intereſſe eines friſcheren Lebens und<lb/>
eines ſtetigen Zuſammenhanges mit den Strömungen der Gegen¬<lb/>
wart ein periodiſcher <hi rendition="#g">Wechſel der Perſönlichkeiten</hi> zu for¬<lb/>
dern wäre. Daß dieſelben an der Beurtheilung eigener Projekte<lb/>
ſich nicht betheiligen dürften, iſt vorausgeſetzt.<lb/>
</p>
<pb n="15" facs="#f0023"/>
<p>Eine Zentraliſation der betreffenden Arbeiten an <hi rendition="#g">einer</hi><lb/>
Stelle, bei welcher die Gefahr einer etwas zu ſchematiſchen Auf¬<lb/>
faſſung derſelben leicht wiederum eintreten könnte, verbietet ſich<lb/>
ſchon durch deren Umfang. Vorausſichtlich würde man nicht<lb/>
darauf verzichten, die Techniſche Baudeputation nach deren bevor¬<lb/>
ſtehender Reorganiſation als ein oberſtes Kollegium jener Art<lb/>
beizubehalten, das in zweifelhaften Fällen und über Bauten von<lb/>
beſonders hoher Bedeutung ein letztes Gutachten abzugeben hätte.<lb/>
Im übrigen dürfte es angemeſſen ſein, <hi rendition="#g">in jeder Provinz des<lb/>
preußiſchen Staates eine der beſprochenen Körper¬<lb/>
ſchaften einzuſetzen</hi>. Es iſt anzunehmen, daß man denſelben<lb/>
für die Mehrzahl aller an ſie gelangenden Fragen das Recht<lb/>
einer endgültigen Entſcheidung bezw. eines maßgebenden Vetos<lb/>
einräumen würde und daß ſie demzufolge Gelegenheit hätten, in<lb/>
Bezug auf unſere Staatsbauten nicht blos den allgemeinen tech¬<lb/>
niſchen und künſtleriſchen Anforderungen, ſondern auch den eigen¬<lb/>
artigen Verhältniſſen ihrer Provinz volle Geltung zu verſchaffen.</p><lb/>
<p>Soweit den Organen der Staatsregierung zur Zeit ein Auf¬<lb/>
ſichtsrecht über <hi rendition="#g">die architektoniſchen Schöpfungen der<lb/>
Gemeinden und Korporationen</hi> zuſteht, würde daſſelbe<lb/>
natürlich gleichfalls von den betreffenden Kollegien zu handhaben<lb/>
ſein. Vorauſſichtlich würde ſich jedoch der Einfluß ihrer Thä¬<lb/>
tigkeit bald zu ſolcher Bedeutung erheben, daß die Provinzial-<lb/>
und Stadtbehörden, die religiöſen und wirthſchaftlichen Korpora¬<lb/>
tionen alle Entwürfe zu den von ihnen zu errichtenden Monu¬<lb/>
mentalbauten freiwillig der Prüfung jener Sachverſtändigen<lb/>
unterbreiten dürften. Ja, es iſt vielleicht zu hoffen, daß auch die<lb/>
Behörden des <hi rendition="#g">Deutſchen Reiches</hi>, die Militär- und die Poſt¬<lb/>
verwaltung, ihnen das gleiche Vertrauen zuwenden würden. —</p><lb/>
<p>Die zweite, ungleich wichtigere Frage iſt darauf gerichtet,<lb/>
<hi rendition="#g">wem fortan Entwurf und Ausführung der monumen¬<lb/>
talen Bauten des Staates übertragen werden ſoll</hi>.</p><lb/>
<p>Der bisher üblichen Methode amtlicher Behandlung dieſer<lb/>
Aufgaben iſt als allgemeiner Grundſatz gegenüber zu ſtellen,<lb/>
<hi rendition="#g">daß dieſelben in jedem Falle von demjenigen Archi¬<lb/>
tekten zu löſen wären</hi>, <hi rendition="#g">der hierzu am meiſten geeignet<lb/>
erſcheint</hi>!<lb/>
</p>
<pb n="16" facs="#f0024"/>
<p>Für die Auswahl der betreffenden Perſönlichkeiten ſind nur<lb/>
zwei Wege möglich: entweder die <hi rendition="#g">direkte Uebertragung des<lb/>
Baues an einen vertrauenswürdigen Architekten</hi> oder<lb/>
die <hi rendition="#g">Vergebung deſſelben auf Grund einer vorher ge¬<lb/>
gangenen Konkurrenz</hi>, welches letztere Verfahren in ver¬<lb/>
ſchiedenen Abarten zur Anwendung gelangen kann. Beide Wege<lb/>
können gute Ergebniſſe liefern und es würde von der Eigenart<lb/>
jedes einzelnen Falles abhängig gemacht werden müſſen, welcher<lb/>
von ihnen als der ausſichtsvollere und deshalb beſſere einzu¬<lb/>
ſchlagen wäre. —</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Die direkte Uebertragung öffentlicher Bauten<lb/>
an Architekten</hi>, deren bisherige Leiſtungen und deren perſön¬<lb/>
liche Eigenſchaften für eine gediegene, den Intereſſen des Staates<lb/>
nach jeder Richtung hin entſprechende Löſung der Aufgabe bürgen,<lb/>
iſt ein Verfahren, von dem bekanntlich ſchon wiederholt mit aus¬<lb/>
gezeichnetem Erfolge Anwendung gemacht worden iſt. Es empfiehlt<lb/>
ſich vor allem durch ſeine <hi rendition="#g">Einfachheit</hi> und wird in vielen Fällen,<lb/>
wo der Gegenſtand der Aufgabe, die durch beſtimmte Verhältniſſe<lb/>
gebotene Art des Geſchäftsbetriebes ꝛc. die Zahl der Bewerber ohnehin<lb/>
einſchränkt, jedem andern vorzuziehen ſein. In der Periode des<lb/>
Ueberganges zu einer andern Organiſation der Bauverwaltung würde<lb/>
es auch vielleicht inſofern noch eine beſondere Bedeutung erlangen,<lb/>
als der Staat die innerhalb ſeines Beamtenthums vertretene<lb/>
ſchöpferiſche Kraft auf dieſe Weiſe wohl am beſten nutzbar<lb/>
machen könnte. Natürlich würden die betreffenden Aufgaben den<lb/>
Beamten nicht nach Maaßgabe ihrer amtlichen Stellung, ſondern<lb/>
lediglich nach Maaßgabe ihrer individuellen Leiſtungsfähigkeit zu<lb/>
übertragen ſein.</p><lb/>
<p>Um den Schein einer Bevorzugung beſtimmter Perſönlich¬<lb/>
keiten, dem ſich der Staat niemals ausſetzen darf, möglichſt zu ver¬<lb/>
meiden, müßte jedoch bei dieſem Verfahren darauf geachtet werden,<lb/>
daß es niemals einer <hi rendition="#g">einzigen</hi> Stelle anheim gegeben würde,<lb/>
Aufträge jener Art nach eigenem Ermeſſen zu vergeben. Es<lb/>
dürfte ſich vielleicht empfehlen, den vorher beſprochenen Provinzial-<lb/>
Baukollegien ein Vorſchlags-Recht zu gewähren, die Auswahl<lb/>
unter den vorgeſchlagenen Architekten aber derjenigen Behörde<lb/>
zu überlaſſen, für welche der betreffende Bau ausgeführt wird.<lb/>
<pb n="17" facs="#f0025"/>
Sowohl der Staat, wie vor allem auch die Volksthümlichkeit<lb/>
der Baukunſt könnten nur gewinnen, wenn dieſen Behörden,<lb/>
welche in Wirklichkeit doch offenbar die Stelle des <hi rendition="#g">Bauherrn</hi><lb/>
zu vertreten haben, bei Herſtellung unſerer öffentlichen Gebäude<lb/>
eine weniger paſſive Rolle zugewieſen würde, als dies bisher<lb/>
in der Regel geſchehen iſt. —</p><lb/>
<p>Wo eine größere Zahl von Bewerbern vorhanden, die Aus¬<lb/>
wahl unter denſelben alſo ſchwieriger iſt, ſowie für eine gewiſſe<lb/>
Art von Aufgaben wird ſich das in anderen Ländern auch für<lb/>
Staatsbauten mit Vorliebe angewandte <hi rendition="#g">Syſtem der Kon¬<lb/>
kurrenz</hi> empfehlen. Dank der unabläſſigen Mühe, welche die<lb/>
Architekten Deutſchlands ſeit geraumer Zeit an die Verbeſſerung<lb/>
des Konkurrenzweſens gewandt haben und angeſichts ſo mancher<lb/>
Erfolge, die mit demſelben ſeither erzielt wurden, iſt ja das aus<lb/>
mangelhaft vorbereiteten und geleiteten Konkurrenzen entſprungene<lb/>
Vorurtheil gegen dieſelben mehr und mehr im Entſchwinden be¬<lb/>
griffen. Selbſtverſtändlich würde in jedem einzelnen Falle nicht<lb/>
nur die rein <hi rendition="#g">künſtleriſche</hi>, ſondern auch die <hi rendition="#g">praktiſche</hi> und<lb/>
namentlich die <hi rendition="#g">finanzielle</hi> Seite des Baues zur Konkurrenz<lb/>
ſtehen und bei der Entſcheidung eine weſentliche Rolle ſpielen. —</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Die allgemeine und öffentliche Konkurrenz</hi>, gegen<lb/>
welche jenes Vorurtheil hauptſächlich ſich richtete, iſt in ihrer<lb/>
Anwendung auf einen beſtimmten Kreis von Aufgaben begrenzt.<lb/>
Sie wird in allen den Fällen am Platze, hier aber auch un¬<lb/>
bedingt zu wählen ſein, in denen es vorzugsweiſe um eine<lb/>
originelle — bekanntlich nur durch einen <hi rendition="#g">glücklichen Wurf</hi> zu<lb/>
gewinnende — <hi rendition="#g">Grundidee</hi> des Projekts ſich handelt. Die für das<lb/>
Gelingen einer öffentlichen Konkurrenz in erſter Linie verantwort¬<lb/>
liche Aufſtellung des Programms, ſowie die Funktion des Preis¬<lb/>
gerichts würde Mitgliedern jener mehrfach erwähnten Provinzial-<lb/>
Baukollegien obliegen; auch würden die letzteren zu entſcheiden haben,<lb/>
ob die Ausführung eines aus der Konkurrenz hervorgegangenen<lb/>
Entwurfs dem Verfaſſer deſſelben anvertraut werden darf.</p><lb/>
<p>Weitaus häufiger würde für die Löſung der architektoniſchen<lb/>
Aufgaben des Staates die <hi rendition="#g">beſchränkte Konkurrenz</hi> unter<lb/>
mehren, in gleicher Weiſe zur Uebernahme des Baues geeigneten<lb/>
Architekten ſich eignen, bei welcher dem Verfaſſer des zur Aus¬<lb/>
<pb n="18" facs="#f0026"/>
führung gewählten Entwurfs die letztere ohne weiteres als Preis<lb/>
zufällt. Das Amt der Preisrichter dürfte auch hier von Mitglie¬<lb/>
dern jener Baukollegien auszuüben ſein. Bei der Auswahl der<lb/>
zur Konkurrenz einzuladenden Architekten würde man nach den¬<lb/>
ſelben Grundſätzen zu verfahren haben, wie bei direkter Ueber¬<lb/>
tragung eines Baues an einen einzelnen Fachmann.</p><lb/>
<p>Für eine gewiſſe, nicht wenig umfangreiche Klaſſe von<lb/>
Staatsbauten, deren Typus von vorn herein feſt ſteht und nur<lb/>
geringen, durch die Lokalverhältniſſe bedingten Modifikationen<lb/>
unterliegt, wird — ſoweit ſie mehr dem Bedürfnißbau als dem<lb/>
Monumentalbau angehören — mit großem Vortheil ein <hi rendition="#g">ſpe¬<lb/>
zielles Syſtem der beſchränkten Konkurrenz</hi> Verwendung<lb/>
finden können, bei welchem in erſter Linie die <hi rendition="#g">General-Ueber</hi>¬<lb/>
<hi rendition="#g">nahme der Bauarbeiten</hi> und im Zuſammenhange mit dieſer<lb/>
die Aufſtellung des Entwurfs zum Gegenſtande der Konkurrenz<lb/>
gemacht wird; ein Verfahren, das bei Maſchinenlieferungen ꝛc.<lb/>
ſchon längſt üblich iſt und bei dem heutigen Stande der Bau¬<lb/>
induſtrie unbedenklich auch auf dieſe übertragen werden kann, da<lb/>
ſich bald zuverläſſige und leiſtungsfähige Spezialiſten zur Ueber¬<lb/>
nahme ſolcher Arbeiten in genügender Anzahl anbieten würden. —</p><lb/>
<p>Wenn man berückſichtigt, daß auf jedem der in Vorſchlag<lb/>
gebrachten Wege nur Architekten von <hi rendition="#g">erprobter</hi> Befähigung<lb/>
und Erfahrung zu Entwurf und Leitung unſerer Staatsbauten<lb/>
gelangen würden und daß dieſe Architekten im Intereſſe ihres<lb/>
Rufes und ihrer Zukunft jederzeit ihre volle Kraft an die Löſung<lb/>
der übernommenen Aufgabe ſetzen müßten, ſo kann man für<lb/>
<hi rendition="#g">den techniſchen und künſtleriſchen Werth</hi> der in dieſer<lb/>
Weiſe hergeſtellten Staatsbauten wohl die beſte Hoffnung hegen.<lb/>
Sie dürften in dieſer Beziehung thatſächlich auf der Höhe deſſen<lb/>
ſtehen, was unſere Zeit und unſer Volk architektoniſch zu ſchaffen<lb/>
vermögen. Ebenſo dürfte der Gefahr einer ſchablonenhaften<lb/>
Gleichartigkeit der Entwürfe wirkſam vorgebeugt und den ver¬<lb/>
ſchiedenen Landestheilen eine <hi rendition="#g">charakteriſtiſche Geſtaltung</hi><lb/>
ihrer öffentlichen Bauwerke geſichert ſein.</p><lb/>
<p>Aber auch <hi rendition="#g">in finanzieller Hinſicht</hi> laſſen ſich die Vor¬<lb/>
theile des Verfahrens unſchwer nachweiſen, trotzdem einer der<lb/>
weſentlichſten unter ihnen — die Möglichkeit mit einer ſehr viel<lb/>
<pb n="19" facs="#f0027"/>
geringeren Anzahl von Baubeamten auszureichen — erſt all¬<lb/>
mählich zur Geltung gelangen könnte.</p><lb/>
<p>Erhebliche Mehrkoſten durch die für Entwurf und Bau¬<lb/>
leitung aufzuwendenden Honorare würden in Wirklichkeit nicht<lb/>
entſtehen, da die Aufſtellung der Entwürfe außerhalb des ge¬<lb/>
wöhnlichen Geſchäftsgangs auch gegenwärtig faſt regelmäßig<lb/>
<hi rendition="#g">beſonders</hi> honorirt wird, die Koſten der oberen Leitung<lb/>
des Baues aber in vielen Fällen dadurch nahezu gedeckt werden<lb/>
würden, daß an den Koſten für Spezial-Leitung und Auf¬<lb/>
ſicht, die bei Staatsbauten eine ganz unverhältnißmäßige<lb/>
Höhe erreichen, namhaft geſpart werden könnte. Bei der an<lb/>
letzter Stelle erwähnten Art der beſchränkten Konkurrenz kämen<lb/>
Koſten für Entwurf und Bauleitung überhaupt nicht in Anſatz. —<lb/>
Eine <hi rendition="#g">namhafte Erſparniß</hi> aber würde vorausſichtlich dadurch<lb/>
herbei geführt werden, daß durch die Betheiligung der erfahren¬<lb/>
ſten Fachmänner und deren Konkurrenz die Entwürfe im allge¬<lb/>
meinen <hi rendition="#g">kompendiöſer</hi> ausfallen, <hi rendition="#g">die Koſten ihrer Aus¬<lb/>
führung ſich alſo verringern würden</hi>.</p><lb/>
<p>Als ein nicht geringerer Vortheil iſt die Vereinfachung der<lb/>
Verwaltungs-Formen, vor allem aber die <hi rendition="#g">Sicherheit</hi> anzu¬<lb/>
ſchlagen, welche dem Staate eine derartige Herſtellung ſeiner<lb/>
Hochbau-Ausführungen gewähren würde. Durch den Vertrag,<lb/>
den er in jedem einzelnen Falle über Entwurf und Ausführung<lb/>
des Baues abſchließen würde und für deſſen Einhaltung der be¬<lb/>
treffende Architekt mit ſeinem Ruf und ſeinem Vermögen zu<lb/>
bürgen hätte, würde er nicht allein die Gewähr erhalten, für<lb/>
einen im voraus feſt geſetzten Preis und zu einem beſtimmten<lb/>
Termin ein <hi rendition="#g">brauchbares</hi> Projekt zu gewinnen, ſondern er wäre<lb/>
auch vor einer Ueberſchreitung der Bauzeit und des bewilligten<lb/>
Baukredits geſchützt. — —</p><lb/>
<p>Daß bei ernſtlichem Willen die dargelegten Vorſchläge ohne<lb/>
Mühe ſich durchführen laſſen, unterliegt gewiß keinem Zweifel.<lb/>
Als einziges Bedenken könnte vielleicht geltend gemacht werden,<lb/>
daß die Zahl der zum Eintritt in die Provinzial-Baukollegien und<lb/>
zur Uebernahme öffentlicher Bauten geeigneten Architekten in den<lb/>
verſchiedenen Provinzen unſeres Vaterlandes eine ſehr ungleiche<lb/>
und in einzelnen offenbar eine unzureichende iſt. Aber abgeſehen<lb/>
<pb n="20" facs="#f0028"/>
davon, daß man bei Auswahl der betreffenden Perſönlichkeiten<lb/>
zunächſt nicht gezwungen wäre, ſich überall nur an die in der<lb/>
Provinz wohnenden Kräfte zu halten, würde die Ausſicht an<lb/>
Staatsbauten betheiligt zu werden und dadurch die Grundlage<lb/>
einer Exiſtenz zu gewinnen, bald eine genügende Anzahl von<lb/>
Architekten in das fragliche Gebiet führen und damit jenes Be¬<lb/>
denken gegenſtandslos machen. Es wäre nur zu wünſchen, wenn<lb/>
auf dieſe Weiſe eine angemeſſene Vertheilung der zur Zeit an<lb/>
einzelnen Punkten in Ueberzahl angeſammelten architektoniſchen<lb/>
Kräfte ſich vollzöge. —</p><lb/>
<p>Was jene Vorſchläge im Gegenſatze zu ſo manchen weit<lb/>
ausſehenden Reform-Plänen empfehlen dürfte, iſt vor allem der<lb/>
Umſtand, <hi rendition="#g">daß ihre Annahme keine ſofortige und end¬<lb/>
gültige Beſeitigung der gegenwärtigen Organiſation<lb/>
bedingt</hi>. Die neue Ordnung des Verfahrens für Herſtellung<lb/>
unſerer Staatsbauten kann neben den ſonſtigen Einrichtungen<lb/>
der Bauverwaltung als ein Verſuch ins Leben gerufen werden,<lb/>
von dem man wieder Abſtand nehmen möge, wenn er den ge¬<lb/>
hegten Erwartungen nicht entſpricht!</p><lb/>
<p>Der Zweck dieſer Denkſchrift wird erfüllt ſein, wenn es ihr<lb/>
gelingt, an den entſcheidenden Stellen der Ueberzeugung Eingang<lb/>
zu verſchaffen:</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">daß es ſich lohnt, einen ſolchen Verſuch<lb/>
zu unternehmen!</hi></p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Berlin</hi>, den 3. Januar 1880.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#b">Für die Verewigung zur Vertretung baukünſtleriſcher Intereſſen:</hi></p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Der Ausſchuß</hi>:</p><lb/>
<p> <hi rendition="#b">I. C. Raſchdorff, A. Orth, W. Kyllmann,</hi></p><lb/>
<p>Baurath u. Profeſſor. Baurath. Baumeiſter.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#b">W. Böckmann, C. von Großheim,</hi></p><lb/>
<p>Baumeiſter. Architekt.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#b">Joh. Otzen,</hi></p><lb/>
<p>Baumeiſter u. Profeſſor.</p><lb/>
</div> </body> <back> <div type="imprint"> <p rendition="#c">Druck von W. <hi rendition="#g">Pormetter</hi> in Berlin <hi rendition="#aq">C</hi>., Neue Grünſtraße 30.</p> </div><lb/>
<pb facs="#f0029"/>
<pb facs="#f0030"/>
<pb facs="#f0031"/>
</back> </text> </TEI>