<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Was heißt und zu welchem Ende studiert man Universalgeschichte?</title>
<title type="sub">Eine Akademische Antrittsrede bey Eröfnung seiner Vorlesungen</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118607626">
<surname>Schiller</surname>
<forename>Friedrich</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">38</measure>
<measure type="tokens">6220</measure>
<measure type="types">2339</measure>
<measure type="characters">45832</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:15:14Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/schiller_universalgeschichte_1789</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/schiller_universalgeschichte_1789</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/schiller_universalgeschichte_1789</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/schiller_universalgeschichte_1789</idno>
<idno type="DTADirName">schiller_universalgeschichte_1789</idno>
<idno type="DTAID">17210</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905197338</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Schiller, Friedrich: Was heißt und zu welchem Ende studiert man Universalgeschichte? (Antrittsvorlesung in Jena, 26. 5. 1789 ). Jena, 1789.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Was heißt und zu welchem Ende studiert man Universalgeschichte?</title>
<title level="m" type="sub">Eine Akademische Antrittsrede bey Eröfnung seiner Vorlesungen</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118607626">
<surname>Schiller</surname>
<forename>Friedrich</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">32 S. </measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Akademische Buchhandlung</name></publisher>
<pubPlace>Jena</pubPlace>
<date type="publication">1789</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>SUB Göttingen</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">Göttingen SUB, DD91 A 33386 RARA</idno>
<idno type="URLCatalogue">https://opac.sub.uni-goettingen.de/DB=1/CMD?ACT=SRCHM&amp;IKT0=54&amp;TRM0=DD91%20A%2033386%20RARA</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
im Double-Keying-Verfahren von Muttersprachlern erfasst und in XML/TEI P5 nach
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Fachtext</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Historiographie</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Historiographie</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">mts</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb n="[1]" facs="#f0003"/>
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main">Was heißt<lb/>
<hi rendition="#g">und</hi><lb/>
zu welchem Ende ſtudiert man<lb/>
<hi rendition="#b">Univerſalgeſchichte?</hi></titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <titlePart type="sub"><hi rendition="#g">Eine Akademiſche Antrittsrede</hi></titlePart></docTitle><lb/>
<byline>bey<lb/>
Eroͤfnung ſeiner Vorleſungen<lb/>
gehalten<lb/>
von<docAuthor> <hi rendition="#g">Friedrich Schiller</hi>,</docAuthor><lb/>
Professor der Geschichte in Jena.</byline><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <docImprint><pubPlace><hi rendition="#g">Jena</hi></pubPlace>,<lb/>
<publisher><hi rendition="#g">in der Akademiſchen Buchhandlung</hi></publisher>.<lb/>
<docDate><hi rendition="#g">1789</hi>.</docDate></docImprint></titlePage><lb/>
</front><body>
<pb n="[2]" facs="#f0004"/>
<pb n="[3]" facs="#f0005"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Was heißt<lb/>
und zu welchem Ende ſtudiert man<lb/>
Univerſalgeſchichte</hi>?<lb/>
<hi rendition="#g">Eine akademiſche Antrittsrede</hi>.</hi></head><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#in">E</hi>rfreuend und ehrenvoll iſt mir der Auftrag, meine<lb/>
h. H. H., an Ihrer Seite kuͤnftig ein Feld zu durch-<lb/>
wandern, das dem denkenden Betrachter ſo viele Ge-<lb/>
genſtaͤnde des Unterrichts, dem thaͤtigen Weltmann ſo<lb/>
herrliche Muſter zur Nachahmung, dem Philoſophen<lb/>
ſo wichtige Aufſchluͤſſe, und jedem ohne Unterſchied ſo<lb/>
reiche Quellen des edelſten Vergnuͤgens eroͤfnet. Das<lb/>
große weite Feld der allgemeinen Geſchichte, der An-<lb/>
blick ſo vieler vortrefflichen jungen Maͤnner, die eine<lb/>
edle Wißbegierde um mich her verſammelt, und in<lb/>
deren Mitte ſchon manches wirkſame Genie fuͤr das<lb/>
kommende Zeitalter aufbluͤht, macht mir meine Pflicht<lb/>
zum Vergnuͤgen, laͤßt mich aber auch die Strenge und<lb/>
Wichtigkeit derſelben in ihrem ganzen Umfang empfin-<lb/>
den. Je groͤßer das Geſchenk iſt, das ich Ihnen zu<lb/>
uͤbergeben habe — und was hat der Menſch dem Men-<lb/>
ſchen groͤßeres zu geben, als Wahrheit? — deſtomehr<lb/>
muß ich Sorge tragen, daß ſich der Werth deſſelben un-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A 2</fw> <fw type="catch" place="bottom">ter</fw><lb/>
<pb n="4" facs="#f0006"/>
ter meiner Hand nicht verringere. Je lebendiger und<lb/>
reiner ihr Geiſt in dieſer gluͤcklichſten Epoche ſeines Wir-<lb/>
kens empfaͤnge, und je raſcher ſich ihre jugendlichen Ge-<lb/>
fuͤhle entflammen, deſto mehr Aufforderung fuͤr mich,<lb/>
zu verhuͤten, daß ſich dieſer Enthuſiasmus, den die<lb/>
Wahrheit allein das Recht hat zu erwecken, an Betrug<lb/>
und Taͤuſchung nicht unwuͤrdig verſchwende.</p><lb/>
<p>Fruchtbar und weit umfaſſend iſt das Gebiet der Ge-<lb/>
ſchichte; in ihrem Kreiſe liegt die ganze moraliſche Welt.<lb/>
Durch alle Zuſtaͤnde, die der Menſch erlebte, durch alle<lb/>
abwechſelnde Geſtalten der Meinung, durch ſeine Thor-<lb/>
heit und ſeine Weisheit, ſeine Verſchlimmerung und<lb/>
ſeine Veredlung, begleitet ſie ihn, von allem was er ſich<lb/>
nahm und gab, muß ſie Rechenſchaft ablegen. Es iſt<lb/>
keiner unter Ihnen allen, dem Geſchichte nicht etwas<lb/>
wichtiges zu ſagen haͤtte; alle noch ſo verſchiedenen Bah-<lb/>
nen Ihrer kuͤnftigen Beſtimmung verknuͤpfen ſich ir-<lb/>
gendwo mit derſelben; aber Eine Beſtimmung theilen<lb/>
Sie alle auf gleiche Weiſe mit einander, diejenige, wel-<lb/>
che Sie auf die Welt mitbrachten — ſich als Menſchen<lb/>
auszubilden — und zu dem Menſchen eben redet die<lb/>
Geſchichte.</p><lb/>
<p>Ehe ich es aber unternehmen kann, meine H. H.,<lb/>
Ihre Erwartungen von dieſem Gegenſtande Ihres Fleiſ-<lb/>
ſes genauer zu beſtimmen, und die Verbindung anzu-<lb/>
geben, worin derſelbe mit dem eigentlichen Zweck<lb/>
Ihrer ſo verſchiedenen Studien ſteht, wird es nicht<lb/>
uͤberfluͤßig ſeyn, mich uͤber dieſen Zweck Ihrer Stu-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">dien</fw><lb/>
<pb n="5" facs="#f0007"/>
dien ſelbſt vorher mit Ihnen einzuverſtehen. Eine vor-<lb/>
laͤufige Berichtigung dieſer Frage, welche mir paſſend<lb/>
und wuͤrdig genug ſcheint, unſre kuͤnftige akademiſche<lb/>
Verbindung zu eroͤfnen, wird mich in den Stand<lb/>
ſetzen, Ihre Aufmerkſamkeit ſo gleich auf die wuͤrdigſte<lb/>
Seite der Weltgeſchichte hinzuweiſen.</p><lb/>
<p>Anders iſt der Studierplan, den ſich der Brodge-<lb/>
lehrte, anders derjenige, den der philoſophiſche Kopf<lb/>
ſich vorzeichnet. Jener, dem es bey ſeinem Fleiß ein-<lb/>
zig und allein darum zu thun iſt, die Bedingungen zu<lb/>
erfuͤllen, unter denen er zu einem Amte faͤhig und der<lb/>
Vortheile deſſelben theilhaftig werden kann, der nur<lb/>
darum die Kraͤfte ſeines Geiſtes in Bewegung ſetzt, um<lb/>
dadurch ſeinen ſinnlichen Zuſtand zu verbeſſern und ei-<lb/>
ne kleinliche Ruhmſucht zu befriedigen, — ein ſolcher<lb/>
wird beym Eintritt in ſeine akademiſche Laufbahn keine<lb/>
wichtigere Angelegenheit haben, als die Wiſſenſchaften,<lb/>
die er Brodſtudien nennt, von allen uͤbrigen, die den<lb/>
Geiſt nur als Geiſt vergnuͤgen, auf das ſorgfaͤltigſte<lb/>
abzuſondern. Alle Zeit, die er dieſen letztern widmete,<lb/>
wuͤrde er ſeinem kuͤnftigen Berufe zu entziehen glauben,<lb/>
und ſich dieſen Raub nie vergeben. Seinen ganzen<lb/>
Fleiß wird er nach den Foderungen einrichten, die von<lb/>
dem kuͤnftigen Herrn ſeines Schickſals an ihn gemacht<lb/>
werden, und alles gethan zu haben glauben, wenn er<lb/>
ſich faͤhig gemacht hat, dieſe Inſtanz nicht zu fuͤrchten.<lb/>
Hat er ſeinen Kurſus durchlaufen und das Ziel ſeiner<lb/>
Wuͤnſche erreicht, ſo entlaͤßt er ſeine Fuͤhrerinnen —<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A 3</fw> <fw type="catch" place="bottom">denn</fw><lb/>
<pb n="6" facs="#f0008"/>
denn wozu noch weiter ſie bemuͤhen? Seine groͤßte<lb/>
Angelegenheit iſt jetzt, die zuſammen gehaͤuften Ge-<lb/>
daͤchtnißſchaͤtze zur Schau zu tragen, und ja zu verhuͤ-<lb/>
ten, daß ſie in ihrem Werthe nicht ſinken. Jede Er-<lb/>
weiterung ſeiner Brodwiſſenſchaft beunruhigt ihn, weil<lb/>
ſie ihm neue Arbeit zuſendet, oder die vergangene un-<lb/>
nuͤtz macht; jede wichtige Neuerung ſchreckt ihn auf,<lb/>
denn ſie zerbricht die alte Schulform, die er ſich ſo muͤh-<lb/>
ſam zu eigen machte, ſie ſetzt ihn in Gefahr, die ganze<lb/>
Arbeit ſeines vorigen Lebens zu verlieren. Wer hat<lb/>
uͤber Reformatoren mehr geſchrieen, als der Haufe der<lb/>
Brodgelehrten? Wer haͤlt den Fortgang nuͤtzlicher Re-<lb/>
volutionen im Reich des Wiſſens mehr auf, als eben<lb/>
dieſe? Jedes Licht, das durch ein gluͤckliches Genie,<lb/>
in welcher Wiſſenſchaft es ſey, angezuͤndet wird, macht<lb/>
ihre Duͤrftigkeit ſichtbar; ſie fechten mit Erbitterung,<lb/>
mit Heimtuͤcke, mit Verzweiflung, weil ſie bey dem<lb/>
Schulſyſtem, das ſie vertheidigen, zugleich fuͤr ihr gan-<lb/>
zes Daſeyn fechten. Darum kein unverſoͤhnlicherer Feind,<lb/>
kein neidiſcherer Amtsgehuͤlfe, kein bereitwilligerer Ke-<lb/>
tzermacher, als der Brodgelehrte. Je weniger ſeine<lb/>
Kenntniſſe durch ſich ſelbſt ihn belohnen, deſto groͤßere<lb/>
Vergeltung heiſcht er von außen; fuͤr das Verdienſt der<lb/>
Handarbeiter und das Verdienſt der Geiſter hat er nur<lb/>
Einen Maaßſtab, die Muͤhe. Darum hoͤrt man nie-<lb/>
mand uͤber Undank mehr klagen, als den Brodgelehr-<lb/>
ten; nicht bey ſeinen Gedankenſchaͤtzen ſucht er ſeinen<lb/>
Lohn, ſeinen Lohn erwartet er von fremder Anerken-<lb/>
nung, von Ehrenſtellen, von Verſorgung. Schlaͤgt<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ihm</fw><lb/>
<pb n="7" facs="#f0009"/>
ihm dieſes fehl, wer iſt ungluͤcklicher als der Brodge-<lb/>
lehrte? Er hat umſonſt gelebt, gewacht, gearbeitet;<lb/>
er hat umſonſt nach Wahrheit geforſcht, wenn ſich Wahr-<lb/>
heit, fuͤr ihn nicht in Gold, in Zeitungslob, in Fuͤr-<lb/>
ſtengunſt verwandelt.</p><lb/>
<p>Beklagenswerther Menſch, der mit dem edelſten<lb/>
aller Werkzeuge, mit Wiſſenſchaft und Kunſt, nichts<lb/>
hoͤheres will und ausrichtet, als der Tagloͤhner mit dem<lb/>
ſchlechteſten! der im Reiche der vollkommenſten Frey-<lb/>
heit eine Sclavenſeele mit ſich herum traͤgt! — Noch<lb/>
beklagenswerther aber iſt der junge Mann von Genie,<lb/>
deſſen natuͤrlich ſchoͤner Gang durch ſchaͤdliche Lehren<lb/>
und Muſter auf dieſen traurigen Abweg verlenkt wird,<lb/>
der ſich uͤberreden ließ, fuͤr ſeinen kuͤnftigen Beruf mit<lb/>
dieſer kuͤmmerlichen Genauigkeit zu ſammeln. Bald<lb/>
wird ſeine Berufswiſſenſchaft als ein Stuͤckwerk ihn an-<lb/>
ekeln; Wuͤnſche werden in ihm aufwachen, die ſie nicht<lb/>
zu befriedigen vermag, ſein Genie wird ſich gegen ſei-<lb/>
ne Beſtimmung auflehnen. Als Bruchſtuͤck erſcheint<lb/>
ihm jetzt alles was er thut, er ſieht keinen Zweck ſei-<lb/>
nes Wirkens, und doch kann er Zweckloſigkeit nicht er-<lb/>
tragen. Das Muͤhſelige, das Geringfuͤgige in ſeinen<lb/>
Berufsgeſchaͤften druͤckt ihn zu Boden, weil er ihm den<lb/>
frohen Muth nicht entgegen ſetzen kann, der nur die<lb/>
helle Einſicht, nur die geahndete Vollendung begleitet.<lb/>
Er fuͤhlt ſich abgeſchnitten, herausgeriſſen aus dem Zu-<lb/>
ſammenhang der Dinge, weil er unterlaſſen hat, ſeine<lb/>
Thaͤtigkeit an das große Ganze der Welt anzuſchließen.<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A 4</fw> <fw type="catch" place="bottom">Dem</fw><lb/>
<pb n="8" facs="#f0010"/>
Dem Rechtsgelehrten entleidet ſeine Rechtswiſſenſchaft,<lb/>
ſobald der Schimmer beſſerer Kultur ihre Bloͤßen ihm<lb/>
beleuchtet, anſtatt daß er jetzt ſtreben ſollte, ein neuer<lb/>
Schoͤpfer derſelben zu ſeyn, und den entdeckten Man-<lb/>
gel aus innerer Fuͤlle zu verbeſſern. Der Arzt entzwey-<lb/>
het ſich mit ſeinem Beruf, ſobald ihm wichtige Fehl-<lb/>
ſchlaͤge die Unzuverlaͤßigkeit ſeiner Syſteme zeigen; der<lb/>
Theolog verliert die Achtung fuͤr den Seinigen, ſo-<lb/>
bald ſein Glaube an die Unfehlbarkeit ſeines Lehrgebaͤu-<lb/>
des wankt.</p><lb/>
<p>Wie ganz anders verhaͤlt ſich der philoſophiſche<lb/>
Kopf! — Eben ſo ſorgfaͤltig, als der Brodgelehrte<lb/>
ſeine Wiſſenſchaft von allen uͤbrigen abſondert, be-<lb/>
ſtrebt ſich jener, ihr Gebiet zu erweitern, und ihren<lb/>
Bund mit den uͤbrigen wieder herzuſtellen — herzu-<lb/>
ſtellen, ſage ich, denn nur der abſtrahirende Verſtand<lb/>
hat jene Grenzen gemacht, hat jene Wiſſenſchaften<lb/>
von einander geſchieden. Wo der Brodgelehrte trennt,<lb/>
vereinigt der philoſophiſche Geiſt. Fruͤhe hat er ſich<lb/>
uͤberzeugt, daß im Gebiete des Verſtandes, wie in der<lb/>
Sinnenwelt, alles in einander greife, und ſein reger<lb/>
Trieb nach Uebereinſtimmung kann ſich mit Bruchſtuͤ-<lb/>
cken nicht begnuͤgen. Alle ſeine Beſtrebungen ſind auf<lb/>
Vollendung ſeines Wiſſens gerichtet; ſeine edle Unge-<lb/>
duld kann nicht ruhen, bis alle ſeine Begriffe zu einem<lb/>
harmoniſchen Ganzen ſich geordnet haben, bis er im<lb/>
Mittelpunkt ſeiner Kunſt, ſeiner Wiſſenſchaft ſteht, und<lb/>
von hier aus ihr Gebiet mit befriedigtem Blick uͤber-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ſchauet.</fw><lb/>
<pb n="9" facs="#f0011"/>
ſchauet. Neue Entdeckungen im Kreiſe ſeiner Thaͤtig-<lb/>
keit, die den <hi rendition="#fr">Brodgelehrten</hi> niederſchlagen, entzuͤcken<lb/>
den philoſophiſchen Geiſt. Vielleicht fuͤllen ſie eine<lb/>
Luͤcke, die das werdende Ganze ſeiner Begriffe noch<lb/>
verunſtaltet hatte, oder ſetzen den lezten noch fehlenden<lb/>
Stein an ſein Ideengebaͤude, der es vollendet. Soll-<lb/>
ten ſie es aber auch zertruͤmmern, ſollte eine neue Ge-<lb/>
dankenreyhe, eine neue Naturerſcheinung, ein neu ent-<lb/>
decktes Geſetz in der Koͤrperwelt, den ganzen Bau ſeiner<lb/>
Wiſſenſchaft umſtuͤrzen: ſo hat er die <hi rendition="#fr">Wahrheit</hi> im-<lb/>
mer mehr geliebt als ſein <hi rendition="#fr">Syſtem</hi>, und gerne wird<lb/>
er die alte mangelhafte Form mit einer neuern und<lb/>
ſchoͤnern vertauſchen. Ja, wenn kein Streich von<lb/>
auſſen ſein Ideengebaͤude erſchuͤttert, ſo iſt er ſelbſt,<lb/>
von einem ewig wirkſamen Trieb nach Verbeſſerung<lb/>
gezwungen, er ſelbſt iſt der Erſte, der es unbefriedigt<lb/>
aus einander legt, um es vollkommener wieder herzu-<lb/>
ſtellen. Durch immer neue und immer ſchoͤnere Ge-<lb/>
danken-Formen ſchreitet der philoſophiſche Geiſt zu hoͤ-<lb/>
herer Vortreflichkeit fort, wenn der Brodgelehrte, in<lb/>
ewigem Geiſtesſtillſtand, das unfruchtbare Einerley<lb/>
ſeiner Schulbegriffe huͤtet.</p><lb/>
<p>Kein gerechterer Beurtheiler fremden Verdienſts<lb/>
als der philoſophiſche Kopf. Scharfſichtig und erfin-<lb/>
deriſch genug, um jede Thaͤtigkeit zu nutzen, iſt er<lb/>
auch billig genug, den Urheber auch der kleinſten zu<lb/>
ehren. <hi rendition="#fr">Fuͤr</hi> ihn arbeiten alle Koͤpfe — alle Koͤpfe ar-<lb/>
beiten gegen den Brodgelehrten. Jener weiß alles<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A 5</fw><fw type="catch" place="bottom">was</fw><lb/>
<pb n="10" facs="#f0012"/>
was um ihn geſchiehet und gedacht wird, in ſein Ei-<lb/>
genthum zu verwandeln — zwiſchen denkenden Koͤpfen<lb/>
gilt eine innige Gemeinſchaft aller Guͤter des Geiſtes;<lb/>
was Einer im Reiche der Wahrheit erwirbt, hat er<lb/>
Allen erworben — Der Brodgelehrte verzaͤunet ſich gegen<lb/>
alle ſeine Nachbarn, denen er neidiſch Licht und Sonne<lb/>
mißgoͤnnt, und bewacht mit Sorge die baufaͤllige<lb/>
Schranke, die ihn nur ſchwach gegen die ſiegende Ver-<lb/>
nunft vertheidigt. Zu allem was der Brodgelehrte<lb/>
unternimmt, muß er Reiz und Aufmunterung von<lb/>
auſſen her borgen: der philoſophiſche Geiſt findet in<lb/>
ſeinem Gegenſtand, in ſeinem Fleiße ſelbſt, Reiz und<lb/>
Belohnung. Wie viel begeiſterter kan er ſein Werk<lb/>
angreiffen, wieviel lebendiger wird ſein Eifer, wieviel<lb/>
ausdaurender ſein Muth und ſeine Thaͤtigkeit ſeyn, da<lb/>
bey ihm die Arbeit ſich durch die Arbeit verjuͤnget.<lb/>
Das Kleine ſelbſt gewinnt Groͤße unter ſeiner ſchoͤpfe-<lb/>
riſchen Hand, da er dabey immer das Große im Auge<lb/>
hat, dem es dienet, wenn der Brodgelehrte in dem<lb/>
Großen ſelbſt nur das Kleine ſieht. Nicht was er<lb/>
treibt, ſondern wie er das, was er treibt, behandelt,<lb/>
unterſcheidet den philoſophiſchen Geiſt. Wo er auch<lb/>
ſtehe und wirke, er ſteht immer im Mittelpunkt des<lb/>
Ganzen; und ſo weit ihn auch das Objekt ſeines<lb/>
Wirkens von ſeinen uͤbrigen Bruͤdern entferne, er iſt<lb/>
ihnen verwandt und nahe durch einen harmoniſch wir-<lb/>
kenden Verſtand, er begegnet ihnen wo alle helle Koͤpfe<lb/>
einander finden. Soll ich dieſe Schilderung noch wei-<lb/>
ter fortfuͤhren, m. H. H. oder darf ich hoffen, daß es<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ber</fw><lb/>
<pb n="11" facs="#f0013"/>
bereits bey Ihnen entſchieden ſey, welches von den<lb/>
beyden Gemaͤhlden, die ich Ihnen hier vorgehalten<lb/>
habe, Sie Sich zum Muſter nehmen wollen? Von<lb/>
der Wahl, die Sie zwiſchen beyden getroffen haben,<lb/>
haͤngt es ab, ob Ihnen das Studium der Univerſalge-<lb/>
ſchichte empfohlen oder erlaßen werden kann. Mit<lb/>
dem <hi rendition="#fr"><hi rendition="#g">Zweyten</hi></hi> allein habe ich es zu thun; denn bey<lb/>
dem Beſtreben, ſich dem <hi rendition="#fr">Erſten</hi> nuͤtzlich zu machen,<lb/>
moͤchte ſich die Wiſſenſchaft ſelbſt allzuweit von ihrem<lb/>
hoͤhern Entzweck entfernen, und einen kleinen Gewinn<lb/>
mit einem zu großen Opfer erkaufen.</p><lb/>
<p>Ueber den Geſichtspunkt mit Ihnen einig, aus wel-<lb/>
chem der Werth einer Wiſſenſchaft zu beſtimmen iſt,<lb/>
kann ich mich dem Begriff der Univerſalgeſchichte ſelbſt,<lb/>
dem Gegenſtand der heutigen Vorleſung, naͤhern.</p><lb/>
<p>Die Entdeckungen, welche unſre europaͤiſchen See-<lb/>
fahrer in fernen Meeren und auf entlegenen Kuͤſten ge-<lb/>
macht haben, geben uns ein eben ſo lehrreiches als un-<lb/>
terhaltendes Schauſpiel. Sie zeigen uns Voͤlkerſchaf-<lb/>
ten, die auf den mannichfaltigſten Stuffen der Bildung<lb/>
um uns herum gelagert ſind, wie Kinder verſchiednen<lb/>
Alters um einen Erwachſenen herum ſtehen, und durch<lb/>
ihr Beyſpiel ihm in Erinnerung bringen, was er ſelbſt<lb/>
vormals geweſen, und wovon er ausgegangen iſt. Eine<lb/>
weiſe Hand ſcheint uns dieſe rohen Voͤlkerſtaͤmme bis<lb/>
auf den Zeitpunkt aufgeſpart zu haben, wo wir in un-<lb/>
ſrer eignen Kultur weit genug wuͤrden fortgeſchritten<lb/>
ſeyn, um von dieſer Entdeckung eine nuͤtzliche Anwen-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">dung</fw><lb/>
<pb n="12" facs="#f0014"/>
dung auf uns ſelbſt zu machen, und den verlohrnen An-<lb/>
fang unſers Geſchlechts aus dieſem Spiegel wieder her-<lb/>
zuſtellen. Wie beſchaͤmend und traurig aber iſt das<lb/>
Bild, das uns dieſe Voͤlker von unſerer Kindheit geben!<lb/>
und doch iſt es nicht einmahl die erſte Stuffe mehr, auf<lb/>
der wir ſie erblicken. Der Menſch fieng noch veraͤcht-<lb/>
licher an. Wir finden jene doch ſchon als Voͤlker, als<lb/>
politiſche Koͤrper: aber der Menſch mußte ſich erſt durch<lb/>
eine auſſerordentliche Anſtrengung zur Geſellſchaft er-<lb/>
heben.</p><lb/>
<p>Was erzaͤhlen uns die Reiſebeſchreiber nun von dies-<lb/>
ſen Wilden? Manche fanden ſie ohne Bekanntſchaft<lb/>
mit den unentbehrlichſten Kuͤnſten, ohne das Eiſen,<lb/>
ohne den Pflug, einige ſogar ohne den Beſitz des Feuers.<lb/>
Manche rangen noch mit wilden Thieren um Speiſe<lb/>
und Wohnung, bey vielen hatte ſich die Sprache noch<lb/>
kaum von thieriſchen Toͤnen zu verſtaͤndlichen Zeichen<lb/>
erhoben. Hier war nicht einmal das ſo einfache Band<lb/>
der <hi rendition="#fr">Ehe</hi>, dort noch keine Kenntniß des <hi rendition="#fr">Eigenthums</hi>;<lb/>
hier konnte die ſchlaffe Seele noch nicht einmal eine Er-<lb/>
fahrung feſt halten, die ſie doch taͤglich wiederhohlte;<lb/>
ſorglos ſah man den Wilden das Lager hingeben, wor-<lb/>
auf er heute ſchlief, weil ihm nicht einfiel, daß er mor-<lb/>
gen wieder ſchlafen wuͤrde. Krieg hingegen war bey<lb/>
allen, und das Fleiſch des uͤberwundenen Feindes nicht<lb/>
ſelten der Preis des Sieges. Bey andern, die mit meh-<lb/>
rern Gemaͤchlichkeiten des Lebens vertraut, ſchon eine<lb/>
hoͤhere Stuffe der Bildung erſtiegen hatten, zeigten<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Knecht</fw><lb/>
<pb n="13" facs="#f0015"/>
Knechtſchaft und Deſpotismus ein ſchauderhaftes Bild.<lb/>
Dort ſah man einen Deſpoten Afrikas ſeine Unterthanen<lb/>
fuͤr einen Schluck Brandwein verhandeln: — hier wur-<lb/>
den ſie auf ſeinem Grab abgeſchlachtet, ihm in der Un-<lb/>
terwelt zu dienen. Dort wirft ſich die fromme Einfalt<lb/>
vor einen laͤcherlichen Fetiſch, und hier vor einem grau-<lb/>
ſenvollen Scheuſal nieder; in ſeinen Goͤttern mahlt ſich<lb/>
der Menſch. So tief ihn dort Sclaverey, Dummheit<lb/>
und Aberglauben niederbeugen, ſo elend iſt er hier durch<lb/>
das andre Extrem geſetzloſer Freyheit. Immer zum<lb/>
Angriff und zur Vertheidigung geruͤſtet, von jedem Ge-<lb/>
raͤuſch aufgeſcheucht, reckt der Wilde ſein ſcheues Ohr<lb/>
in die Wuͤſte; <hi rendition="#fr">Feind</hi> heißt ihm alles was neu iſt, und<lb/>
wehe dem Fremdling den das Ungewitter an ſeine Kuͤſte<lb/>
ſchleudert! Kein wirthlicher Heerd wird ihm rauchen,<lb/>
kein ſuͤßes Gaſtrecht ihn erfreuen. Aber ſelbſt da, wo<lb/>
ſich der Menſch von einer feindſeligen Einſamkeit zur<lb/>
Geſellſchaft, von der Noth zum Wohlleben, von der<lb/>
Furcht zu der Freude erhebt — wie abenteuerlich und<lb/>
ungeheuer zeigt er ſich unſern Augen! Sein roher<lb/>
Geſchmack ſucht Froͤhlichkeit in der Betaͤubung, Schoͤn-<lb/>
heit in der Verzerrung, Ruhm in der Uebertreibung;<lb/>
Entſetzen erweckt uns ſelbſt ſeine Tugend, und das was<lb/>
er ſeine Gluͤckſeligkeit nennt, kann uns nur Ekel oder<lb/>
Mitleid erregen.</p><lb/>
<p>So waren <hi rendition="#g">wir</hi>. Nicht viel beſſer fanden uns Caͤ-<lb/>
ſar und Tacitus vor achtzehn hundert Jahren.</p><lb/>
<p>Was ſind wir jetzt? — Laſſen Sie mich einen Au-<lb/>
genblick bey dem Zeitalter ſtille ſtehen, worinn wir le-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ben</fw><lb/>
<pb n="14" facs="#f0016"/>
ben, bey der gegenwaͤrtigen Geſtalt der Welt, die wir<lb/>
bewohnen.</p><lb/>
<p>Der menſchliche Fleiß hat ſie angebaut, und den<lb/>
widerſtrebenden Boden durch ſein Beharren und ſeine<lb/>
Geſchicklichkeit uͤberwunden. Dort hat er dem Meere<lb/>
Land abgewonnen, hier dem duͤrren Lande Stroͤme ge-<lb/>
geben. Zonen und Jahrszeiten hat der Menſch durch<lb/>
einander gemengt, und die weichlichen Gewaͤchſe des<lb/>
Orients zu ſeinem rauheren Himmel abgehaͤrtet. Wie<lb/>
er Europa nach Weſtindien und dem Suͤdmeere trug,<lb/>
hat er Aſien in Europa auferſtehen laſſen. Ein heitrer<lb/>
Himmel lacht jetzt uͤber Germaniens Waͤldern, welche<lb/>
die ſtarke Menſchenhand zerriß und dem Sonnenſtral<lb/>
aufthat, und in den Wellen des Rheins ſpiegeln ſich<lb/>
Aſiens Reben. An ſeinen Ufern erheben ſich volkreiche<lb/>
Staͤdte, die Genuß und Arbeit in munterm Leben durch-<lb/>
ſchwaͤrmen. Hier finden wir den Menſchen, in ſeines Er-<lb/>
werbes friedlichem Beſitz ſicher unter einer Million, ihn,<lb/>
dem ſonſt ein einziger Nachbar den Schlummer raubte.<lb/>
Die Gleichheit, die er durch ſeinen Eintritt in die Ge-<lb/>
ſellſchaft verlohr, hat er wieder gewonnen durch weiſe<lb/>
Geſetze. Von dem blinden Zwange des Zufalls und<lb/>
der Noth hat er ſich unter die ſanftere Herrſchaft der<lb/>
Vertraͤge gefluͤchtet, und die Freyheit des Raubthiers<lb/>
hingegeben, um die edlere Freyheit des Menſchen zu<lb/>
retten. Wohlthaͤtig haben ſich ſeine Sorgen getrennt,<lb/>
ſeine Thaͤtigkeiten vertheilt. Jetzt noͤthigt ihn das ge-<lb/>
bieteriſche Beduͤrfniß nicht mehr an die Pflugſchaar,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">jezt</fw><lb/>
<pb n="15" facs="#f0017"/>
jetzt fordert ihn kein Feind mehr von dem Pflug auf<lb/>
das Schlachtfeld, Vaterland und Heerd zu vertheidigen.<lb/>
Mit dem Arme des Landmanns fuͤllt er ſeine Scheunen,<lb/>
mit den Waffen des Kriegers ſchuͤtzt er ſein Gebiet.<lb/>
Das Geſetz wacht uͤber ſein Eigenthum — und ihm<lb/>
bleibt das unſchaͤtzbare Recht, ſich ſelbſt ſeine Pflicht<lb/>
auszuleſen.</p><lb/>
<p>Wie viele Schoͤpfungen der Kunſt, wie viele Wun-<lb/>
der des Fleiſſes, welches Licht in allen Feldern des Wiſ-<lb/>
ſens, ſeit dem der Menſch in der traurigen Selbſtver-<lb/>
theidigung ſeine Kraͤfte nicht mehr unnuͤtz verzehrt,<lb/>
ſeitdem es in ſeine Willkuͤhr geſtellt worden, ſich mit der<lb/>
Noth abzufinden, der er nie ganz entfliehen ſoll; ſeit-<lb/>
dem er das koſtbare Vorrecht errungen hat, uͤber ſeine<lb/>
Faͤhigkeit frey zu gebieten, und dem Ruf ſeines Ge-<lb/>
nius zu folgen! Welche rege Thaͤtigkeit uͤberall, ſeit-<lb/>
dem die vervielfaͤltigten Begierden dem Erfindungsgeiſt<lb/>
neue Fluͤgel gaben, und dem Fleiß neue Raͤume auf-<lb/>
thaten! — Die Schranken ſind durchbrochen, welche<lb/>
Staaaten und Nationen in feindſeligem Egoismus ab-<lb/>
ſonderten. Alle denkenden Koͤpfe verknuͤpft jetzt ein welt-<lb/>
buͤrgerliches Band, und alles Licht ſeines Jahrhunderts<lb/>
kann nunmehr den Geiſt eines neuern Galilei und Eras-<lb/>
mus beſcheinen.</p><lb/>
<p>Seitdem die Geſetze zu der Schwaͤche des Menſchen<lb/>
herunterſtiegen, kam der Menſch auch den Geſetzen ent-<lb/>
gegen. Mit ihnen iſt er ſanfter geworden, wie er mit<lb/>
ihnen verwilderte; ihren barbariſchen Strafen folgen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">die</fw><lb/>
<pb n="16" facs="#f0018"/>
die barbariſchen Verbrechen allmaͤhlig in die Vergeſſen-<lb/>
heit nach. Ein großer Schritt zur Veredlung iſt ge-<lb/>
ſchehen, daß die Geſetze tugendhaft ſind, wenn auch<lb/>
gleich noch nicht die Menſchen. Wo die Zwangspflich-<lb/>
ten von dem Menſchen ablaſſen, uͤbernehmen ihn die<lb/>
Sitten. Den keine Strafe ſchreckt und kein Gewiſſen<lb/>
zuͤgelt, halten jetzt die Geſetze des Anſtands und<lb/>
der Ehre in Schranken.</p><lb/>
<p>Wahr iſt es, auch in unſer Zeitalter haben ſich<lb/>
noch manche barbariſche Ueberreſte aus den vorigen ein-<lb/>
gedrungen, Geburten des Zufalls und der Gewalt, die<lb/>
das Zeitalter der Vernunft nicht haͤtte verewigen ſol-<lb/>
len. Aber wieviel Geſtalt hat der Verſtand des Men-<lb/>
ſchen auch dieſem barbariſchen Nachlaß der aͤltern und<lb/>
mittlern Jahrhunderte anerſchaffen! Wie unſchaͤdlich,<lb/>
ja wie nuͤtzlich hat er oft gemacht, was er umzuſtuͤr-<lb/>
tzen noch nicht wagen konnte! Auf dem rohen Grunde<lb/>
der Lehen-Anarchie fuͤhrte Teutſchland das Syſtem ſei-<lb/>
ner politiſchen und kirchlichen Freyheit auf. Das<lb/>
Schattenbild des roͤmiſchen Imperators, das ſich dies-<lb/>
ſeits der Apenninen erhalten, leiſtet der Welt jezt un-<lb/>
endlich mehr Gutes, als ſein ſchreckhaftes Urbild im<lb/>
alten Rom — denn es haͤlt ein nuͤtzliches Staatsſyſtem<lb/>
durch <hi rendition="#fr">Eintracht</hi> zuſammen: jenes druͤckte die thaͤtig-<lb/>
ſten Kraͤfte der Menſchheit in einer ſclaviſchen <hi rendition="#fr">Ein-<lb/>
foͤrmigkeit</hi> darnieder. Selbſt unſre Religion — ſo ſehr<lb/>
entſtellt durch die untreuen Haͤnde, durch welche ſie<lb/>
uns uͤberliefert worden — wer kann in ihr den vere-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">deln-</fw><lb/>
<pb n="17" facs="#f0019"/>
delnden Einfluß der beſſern Philoſophie verkennen?<lb/>
Unſre Leibnitze und Locke machten ſich um das<lb/>
<hi rendition="#fr">Dogma</hi> und um die <hi rendition="#fr">Moral</hi> des Chriſtenthums eben<lb/>
ſo verdient, als — der Pinſel eines Raphael und Cor-<lb/>
reggio um die heilige Geſchichte.</p><lb/>
<p>Endlich unſre Staaten — mit welcher Innigkeit,<lb/>
mit welcher Kunſt ſind ſie einander verſchlungen! wie<lb/>
viel dauerhafter durch den wohlthaͤtigen Zwang der<lb/>
Noth als vormals durch die feyerlichſten Vertraͤge ver-<lb/>
bruͤdert! Den Frieden huͤtet jezt ein ewig geharniſch-<lb/>
ter Krieg, und die Selbſtliebe eines Staats ſezt ihn<lb/>
zum Waͤchter uͤber den Wohlſtand des andern. Die<lb/>
europaͤiſche Staatengeſellſchaft ſcheint in eine große<lb/>
Familie verwandelt. Die Hausgenoſſen koͤnnen ein-<lb/>
ander anfeinden, aber nicht mehr zerfleiſchen.</p><lb/>
<p>Welche entgegengeſezte Gemaͤhlde! Wer ſollte in<lb/>
dem verfeinerten Europaͤer des achtzehnten Jahrhun-<lb/>
derts nur einen fortgeſchrittnen Bruder des neuern<lb/>
Kanadiers, des alten Celten vermuthen? Alle dieſe<lb/>
Fertigkeiten, Kunſttriebe, Erfahrungen, alle dieſe<lb/>
Schoͤpfungen der Vernunft ſind im Raume von weni-<lb/>
gen Jahrtauſenden in dem Menſchen angepflanzt und<lb/>
entwickelt worden; alle dieſe Wunder der Kunſt, dieſe<lb/>
Rieſenwerke des Fleiſſes ſind aus ihm heraus gerufen<lb/>
worden. Was weckte jene zum Leben, was lockte die-<lb/>
ſe heraus? Welche Zuſtaͤnde durchwanderte der Menſch,<lb/>
bis er von jenem Aeuſſerſten zu dieſem Aeuſſerſten, vom<lb/>
ungeſelligen Hoͤhlenbewohner — zum geiſtreichen Den-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B</fw><fw type="catch" place="bottom">ker,</fw><lb/>
<pb n="18" facs="#f0020"/>
ker, zum gebildeten Weltmann hinaufſtieg? — Die<lb/>
allgemeine Weltgeſchichte giebt Antwort auf dieſe<lb/>
Frage.</p><lb/>
<p>So unermeßlich ungleich zeigt ſich uns das nemli-<lb/>
che Volk auf dem nemlichen Landſtriche, wenn wir es<lb/>
in verſchiedenen Zeitraͤumen anſchauen! Nicht weniger<lb/>
auffallend iſt der Unterſchied, den uns das gleichzeitige<lb/>
Geſchlecht, aber in verſchiedenen Laͤndern, darbie-<lb/>
tet. Welche Mannigfaltigkeit in Gebraͤuchen, Ver-<lb/>
faſſungen und Sitten! Welcher raſche Wechſel von Fin-<lb/>
ſterniß und Licht, von Anarchie und Ordnung, von<lb/>
Gluͤckſeligkeit und Elend, wenn wir den Menſchen<lb/>
auch nur in dem kleinen Welttheil Europa aufſuchen!<lb/>
Frey an der Themſe, und fuͤr dieſe Freyheit ſein eige-<lb/>
ner Schuldner; hier unbezwingbar zwiſchen ſeinen Al-<lb/>
pen, dort zwiſchen ſeinen Kunſtfluͤſſen und Suͤmpfen<lb/>
unuͤberwunden. An der Weichſel kraftlos und elend<lb/>
durch ſeine Zwietracht; jenſeits der Pyrenaͤen durch<lb/>
ſeine Ruhe kraftlos und elend. Wohlhabend und ge-<lb/>
ſegnet in Amſterdam ohne Aernte; duͤrftig und ungluͤck-<lb/>
lich an des Ebro unbenutztem Paradieſe. Hier zwey<lb/>
entlegene Voͤlker durch ein Weltmeer getrennt, und zu<lb/>
Nachbarn gemacht durch Beduͤrfniß, Kunſtfleiß und<lb/>
politiſche Bande; dort die Anwohner Eines Stroms<lb/>
durch eine andere Liturgie unermeßlich geſchieden! Was<lb/>
fuͤhrte Spaniens Macht uͤber den atlantiſchen Ocean in<lb/>
das Herz von Amerika, und nicht einmal uͤber den<lb/>
Tajo und Guadiana hinuͤber? Was erhielt in Italien<lb/>
und Teutſchland ſo viele Thronen, und ließ in Frankreich<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">alle,</fw><lb/>
<pb n="19" facs="#f0021"/>
alle, bis auf Einen, verſchwinden? — Die Univer-<lb/>
ſalgeſchichte loͤßt dieſe Frage.</p><lb/>
<p>Selbſt daß wir uns in dieſem Augenblick hier zu-<lb/>
ſammen fanden, uns mit dieſem Grade von National-<lb/>
kultur, mit dieſer Sprache, dieſen Sitten, dieſen buͤr-<lb/>
gerlichen Vortheilen, dieſem Maaß von Gewiſſensfrey-<lb/>
heit zuſammen fanden, iſt das Reſultat vielleicht aller<lb/>
vorhergegangenen Weltbegebenheiten: die ganze Welt-<lb/>
geſchichte wuͤrde wenigſtens noͤthig ſeyn, dieſes einzige<lb/>
Moment zu erklaͤren. Daß wir uns als Chriſten zu-<lb/>
ſammen fanden, mußte dieſe Religion, durch unzaͤhlige<lb/>
Revolutionen vorbereitet, aus dem Judenthum hervor-<lb/>
gehen, mußte ſie den roͤmiſchen Staat genau ſo finden,<lb/>
als ſie ihn fand, um ſich mit ſchnellem ſiegendem Lauf<lb/>
uͤber die Welt zu verbreiten und den Thron der Caͤſarn<lb/>
endlich ſelbſt zu beſteigen. Unſre rauhen Vorfahren<lb/>
in den thuͤringiſchen Waͤldern mußten der Uebermacht<lb/>
der Franken unterliegen, um ihren Glauben anzuneh-<lb/>
men. Durch ſeine wachſenden Reichthuͤmer, durch die<lb/>
Unwiſſenheit der Voͤlker und durch die Schwaͤche ihrer<lb/>
Beherrſcher mußte der Klerus verfuͤhrt und beguͤnſtigt<lb/>
werden, ſein Anſehen zu mißbrauchen, und ſeine<lb/>
ſtille Gewiſſensmacht in ein weltliches Schwerd umzu-<lb/>
wandeln. Die Hierarchie mußte in einem <hi rendition="#fr">Gregor</hi> und<lb/>
<hi rendition="#fr">Innozenz</hi> alle ihre Greuel auf das Menſchengeſchlecht<lb/>
ausleeren, damit das uͤberhandnehmende Sittenver-<lb/>
derbniß und des geiſtlichen Deſpotismus ſchreyendes<lb/>
Scandal einen unerſchrockenen Auguſtinermoͤnch auffor-<lb/>
dern konnte, das Zeichen zum Abfall zu geben, und<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom">dem</fw><lb/>
<pb n="20" facs="#f0022"/>
dem roͤmiſchen Hierarchen eine Haͤlfte Europens zu ent-<lb/>
reiſſen, — wenn wir uns als proteſtantiſche Chriſten<lb/>
hier verſammeln ſollten. Wenn dieß geſchehen ſollte,<lb/>
ſo mußten die Waffen unſrer Fuͤrſten Karln <hi rendition="#aq">V.</hi> einen<lb/>
Religionsfrieden abnoͤthigen; ein Guſtav Adolf mußte<lb/>
den Bruch dieſes Friedens raͤchen, und ein neuer all-<lb/>
gemeiner Friede ihn auf ewig begruͤnden. Staͤdte muß-<lb/>
ten ſich in Italien und Teutſchland erheben, dem Fleiß<lb/>
ihre Thore oͤffnen, die Ketten der Leibeigenſchaft zer-<lb/>
brechen, unwiſſenden Tyrannen den Richterſtab aus den<lb/>
Haͤnden ringen, und durch eine kriegeriſche Hanſa ſich<lb/>
in Achtung ſetzen, wenn Gewerbe und Handel bluͤhen,<lb/>
und der Ueberfluß den Kuͤnſten der Freude rufen, wenn<lb/>
der Staat den nuͤtzlichen Landmann ehren, und in dem<lb/>
wohlthaͤtigen <hi rendition="#fr">Mittelſtande</hi>, dem Schoͤpfer unſrer gan-<lb/>
zen Kultur, ein dauerhaftes Gluͤck fuͤr die Menſchheit<lb/>
heran reifen ſollte. Teutſchlands Kaiſer mußten ſich<lb/>
in Jahrhundertlangen Kaͤmpfen mit dem roͤmiſchen<lb/>
Stuhl, mit ihren Vaſallen, und mit eiferſuͤchtigen Nach-<lb/>
barn — Europa ſich ſeines gefaͤhrlichen Ueberfluſſes<lb/>
in Aſiens Graͤbern entladen; und der trotzige Lehen-Adel<lb/>
in einem moͤrderiſchen Fauſtrecht, Roͤmerzuͤgen und hei-<lb/>
ligen Fahrten ſeinen Empoͤrungsgeiſt ausbluten: wenn<lb/>
das verworrene Chaos ſich ſondern, und die ſtreitenden<lb/>
Maͤchte des Staats in dem geſegneten Gleichgewicht<lb/>
ruhen ſollten, wovon unſre jetzige Muße der Preiß iſt.<lb/>
Wenn ſich unſer Geiſt aus der Unwiſſenheit herausrin-<lb/>
gen ſollte, worin geiſtlicher und weltlicher Zwang ihn<lb/>
gefeſſelt hielt: ſo mußte der lang erſtickte Keim der Ge-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">lehr</fw><lb/>
<pb n="21" facs="#f0023"/>
lehrſamkeit unter ihren wuͤthendſten Verfolgern aufs<lb/>
neue hervorbrechen, und ein <hi rendition="#fr">Al Mamun</hi> den Wiſſen-<lb/>
ſchaften den Raub verguͤten, den ein Omar an ihnen<lb/>
veruͤbt hatte. Das unertraͤgliche Elend der Barbarey<lb/>
mußte unſre Vorfahren von den blutigen <hi rendition="#fr">Urtheilen Gots</hi><lb/>
tes zu menſchlichen Richterſtuͤhlen treiben, verheerende<lb/>
Seuchen die verirrte Heilkunſt zur Betrachtung der Na-<lb/>
tur zuruͤckrufen, der Muͤßiggang der Moͤnche mußte<lb/>
fuͤr das Boͤſe, das ihre Werkthaͤtigkeit ſchuf, von ferne<lb/>
einen Erſatz zubereiten, und der profane Fleiß in den<lb/>
Kloͤſtern die zerruͤtteten Reſte des Auguſtiſchen Weltal-<lb/>
ters bis zu den Zeiten der Buchdruckerkunſt hinhalten.<lb/>
An griechiſchen und roͤmiſchen Muſtern mußte der nie-<lb/>
dergedruͤckte Geiſt nordiſcher Barbaren ſich aufrichten,<lb/>
und die Gelehrſamkeit einen Bund mit den Muſen und<lb/>
Grazien ſchließen, wann ſie einen Weg zu dem Her-<lb/>
zen finden, und den Nahmen einer Menſchenbilderin<lb/>
ſich verdienen ſollte. — Aber haͤtte Griechenland wohl<lb/>
einen Thucydides, einen Plato, einen Ariſtoteles, haͤtte<lb/>
Rom einen Horaz, einen Cicero, einen Virgil und Li-<lb/>
vius gebohren, wenn dieſe beyden Staaten nicht zu der-<lb/>
jenigen Hoͤhe des politiſchen Wohlſtands emporgedrun-<lb/>
gen waͤren, welche ſie wirklich erſtiegen haben? Mit<lb/>
einem Wort — wenn nicht ihre ganze Geſchichte vor-<lb/>
hergegangen waͤre? Wie viele Erfindungen, Entdeckun-<lb/>
gen, Staats- und Kirchenrevolutionen mußten <hi rendition="#fr">zuſam-<lb/>
mentreffen</hi>, dieſen neuen, noch zarten Keimen von Wiſ-<lb/>
ſenſchaft und Kunſt, Wachsthum und Ausbreitung zu<lb/>
geben! Wie viele Kriege mußten gefuͤhrt, wie viele<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Buͤnd-</fw><lb/>
<pb n="22" facs="#f0024"/>
Buͤndniſſe geknuͤpft, zerriſſen und aufs neue geknuͤpft<lb/>
werden, um endlich Europa zu dem Friedensgrundſatz<lb/>
zu bringen, welcher allein den Staaten wie den Buͤr-<lb/>
gern vergoͤnnt, ihre Aufmerkſamkeit auf ſich ſelbſt zu<lb/>
richten, und ihre Kraͤfte zu einem verſtaͤndigen Zwecke<lb/>
zu verſammeln!</p><lb/>
<p>Selbſt in den alltaͤglichſten Verrichtungen des buͤr-<lb/>
gerlichen Lebens koͤnnen wir es nicht vermeiden, die<lb/>
Schuldner vergangener Jahrhunderte zu werden; die<lb/>
ungleichartigſten Perioden der Menſchheit ſteuern zu<lb/>
unſrer Kultur, wie die entlegendſten Welttheile zu un-<lb/>
ſerm Luxus. Die Kleider, die wir tragen, die Wuͤrze<lb/>
an unſern Speiſen und der Preis, um den wir ſie kau-<lb/>
fen, viele unſrer kraͤftigſten Heilmittel, und eben ſo<lb/>
viele neue Werkzeuge unſers Verderbens — ſetzen ſie<lb/>
nicht einen <hi rendition="#fr">Columbus</hi> voraus, der Amerika entdeckte,<lb/>
einen <hi rendition="#fr">Vaſco de Gama</hi>, der die Spitze von Afrika um-<lb/>
ſchiffte?</p><lb/>
<p>Es zieht ſich alſo eine lange Kette von Begebenhei-<lb/>
ten von dem gegenwaͤrtigen Augenblicke bis zum An-<lb/>
fange des Menſchengeſchlechts hinauf, die wie Urſache<lb/>
und Wirkung in einander greifen. Ganz und vollzaͤh-<lb/>
lich uͤberſchauen kann ſie nur der unendliche Verſtand;<lb/>
dem Menſchen ſind engere Grenzen geſetzt. <hi rendition="#aq">I.</hi> Unzaͤh-<lb/>
lig viele dieſer Ereigniſſe haben entweder keinen menſch-<lb/>
lichen Zeugen und Beobachter gefunden, oder ſie ſind<lb/>
durch kein Zeichen feſt gehalten worden. Dahin gehoͤ-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ren</fw><lb/>
<pb n="23" facs="#f0025"/>
ren alle, die dem Menſchengeſchlechte ſelbſt und der<lb/>
Erfindung der Zeichen vorhergegangen ſind. Die Quelle<lb/>
aller Geſchichte iſt Tradition, und das Organ der Tra-<lb/>
dition iſt die Sprache. Die ganze Epoche vor der <hi rendition="#fr">Spra-<lb/>
che</hi>, ſo folgenreich ſie auch fuͤr die <hi rendition="#fr">Welt</hi> geweſen, iſt<lb/>
fuͤr die <hi rendition="#fr">Weltgeſchichte</hi> verloren. <hi rendition="#aq">II.</hi> Nachdem aber auch<lb/>
Sprache erfunden, und durch ſie die Moͤglichkeit vor-<lb/>
handen war, geſchehene Dinge auszudruͤcken und wei-<lb/>
ter mitzutheilen, ſo geſchah dieſe Mittheilung anfangs<lb/>
durch den unſichern und wandelbaren Weg der <hi rendition="#fr">Sagen</hi>.<lb/>
Von Munde zu Munde pflanzte ſich eine ſolche Bege-<lb/>
benheit durch eine lange Folge von Geſchlechtern fort,<lb/>
und da ſie durch Media gieng, die veraͤndert werden<lb/>
und veraͤndern, ſo mußte ſie dieſe Veraͤnderungen mit<lb/>
erleiden. Die lebendige Tradition oder die muͤndliche<lb/>
Sage iſt daher eine ſehr unzuverlaͤßige Quelle fuͤr die<lb/>
Geſchichte, daher ſind alle Begebenheiten <hi rendition="#fr">vor dem Ge-<lb/>
brauche der Schrift</hi> fuͤr die Weltgeſchichte ſo gut als<lb/>
verloren. <hi rendition="#aq">III.</hi> Die Schrift iſt aber ſelbſt nicht unver-<lb/>
gaͤnglich; unzaͤhlich viele Denkmaͤler des Alterthums<lb/>
haben Zeit und Zufaͤlle zerſtoͤrt, und nur we-<lb/>
nige Truͤmmer haben ſich aus der Vorwelt in die Zei-<lb/>
ten der Buchdruckerkunſt gerettet. Bey weitem der<lb/>
groͤßre Theil iſt mit den Aufſchluͤſſen, die er uns ge-<lb/>
ben ſollte, fuͤr die Weltgeſchichte verloren. <hi rendition="#aq">IV.</hi> Unter<lb/>
den wenigen endlich, welche die Zeit verſchonte, iſt die<lb/>
groͤßere Anzahl durch die <hi rendition="#fr">Leidenſchaft</hi>, durch den <hi rendition="#fr">Unver-<lb/>
ſtand</hi>, und oft ſelbſt durch das <hi rendition="#fr">Genie</hi> ihrer Beſchreiber<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 4</fw><fw type="catch" place="bottom">verun-</fw><lb/>
<pb n="24" facs="#f0026"/>
verunſtaltet und unkennbar gemacht. Das Mistrauen<lb/>
erwacht bey dem aͤlteſten hiſtoriſchen Denkmal, und es<lb/>
verlaͤßt uns nicht einmal bey einer Chronik des heutigen<lb/>
Tages. Wenn wir uͤber eine Begebenheit, die ſich heute<lb/>
erſt, und unter Menſchen mit denen wir leben, und<lb/>
in der Stadt die wir bewohnen, ereignet, die Zeugen<lb/>
abhoͤren, und aus ihren widerſprechenden Berichten<lb/>
Muͤhe haben die Wahrheit zu entraͤthſeln: welchen<lb/>
Muth koͤnnen wir zu Nationen und Zeiten mitbringen,<lb/>
die durch Fremdartigkeit der Sitten weiter als durch<lb/>
ihre Jahrtauſende von uns entlegen ſind? — Die klei-<lb/>
ne Summe von Begebenheiten, die nach allen bisher<lb/>
geſchehenen Abzuͤgen zuruͤckbleibt, iſt der Stoff der Ge-<lb/>
ſchichte in ihrem weiteſten Verſtande. <hi rendition="#fr">Was</hi> und <hi rendition="#fr">wie-<lb/>
viel</hi> von dieſem hiſtoriſchen Stoff gehoͤrt nun der <hi rendition="#fr">Uni-<lb/>
verſalgeſchichte?</hi></p><lb/>
<p>Aus der ganzen Summe dieſer Begebenheiten hebt<lb/>
der Univerſalhiſtoriker diejenigen heraus, welche auf die<lb/>
heutige Geſtalt der Welt und den Zuſtand der jetzt le-<lb/>
benden Generation einen weſentlichen, unwiderſprechli-<lb/>
chen und leicht zu verfolgenden Einfluß gehabt haben.<lb/>
Das Verhaͤltniß eines hiſtoriſchen Datums zu der heuti-<lb/>
gen Weltverfaſſung iſt es alſo, worauf geſehen werden<lb/>
muß, um Materialien fuͤr die Weltgeſchichte zu ſam-<lb/>
meln. Die Weltgeſchichte geht alſo von einem Prin-<lb/>
cip aus, das dem Anfang der Welt gerade entgegen-<lb/>
ſtehet. Die wirkliche Folge der Begebenheiten ſteigt<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">von</fw><lb/>
<pb n="25" facs="#f0027"/>
von dem Urſprung der Dinge zu ihrer neueſten Ord-<lb/>
nung herab, der Univerſalhiſtoriker ruͤckt von der neue-<lb/>
ſten Weltlage aufwaͤrts dem Urſprung der Dinge ent-<lb/>
gegen. Wenn er von dem laufenden Jahr und Jahr-<lb/>
hundert zu dem naͤchſt vorhergegangenen in Gedanken<lb/>
hinaufſteigt, und unter den Begebenheiten, die das<lb/>
Leztere ihm darbietet, diejenigen ſich merkt, welche den<lb/>
Aufſchluß uͤber die naͤchſtfolgenden enthalten — wenn<lb/>
er dieſen Gang ſchrittweiſe fortgeſetzt hat bis zum An-<lb/>
fang — nicht der Welt, denn dahin fuͤhrt ihn kein<lb/>
Wegweiſer — bis zum Anfang der Denkmaͤler, dann<lb/>
ſteht es bey ihm, auf dem gemachten Weg umzukeh-<lb/>
ren, und an dem Leitfaden dieſer bezeichneten Fakten,<lb/>
ungehindert und leicht, vom Anfang der Denkmaͤler<lb/>
bis zu dem neueſten Zeitalter herunter zu ſteigen. Dies<lb/>
iſt die Weltgeſchichte, die wir haben, und die Ihnen<lb/>
wird vorgetragen werden.</p><lb/>
<p>Weil die Weltgeſchichte von dem Reichthum und<lb/>
der Armuth an Quellen abhaͤngig iſt, ſo muͤſſen eben<lb/>
ſo viele Luͤcken in der Weltgeſchichte entſtehen, als es<lb/>
leere Strecken in der Ueberlieferung giebt. So gleich-<lb/>
foͤrmig, nothwendig und beſtimmt ſich die Weltveraͤn-<lb/>
derungen auseinander entwickeln, ſo unterbrochen und<lb/>
zufaͤllig werden ſie in der Geſchichte in einander gefuͤgt<lb/>
ſeyn. Es iſt daher zwiſchen dem Gange der <hi rendition="#fr">Welt</hi> und dem<lb/>
Gange der <hi rendition="#fr">Weltgeſchichte</hi> ein merkliches Mißverhaͤlt-<lb/>
niß ſichtbar. Jenen moͤchte man mit einem ununter-<lb/>
brochen fortfließenden Strom vergleichen, wovon aber<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 5</fw><fw type="catch" place="bottom">in</fw><lb/>
<pb n="26" facs="#f0028"/>
in der Weltgeſchichte nur hie und da eine Welle be-<lb/>
leuchtet wird. Da es ferner leicht geſchehen kann,<lb/>
daß der Zuſammenhang einer entfernten Weltbegeben-<lb/>
heit mit dem Zuſtand des laufenden Jahres fruͤher in<lb/>
die Augen faͤllt, als die Verbindung, worin ſie mit<lb/>
Ereigniſſen ſtehet, die ihr vorhergiengen oder gleichzei-<lb/>
tig waren: ſo iſt es ebenfalls unvermeidlich, daß Bege-<lb/>
benheiten, die ſich mit dem neueſten Zeitalter aufs ge-<lb/>
naueſte binden, in dem Zeitalter, dem ſie eigentlich<lb/>
angehoͤren nicht ſelten iſolirt erſcheinen. Ein Fak-<lb/>
tum dieſer Art waͤre z. B. der Urſprung des Chri-<lb/>
ſtenthums und beſonders der chriſtlichen Sittenlehre.<lb/>
Die chriſtliche Religion hat an der gegenwaͤrtigen Ge-<lb/>
ſtalt der Welt einen ſo vielfaͤltigen Antheil, daß ihre<lb/>
Erſcheinung das wichtigſte Faktum fuͤr die Weltge-<lb/>
ſchichte wird: aber weder in der Zeit, wo ſie ſich zeig-<lb/>
te, noch in dem Volke, bey dem ſie aufkam, liegt (aus<lb/>
Mangel der Quellen) ein befriedigender Erklaͤrungs-<lb/>
grund ihrer Erſcheinung.</p><lb/>
<p>So wuͤrde denn unſre Weltgeſchichte nie etwas an-<lb/>
ders als ein Aggregat von Bruchſtuͤcken werden, und<lb/>
nie den Nahmen einer Wiſſenſchaft verdienen. Jezt<lb/>
alſo kommt ihr der philoſophiſche Verſtand zu Huͤlfe,<lb/>
und, indem er dieſe Bruchſtuͤcke durch kuͤnſtliche Bin-<lb/>
dungsglieder verkettet, erhebt er das Aggregat zum<lb/>
Syſtem, zu einem vernunftmaͤßig zuſammenhaͤngenden<lb/>
Ganzen. Seine Beglaubigung dazu liegt in der Gleich-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">foͤrmig-</fw><lb/>
<pb n="27" facs="#f0029"/>
foͤrmigkeit und unveraͤnderlichen Einheit der Naturge-<lb/>
ſetze und des menſchlichen Gemuͤths, welche Einheit<lb/>
Urſache iſt, daß die Ereigniße des entfernteſten Alter-<lb/>
thums, unter dem Zuſammenfluß aͤhnlicher Umſtaͤnde<lb/>
von auſſen, in den neueſten Zeitlaͤuften wiederkehren;<lb/>
daß alſo von den neueſten Erſcheinungen, die im Kreis<lb/>
unſrer Beobachtung liegen, auf diejenigen, welche ſich<lb/>
in geſchichtloſen Zeiten verlieren, ruͤckwaͤrts ein Schluß<lb/>
gezogen und einiges Licht verbreitet werden kann. Die<lb/>
Methode, nach der Analogie zu ſchließen, iſt, wie<lb/>
uͤberall ſo auch in der Geſchichte ein maͤchtiges Huͤlfs-<lb/>
mittel: aber ſie muß durch einen erheblichen Zweck ge-<lb/>
rechtfertigt, und mit eben ſoviel Vorſicht als Beur-<lb/>
theilung in Ausuͤbung gebracht werden.</p><lb/>
<p>Nicht lange kann ſich der philoſophiſche Geiſt bey<lb/>
dem Stoffe der Weltgeſchichte verweilen, ſo wird ein<lb/>
neuer Trieb in ihm geſchaͤftig werden, der nach Ueber-<lb/>
einſtimmung ſtrebt — der ihn unwiderſtehlich reizt,<lb/>
alles um ſich herum ſeiner eigenen vernuͤnftigen Natur<lb/>
zu aſſimiliren, und jede ihm vorkommende Erſcheinung<lb/>
zu der hoͤchſten Wirkung, die er erkannt, zum <hi rendition="#fr">Gedan-<lb/>
ken</hi> zu erheben. Je oͤfter alſo und mit je gluͤcklicherm<lb/>
Erfolge er den Verſuch erneuert, das Vergangene mit<lb/>
dem Gegenwaͤrtigen zu verknuͤpfen: deſto mehr wird<lb/>
er geneigt, was er als <hi rendition="#fr">Urſache</hi> und <hi rendition="#fr">Wirkung</hi> in ein-<lb/>
ander greifen ſieht, als <hi rendition="#fr">Mittel</hi> und <hi rendition="#fr">Abſicht</hi> zu verbin-<lb/>
den. Eine Erſcheinung nach der andern faͤngt an, ſich<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">dem</fw><lb/>
<pb n="28" facs="#f0030"/>
dem blinden Ohngefaͤhr, der geſetzloſen Freyheit zu<lb/>
entziehen, und ſich einem uͤbereinſtimmenden Ganzen<lb/>
(das freylich nur in ſeiner Vorſtellung vorhanden iſt)<lb/>
als ein paſſendes Glied anzureyhen. Bald faͤllt es<lb/>
ihm ſchwer, ſich zu uͤberreden, daß dieſe Folge von<lb/>
Erſcheinungen, die in ſeine Vorſtellung ſoviel Regel-<lb/>
maͤßigkeit und Abſicht annahm, dieſe Eigenſchaften in<lb/>
der Wirklichkeit verlaͤugne; es faͤllt ihm ſchwer, wieder<lb/>
unter die blinde Herrſchaft der Nothwendigkeit zu ge-<lb/>
ben, was unter dem geliehenen Lichte des Verſtandes<lb/>
angefangen hatte eine ſo heitre Geſtalt zu gewinnen.<lb/>
Er nimmt alſo dieſe Harmonie aus ſie ſelbſt heraus,<lb/>
und verpflanzt ſie auſſer ſich in die Ordnung der Dinge<lb/>
d. i. er bringt einen vernuͤnftigen Zweck in dem Gang<lb/>
der Welt, und ein teleologiſches Prinzip in die <hi rendition="#fr">Welt-<lb/>
geſchichte</hi>. Mit dieſem durchwandert er ſie noch ein-<lb/>
mal, und haͤlt es pruͤfend gegen jede Erſcheinung, wel-<lb/>
che dieſer große Schauplatz ihm darbietet. Er ſieht es<lb/>
durch tauſend beyſtimmende Fakta <hi rendition="#fr">beſtaͤtigt</hi>, und durch<lb/>
eben ſoviele andre <hi rendition="#fr">widerlegt</hi>; aber ſo lange in der<lb/>
Reyhe der Weltveraͤnderungen noch wichtige Bindungs-<lb/>
glieder fehlen, ſo lange das Schickſal uͤber ſo viele Be-<lb/>
gebenheiten den letzten Aufſchluß noch zuruͤckhaͤlt, er-<lb/>
klaͤrt er die Frage fuͤr <hi rendition="#fr">unentſchieden</hi>, und diejenige<lb/>
Meinung ſiegt, welche dem Verſtande die hoͤhere Be-<lb/>
friedigung, und dem Herzen die groͤßre Gluͤckſelig-<lb/>
keit anzubieten hat.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Es</fw><lb/>
<pb n="29" facs="#f0031"/>
<p>Es dedarf wohl keiner Erinnerung, daß eine Welt-<lb/>
geſchichte nach lezterm Plane in den ſpaͤteſten Zeiten<lb/>
erſt zu erwarten ſteht. Eine vorſchnelle Anwendung<lb/>
dieſes großen Maaßes koͤnnte den Geſchichtsforſcher<lb/>
leicht in Verſuchung fuͤhren, den Begebenheiten Ge-<lb/>
walt anzuthun, und dieſe gluͤckliche Epoche fuͤr die<lb/>
Weltgeſchichte immer weiter zu entfernen, indem er ſie<lb/>
beſchleunigen will. Aber nicht zu fruͤhe kann die Auf-<lb/>
merkſamkeit auf dieſe lichtvolle und doch ſo ſehr ver-<lb/>
nachlaͤßigte Seite der Weltgeſchichte gezogen werden,<lb/>
wodurch ſie ſich an den hoͤchſten Gegenſtand aller<lb/>
menſchlichen Beſtrebungen anſchließt. Schon der ſtille<lb/>
Hinblick auf dieſes, wenn auch nur moͤgliche, Ziel<lb/>
muß dem Fleiß des Forſchers einen belebenden Sporn<lb/>
und eine ſuͤße Erhohlung geben. Wichtig wird ihm<lb/>
auch die kleinſte Bemuͤhung ſeyn, wenn er ſich auf<lb/>
dem Wege ſieht, oder auch nur einen ſpaͤten Nachfolger<lb/>
darauf leitet, das Problem der Weltordnung aufzuloͤ-<lb/>
ſen, und dem hoͤchſten Geiſt in ſeiner ſchoͤnſten Wir-<lb/>
kung zu begegnen.</p><lb/>
<p>Und auf ſolche Art behandelt, M. H. H. wird Ihnen<lb/>
das Studium der Weltgeſchichte eine eben ſo anziehen-<lb/>
de als nuͤtzliche Beſchaͤftigung gewaͤhren. Licht wird<lb/>
ſie in Ihrem Verſtande, und eine wohlthaͤtige Begei-<lb/>
ſterung in ihrem Herzen entzuͤnden. Sie wird Ihren<lb/>
Geiſt von der gemeinen und kleinlichen Anſicht morali-<lb/>
ſcher Dinge entwoͤhnen, und, indem ſie vor Ihren<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Augen</fw><lb/>
<pb n="30" facs="#f0032"/>
Augen das große Gemaͤhlde der Zeiten und Voͤlker aus-<lb/>
einander breitet, wird ſie die vorſchnellen Entſcheidun-<lb/>
gen des Augenblicks, und die beſchraͤnkten Urtheile<lb/>
der Selbſtſucht verbeſſern. Indem ſie den Menſchen<lb/>
gewoͤhnt, ſich mit der ganzen Vergangenheit zuſammen<lb/>
zu faßen, und mit ſeinen Schluͤſſen in die ferne Zu-<lb/>
kunft voraus zu eilen: ſo verbirgt ſie die Grenzen<lb/>
von Geburt und Tod, die das Leben des Menſchen<lb/>
ſo eng und ſo druͤckend umſchlieſſen, ſo breitet ſie<lb/>
optiſch taͤuſchend ſein kurzes Daſeyn in einen unendli-<lb/>
chen Raum aus, und fuͤhrt das Individuum unver-<lb/>
merkt in die Gattung hinuͤber.</p><lb/>
<p>Der Menſch verwandelt ſich und flieht von der<lb/>
Buͤhne; ſeine Meynungen fliehen und verwandeln<lb/>
ſich mit ihm: die Geſchichte allein bleibt unausgeſetzt<lb/>
auf dem Schauplatz, eine unſterbliche Buͤrgerin aller<lb/>
Nationen und Zeiten. Wie der homeriſche Zeus ſieht<lb/>
ſie mit gleich heitern Blicke auf die blutigen Arbeiten<lb/>
des Kriegs, und auf die friedlichen Voͤlker herab, die<lb/>
ſich von der Milch ihrer Heerden ſchuldlos ernaͤhren.<lb/>
Wie regellos auch die Freyheit des Menſchen mit dem<lb/>
Weltlauf zu ſchalten ſcheine, ruhig ſieht ſie dem ver-<lb/>
worrenen Spiele zu: denn ihr weitreichender Blick<lb/>
entdeckt ſchon von ferne, wo dieſe regellos ſchweifen-<lb/>
de Freyheit am Bande der Nothwendigkeit geleitet wird.<lb/>
Was ſie dem ſtrafenden Gewiſſen eines Gregors und<lb/>
Cromwells geheim haͤlt, eilt ſie der Menſchheit zu of-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">fenba-</fw><lb/>
<pb n="31" facs="#f0033"/>
fenbaren: „ daß der ſelbſtſuͤchtige Menſch niedrige<lb/>
Zwecke zwar verfolgen kann, aber unbewußt vortrefliche<lb/>
befoͤrdert.„</p><lb/>
<p>Kein falſcher Schimmer wird ſie blenden, kein<lb/>
Vorurtheil der Zeit ſie dahinreiſſen, denn ſie erlebt<lb/>
das letzte Schickſal aller Dinge. Alles was aufhoͤrt,<lb/>
hat fuͤr ſie gleich kurz gedauert: ſie haͤlt den verdienten<lb/>
Olivenkranz friſch, und zerbricht den Obeliſken, den<lb/>
die Eitelkeit thuͤrmte. Indem ſie das feine Getriebe<lb/>
auseinander legt, wodurch die ſtille Hand der Natur<lb/>
ſchon ſeit dem Anfang der Welt die Kraͤfte des Men-<lb/>
ſchen planvoll entwickelt, und mit Genauigkeit andeu-<lb/>
tet, was in jedem Zeitraume fuͤr dieſen großen Natur-<lb/>
plan gewonnen worden iſt: ſo ſtellt ſie den wahren<lb/>
Maaßſtab fuͤr Gluͤckſeligkeit und Verdienſt wieder her,<lb/>
den der herrſchende Wahn in jedem Jahrhundert an-<lb/>
ders verfaͤlſchte. Sie heilt uns von der uͤbertriebenen<lb/>
Bewunderung des Alterthums, und von der kindi-<lb/>
ſchen Sehnſucht nach vergangenen Zeiten; und indem<lb/>
ſie uns auf unſre eigenen Beſitzungen aufmerkſam<lb/>
macht, laͤßt ſie uns die geprieſenen goldnen Zeiten<lb/>
Alexanders und Auguſts nicht zuruͤckwuͤnſchen.</p><lb/>
<p>Unſer <hi rendition="#g">menſchliches</hi> Jahrhundert herbey zu fuͤh-<lb/>
ren haben ſich — ohne es zu wiſſen oder zu erzielen —<lb/>
alle vorhergehenden Zeitalter angeſtrengt. Unſer ſind<lb/>
alle Schaͤtze, welche Fleiß und Genie, Vernunft und<lb/>
Erfahrung im langen Alter der Welt endlich heimge-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">bracht</fw><lb/>
<pb n="32" facs="#f0034"/>
bracht haben. Aus der Geſchichte erſt werden Sie<lb/>
lernen, einen Werth auf die Guͤter legen, denen Ge-<lb/>
wohnheit und unangefochtener Beſitz ſo gern unſre<lb/>
Dankbarkeit rauben: koſtbare theure Guͤter, an denen<lb/>
das Blut der Beſten und Edelſten klebt, die durch<lb/>
die ſchwere Arbeit ſo vieler Generationen haben errun-<lb/>
gen werden muͤſſen! Und welcher unter Ihnen, bey<lb/>
dem ſich ein heller Geiſt mit einem empfindenden Her-<lb/>
zen gattet, koͤnnte dieſer hohen Verpflichtung ein-<lb/>
gedenk ſeyn, ohne daß ſich ein ſtiller Wunſch in ihm<lb/>
regte, an das kommende Geſchlecht die Schuld zu<lb/>
entrichten, die er dem vergangenen nicht mehr abtra-<lb/>
gen kann? Ein edles Verlangen muß in uns entgluͤ-<lb/>
hen, zu dem reichen Vermaͤchtniß von Wahrheit, Sitt-<lb/>
lichkeit und Freyheit, das wir von der Vorwelt uͤberka-<lb/>
men und reich vermehrt an die Folgewelt wieder ab-<lb/>
geben muͤſſen, auch aus unſern Mitteln einen Bey-<lb/>
trag zu legen, und an dieſer unvergaͤnglichen Kette,<lb/>
die durch alle Menſchengeſchlechter ſich windet, unſer flie-<lb/>
hendes Daſeyn zu befeſtigen. Wie verſchieden auch<lb/>
die Beſtimmung ſey, die in der buͤrgerlichen Geſell-<lb/>
ſchaft Sie erwartet — etwas dazu ſteuern koͤnnen Sie<lb/>
alle! Jedem Verdienſt iſt eine Bahn zur Unſterblichkeit<lb/>
aufgethan, zu der wahren Unſterblichkeit meyne ich,<lb/>
wo die That lebt und weiter eilt, wennn auch der Nah-<lb/>
me ihres Urhebers hinter ihr zuruͤckbleiben ſollte.</p></div><lb/>
</body><back>
<pb n="[33]" facs="#f0035"/>
<pb n="[34]" facs="#f0036"/>
<pb n="[35]" facs="#f0037"/>
<pb n="[36]" facs="#f0038"/>
</back>
</text> </TEI>