<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Die electrische Telegraphie</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118614088">
<surname>Siemens</surname>
<forename>Werner von</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">49</measure>
<measure type="tokens">9395</measure>
<measure type="types">2549</measure>
<measure type="characters">71590</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:07:18Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/siemens_telegraphie_1866</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/siemens_telegraphie_1866</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/siemens_telegraphie_1866</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/siemens_telegraphie_1866</idno>
<idno type="DTADirName">siemens_telegraphie_1866</idno>
<idno type="DTAID">17136</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905195720</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="DM">Siemens, Werner von: Die electrische Telegraphie. Berlin, 1866.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Die electrische Telegraphie</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118614088">
<surname>Siemens</surname>
<forename>Werner von</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">40 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Lüderitz</name></publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">1866</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Ag 9016-13/24</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=530830701</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Fachtext</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Technik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Technik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<pb facs="#f0008"/>
<titlePage type="series"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#b">Sammlung<lb/>
gemeinverſtändlicher<lb/>
wiſſenſchaftlicher Vorträge</hi></titlePart> </docTitle><lb/>
<lb/>
<byline>herausgegeben von<lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#b">Rud. Virchow</hi></docAuthor> und <docAuthor> <hi rendition="#b">Fr. v. Holtzendorff.</hi></docAuthor> </byline><lb/>
<titlePart type="volume"> <hi rendition="#b">Heft 22.</hi></titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace>Berlin,</pubPlace> <docDate>1866.</docDate><lb/>
<publisher>C. G. Lüderitz'ſche Verlagsbuchhandlung.<lb/>
A. <hi rendition="#g">Chariſius</hi>. </publisher><lb/>
</docImprint> </titlePage>
<pb facs="#f0009"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main">Die<lb/>
<hi rendition="#b">electriſche Telegraphie.</hi></titlePart> </docTitle><lb/>
<byline>Von<lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#aq #b">Dr</hi><hi rendition="#b">. W. Siemens.</hi></docAuthor> </byline><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace>Berlin,</pubPlace> <docDate> <hi rendition="#aq">1866</hi>.</docDate><lb/>
<publisher>C. G. Lüderitz' ſche Verlagsbuchhandlung.<lb/>
A. <hi rendition="#g">Chariſius</hi>.<lb/>
</publisher> </docImprint> </titlePage>
<pb facs="#f0010"/>
<div type="imprint"> <p rendition="#c">Das Recht der Ueberſetzung in fremde Sprachen wird vorbehalten.</p> </div><lb/>
</front> <body> <div n="1">
<pb facs="#f0011"/>
<p> <hi rendition="#in">D</hi>ie electriſche Telegraphie oder die Fernſchreibekunſt, von<lb/>
dem griechiſchen <hi rendition="#aq">tele</hi> — fern — und <hi rendition="#aq">graphein</hi> — ſchreiben — ſo<lb/>
genannt, iſt gänzlich ein Kind unſeres an großen Entdeckungen<lb/>
und tief in das ſociale Leben der Menſchheit eingreifenden Erfin¬<lb/>
dungen ſo reichen Jahrhunderts. Es finden ſich zwar ſchon ältere<lb/>
Mittheilungen über Vorſchläge oder Einrichtungen, um mit<lb/>
Hülfe der damals allein bekannten Reibungselectricität Nach¬<lb/>
richten aus einem Zimmer in ein benachbartes zu ſenden, doch<lb/>
waren das unfruchtbare electriſche Spielereien, die man nicht<lb/>
als den erſten Schritt zur jetzigen electriſchen Telegraphie an¬<lb/>
ſehen kann.</p><lb/>
<p>Erſt die wichtigen Entdeckungen der italieniſchen Gelehr¬<lb/>
ten <hi rendition="#g">Galvani</hi> und <hi rendition="#g">Volta</hi> am Schluß des vorigen Jahrhunderts<lb/>
führten zur Kenntniß des dauernden electriſchen oder galvani¬<lb/>
ſchen Stromes und ſchufen dadurch die Grundlage des electri¬<lb/>
ſchen Telegraphen. <hi rendition="#g">Aleſſandro Volta</hi>, welcher zuerſt erkannte,<lb/>
daß verſchiedene Metalle durch Berührung entgegengeſetzt elec¬<lb/>
triſch werden, und daß die vermittelſt eines kupfernen Hakens<lb/>
am Eiſengitter aufgehängten Froſchſchenkel <hi rendition="#g">Galvani's</hi> deswegen<lb/>
zuckten, weil ein electriſcher Strom ſie durchlief, welcher ferner<lb/>
durch dieſe Erkenntniß zur Conſtruction der galvaniſchen Kette<lb/>
geführt wurde und uns mit wichtigen Eigenſchaften des durch<lb/>
ſie erzielten dauernden galvaniſchen Stromes bekannt machte,<lb/>
verdient mithin mit Recht, als der eigentliche Stammvater des<lb/>
electriſchen Telegraphen genannt zu werden.<lb/>
</p>
<pb n="6" facs="#f0012"/>
<p>Aus dem Vortrage des <hi rendition="#aq">Dr</hi>. <hi rendition="#g">Roſenthal</hi> im 9. Hefte dieſer<lb/>
Sammlung, welchen ich im Nachſtehenden als bekannt voraus¬<lb/>
ſetze, iſt erſichtlich, daß eine dieſer Eigenſchaften des electriſchen<lb/>
Stromes darin beſteht, daß er beim Durchgange durch geſäuer¬<lb/>
tes Waſſer dieſes in ſeine chemiſchen Beſtandtheile — Sauer¬<lb/>
ſtoff und Waſſerſtoff — zerſetzt. Schon wenige Jahre, nach¬<lb/>
dem Volta's Entdeckungen bekannt geworden waren, im Jahre<lb/>
1808, machte der Münchener Arzt <hi rendition="#aq">Dr</hi>. <hi rendition="#g">Sömmering</hi> den Vor¬<lb/>
ſchlag, dieſe Eigenſchaft des electriſchen Stromes zur Herſtel¬<lb/>
lung einer electriſchen Telegraphenverbindung entfernter Orte<lb/>
zu benutzen. Er wollte die beiden Orte durch ſo viele iſolirte<lb/>
d. h. von einander und vom Erdboden überall durch Nichtlei¬<lb/>
ter der Electricität getrennte Metalldrähte verbinden, als das<lb/>
Alphabet Buchſtaben enthält. An jedem Orte ſollte ein mit<lb/>
geſäuertem Waſſer gefülltes Glasgefäß und eine Klaviatur auf¬<lb/>
geſtellt werden. Die Flüſſigkeiten der beiden Glasgefäße ſtan¬<lb/>
den durch einen beſonderen Draht, deſſen Enden in das Waſ¬<lb/>
ſer tauchten, in leitender Verbindung mit einander. Außerdem<lb/>
waren in jedem der Glasgefäße 26 Goldſpitzen angebracht, von<lb/>
denen jede mit einem Buchſtaben des Alphabets deutlich be¬<lb/>
zeichnet war. Die gleichbezeichneten Spitzen ſtanden durch einen<lb/>
der Drähte in leitender Verbindung mit einander. Setzte man<lb/>
nun an einem der beiden Orte einen der zwei Spitzen mit ein¬<lb/>
ander verbindenden Drähte durch Niederdrücken der gleichbe¬<lb/>
zeichneten Taſte der Klaviatur mit dem einen Pole einer gal¬<lb/>
vaniſchen Kette oder Batterie in leitende Verbindung, deren<lb/>
anderen Pol mit dem 27. Drahte, welcher die in den Gefäßen<lb/>
befindlichen Flüſſigkeiten leitend verband, in Verbindung: ſo<lb/>
mußte ein electriſcher Strom entſtehen, welcher von dem einen<lb/>
Pol der Batterie ausging, den Draht bis zur anderen Station<lb/>
durchlief, dort von der Goldſpitze durch das Waſſer zum ge¬<lb/>
meinſchaftlichen Rückleitungsdraht und durch dieſen zum ande¬<lb/>
<pb n="7" facs="#f0013"/>
ren Pole der Batterie zurückkehrte. Es begann dann eine Ent¬<lb/>
wickelung von Gasbläschen an der betreffenden Goldſpitze, wor¬<lb/>
aus der Beobachter erkennen konnte, welche Taſte ſein Korre¬<lb/>
ſpondent niedergedrückt hatte, welchen Buchſtaben er ihm mit¬<lb/>
hin bezeichnen wollte. Dieſer brauchte alſo nur in langſamer<lb/>
Reihenfolge die zu machende Mittheilung durch Niederdrücken<lb/>
der entſprechenden Taſten abzubuchſtabiren, um ſie ihm ver¬<lb/>
ſtändlich zu machen.</p><lb/>
<p>Sömmering ſtellte dieſen erſten electriſchen Telegraphen<lb/>
der Münchener Academie vor. Zur practiſchen Anwendung iſt<lb/>
er aber nicht gekommen, da die große Zahl der nöthigen Drähte,<lb/>
die Schwierigkeit ihrer Iſolation und auch wohl die Neuheit<lb/>
der Sache vor der Ausführung zurückſchreckten. Demohngeachtet<lb/>
gebührt <hi rendition="#g">Sömmering</hi> das Verdienſt, zuerſt den großen practi¬<lb/>
ſchen Nutzen erkannt zu haben, welchen die Entdeckung <hi rendition="#g">Volta'</hi>s<lb/>
der Menſchheit zu bringen im Stande war, und man kann ihn<lb/>
daher den Erfinder des electriſchen Telegraphen nennen.</p><lb/>
<p>Das größte Hinderniß der Anwendung des Sömmering'¬<lb/>
ſchen Telegraphen beſtand jedenfalls in der großen Zahl von<lb/>
Drähten, welcher er bedurfte. Profeſſor <hi rendition="#g">Schweigger</hi> in Er¬<lb/>
langen ſchlug daher vor, anſtatt der 26 Goldſpitzen nur zwei<lb/>
zu nehmen und dieſe durch zwei Leitungsdrähte mit einander<lb/>
zu verbinden. Mit Hülfe einer paſſenden mechaniſchen Vor¬<lb/>
richtung ſollte derjenige, welcher eine telegraphiſche Mittheilung<lb/>
machen wollte, im Stande ſein, ſeine Batterie in der einen<lb/>
oder anderen Richtung zwiſchen die beiden Drähte zu bringen,<lb/>
d. h. entweder den poſitiven oder Kupferpol der Batterie mit<lb/>
dem erſten, und den negativen oder Zinkpol mit dem zweiten<lb/>
Drahte in leitende Verbindung zu bringen, oder umgekehrt den<lb/>
poſitiven mit dem zweiten und den Zinkpol mit dem erſten.<lb/>
Da bekanntlich das Waſſerſtoffgas, welches ſich an derjenigen<lb/>
Goldſpitze entwickelt, die mit dem negativen Batteriepole<lb/>
<pb n="8" facs="#f0014"/>
verbunden iſt, einen doppelt ſo großen Raum einnimmt, wie<lb/>
das gleichzeitig an der anderen Goldſpitze entwickelte Sauer¬<lb/>
ſtoffgas, ſo konnte ein aufmerkſamer Beobachter der beiden<lb/>
Spitzen aus der größeren Zahl von Gasbläschen, die ſich an<lb/>
der einen oder anderen Spitze bildeten, erkennen, mit welcher<lb/>
ſein Korreſpondent den negativen Pol ſeiner Batterie verbun¬<lb/>
den hatte. <hi rendition="#g">Schweigger</hi> ſchlug nun vor, man ſolle ſich über<lb/>
ein Alphabet vereinbaren, in welchem jeder Buchſtabe durch<lb/>
eine beſtimmte Reihenfolge von Gasentwickelungen der beiden<lb/>
Arten — alſo ſtärkerer Gasentwickelung an der erſten oder an<lb/>
der zweiten Spitze — bezeichnet würde. Hatte ſowohl der Ge¬<lb/>
ber der telegraphiſchen Mittheilung wie der Empfänger dies<lb/>
Alphabet im Kopfe, ſo konnte mit Hülfe zweier Dräthe daſſelbe<lb/>
erreicht werden, was Sömmering mit 27 Drähten erzielte.</p><lb/>
<p>Eine practiſche Folge konnte der Vorſchlag Schweigger's<lb/>
damals ſo wenig wie der Sömmering's haben, da die Kennt¬<lb/>
niß der Geſetze des galvaniſchen Stromes noch zu unvollſtän¬<lb/>
dig und die Technik noch nicht weit genug vorgeſchritten war,<lb/>
um alle ſich der Ausführung entgegenſtellenden Schwierigkeiten<lb/>
überwinden zu können. Er war aber inſofern von großer Wich¬<lb/>
tigkeit, als er zuerſt zeigte, daß man vermittelſt eines einzigen<lb/>
Leitungskreiſes durch zuſammengeſetzte Zeichen für die einzelnen<lb/>
Buchſtaben oder andere telegraphiſche Signale vollſtändige te¬<lb/>
legraphiſche Mittheilungen machen könnte.</p><lb/>
<p>Eine zweite Periode der allmähligen Entwicklung der elec¬<lb/>
triſchen Telegraphie knüpft ſich an die Entdeckung Oerſted's<lb/>
in Kopenhagen im Jahre 1820. Oerſted fand, daß der elec¬<lb/>
triſche Strom die frei ſchwebende Magnetnadel ablenkt, wenn<lb/>
er parallel mit derſelben über oder unter ihr fortgeführt wird,<lb/>
und daß die Richtung dieſer Ablenkung abhängig iſt von der<lb/>
Richtung des electriſchen Stromes.</p><lb/>
<p>Hierdurch war ein neues Mittel gegeben, das Vorhanden¬<lb/>
<pb n="9" facs="#f0015"/>
ſein und die Richtung eines electriſchen Stromes in einem<lb/>
Drahte zu erkennen. <hi rendition="#g">Amp</hi> <hi rendition="#aq #g">è</hi> <hi rendition="#g">re</hi> in Paris, welcher dieſe Eigen¬<lb/>
ſchaft des electriſchen Stromes näher ſtudirte, machte auch be¬<lb/>
reits im Jahre 1820 den Vorſchlag, die Ablenkung der Mag¬<lb/>
netnadel anſtatt der Waſſerzerſetzung zur Conſtruction eines<lb/>
electriſchen Telegraphen zu benutzen. Er ſchlug vor, an der<lb/>
entfernten Station ſo viele Magnetnadeln aufzuhängen, wie das<lb/>
Alphabet Buchſtaben hat. Unter jeder Nadel ſollte ein Draht<lb/>
fortgeführt werden, welcher zur anderen Station und zurück<lb/>
ging und durch den man mit Hülfe einer Klaviatur electriſche<lb/>
Ströme ſenden könnte. Die Nadeln ſollten leichte Schirme<lb/>
tragen, welche die dahinter ſtehenden Buchſtaben verdeckten.<lb/>
Wurden die Nadeln nach einander abgelenkt, ſo wurden die<lb/>
bisher verdeckten Buchſtaben in gleicher Reihenfolge ſichtbar<lb/>
und man brauchte ſie nur abzuleſen, um die Nachricht zu er¬<lb/>
fahren.</p><lb/>
<p>Fechner in Leipzig beſchäftigte ſich mit der Vereinfachung<lb/>
dieſes Vorſchlages in gleichem Sinne, wie Schweigger den<lb/>
Sömmering'ſchen Vorſchlag modificirte. Er wollte nur zwei<lb/>
Drähte und eine Magnetnadel verwenden und die Ablenkungen<lb/>
derſelben nach rechts und links als Elementarzeichen verwenden,<lb/>
aus welchen ein Alphabet zuſammengeſetzt werden ſollte. Schweig¬<lb/>
ger und Poggendorff hatten damals bereits gefunden, daß die<lb/>
Kraft, mit der der über oder unter der Magnetnadel gleich¬<lb/>
laufend mit ihr fortgeführte electriſche Strom dieſelbe ablenkt,<lb/>
ſich bedeutend dadurch verſtärken läßt, daß man den Draht in<lb/>
vielen Windungen in gleicher Richtung um die Nadel herum¬<lb/>
führt. Um dies ausführen zu können, ohne der Electricität<lb/>
Gelegenheit zu geben, von einer Windung zur anderen über¬<lb/>
zugehen, wurde der Umwindungsdraht dicht mit Seide um¬<lb/>
ſponnen. Da die Seide den electriſchen Strom nicht leitet,<lb/>
alſo ein Iſolator für Electricität iſt, ſo konnte die Electricität<lb/>
<pb n="10" facs="#f0016"/>
nicht direct von einer Windung zur anderen übergehen, mußte<lb/>
ſie mithin alle der ganzen Länge nach durchlaufen. Mit Hülfe<lb/>
eines ſolchen Schweigger'ſchen Multiplicators iſt ſchon ein ſehr<lb/>
ſchwacher Strom befähigt, eine Magnetnadel ſchnell und kräf¬<lb/>
tig abzulenken. Fechner erwies hieraus die Möglichkeit, auch<lb/>
weit von einander entfernte Orte telegraphiſch mit einander zu<lb/>
verbinden, und berechnete die Zahl und Größe der Platten¬<lb/>
paare oder Zellen, welche die Batterie zu dem Zwecke haben<lb/>
mußte.</p><lb/>
<p>Es war hiermit die wiſſenſchaftliche Grundlage für einen<lb/>
brauchbaren electriſchen Telegraphen gegeben und in der That<lb/>
ſind die noch jetzt an vielen Orten, namentlich in England, in<lb/>
Gebrauch befindlichen Nadeltelegraphen im Weſentlichen mit<lb/>
Fechner's Vorſchlage übereinſtimmend.</p><lb/>
<p>Eine dritte Periode der Entwickelung der Telegraphie<lb/>
knüpft ſich an die Entdeckungen <hi rendition="#g">Arago's</hi> in Paris und <hi rendition="#g">Fara¬<lb/>
day's</hi> in London. <hi rendition="#g">Arago</hi> fand, daß der electriſche Strom be¬<lb/>
nachbartes Eiſen magnetiſch macht, daß gehärteter Stahl den<lb/>
in ihm ſo erzeugten Magnetismus größtentheils dauernd behält,<lb/>
weiches Eiſen ihn jedoch ſofort faſt vollſtändig wieder verliert,<lb/>
wenn der electriſche Strom aufhört. Dieſe Wirkung tritt be¬<lb/>
ſonders kräftig auf, wenn man den Strom wie beim Schweig¬<lb/>
ger'ſchen Multiplicator, in vielen Windungen um einen Eiſen¬<lb/>
ſtab herumlaufen läßt. Der Eiſenſtab wird dadurch ein kräf¬<lb/>
tiger Magnet, welcher benachbartes Eiſen anzieht. Wird die<lb/>
leitende Verbindung des Umwindungsdrahtes mit den Polen<lb/>
der Batterie irgendwo unterbrochen, ſo hört auch der Magne¬<lb/>
tismus des Eiſenſtabes auf und dieſer läßt das angezogene<lb/>
Eiſen wieder fallen. Die beſchriebene Wirkung eines ſolchen<lb/>
Electromagnetes iſt beſonders kräftig, wenn man dem mit iſo¬<lb/>
lirtem Draht umwundenen Eiſenſtabe die Form eines Hufeiſens<lb/>
<pb n="11" facs="#f0017"/>
giebt und deſſen beide End- oder Polflächen der anzuziehenden<lb/>
Eiſenplatte gegenüberſtellt.</p><lb/>
<p>Ebenſo wichtig iſt die Entdeckung <hi rendition="#g">Faraday's</hi>. Wenn<lb/>
man zwei Metalldrähte gleichlaufend in geringer Entfernung<lb/>
von einander ausſpannt und die Enden des einen Drahtes<lb/>
in einem weiten Bogen mit einander verbindet, ſo entſteht<lb/>
in dieſem ein kurzer electriſcher Strom, wenn man die Enden<lb/>
des anderen Drahtes mit den Polen einer galvaniſchen Bat¬<lb/>
terie verbindet, alſo einen electriſchen Strom in ihm er¬<lb/>
zeugt. So lange dieſer Strom fortdauert, bemerkt man keinen<lb/>
Strom in dem Nebendrahte, unterbricht man ihn aber, ſo entſteht<lb/>
im Nebendrahte wieder ein kurzer Strom von gleicher Stärke<lb/>
wie der erſte war, aber von entgegengeſetzter Richtung. Man<lb/>
drückt dies auch ſo aus, daß ein electriſcher Strom beim Ent¬<lb/>
ſtehen in benachbarten Leitern einen kurzen Strom von entge¬<lb/>
gengeſetzter, beim Aufhören einen eben ſolchen Strom von glei¬<lb/>
cher Richtung erzeugt oder inducirt. Eben ſolche vorübergehende<lb/>
Ströme wechſelnder Richtung werden in Leitern der Electrici¬<lb/>
tät durch entſtehenden und verſchwindenden Eiſen- oder Stahl¬<lb/>
magnetismus hervorgebracht. Beſonders kräftig tritt dieſe Er¬<lb/>
ſcheinung auf, wenn man eine Rolle aus überſponnenen Kup¬<lb/>
ferdraht auf eine magnetiſche Stahlſtange ſteckt oder den Stahl¬<lb/>
magnet ſchnell aus ihr herauszieht. Man kann aber auch ſtatt<lb/>
deſſen eine Stange von weichem Eiſen in der Drahtrolle ſtecken<lb/>
laſſen und die Stange auf die vorher beſchriebene Weiſe durch<lb/>
den electriſchen Strom einer galvaniſchen Kette magnetiſiren<lb/>
und durch Unterbrechung der Kette den Magnetismus wieder<lb/>
verſchwinden laſſen. In beiden Fällen erhält man in der Draht¬<lb/>
rolle kurze Ströme wechſelnder Richtung, welche man inducirte<lb/>
oder auch magneto-electriſche Ströme nennt.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Gauß</hi> und <hi rendition="#g">Weber</hi> in Göttingen benutzten dieſe Entdeckung<lb/>
Faraday's zur Conſtruction eines electriſchen Telegraphen. Der¬<lb/>
<pb n="12" facs="#f0018"/>
ſelbe unterſchied ſich von den bisherigen weſentlich dadurch, daß<lb/>
die electriſchen Ströme nicht durch eine galvaniſche Batterie, ſon¬<lb/>
dern durch Stahlmagnete erzeugt wurden. Im übrigen befolgten<lb/>
ſie den Vorſchlag <hi rendition="#g">Fechner's</hi>, nur einen Leitungskreis anzuwen¬<lb/>
den und das Alphabet aus Gruppen zweier Elementarzeichen,<lb/>
der Nadelablenkung nach rechts und nach links, zuſammenzu¬<lb/>
ſetzen. Anſtatt der leichten Magnetnadel wandten Gauß und<lb/>
Weber jedoch einen ſtärkeren Magnetſtab mit einem kleinen<lb/>
Spiegel an, in welchem ſie das Bild eines beleuchteten Maß¬<lb/>
ſtabes mit enger Theilung vermittelſt eines Fernrohrs beobach¬<lb/>
teten. Da hiermit auch die kleinſte Drehung des an einem<lb/>
Seidenfaden aufgehängten Magnetſtabes deutlich zu erkennen<lb/>
war, ſo brauchte die an dem andern Orte zwiſchen den Polen<lb/>
zweier kräftiger Magnetſtäbe aufgeſtellte Drahtrolle, welche<lb/>
mit den dortigen Enden der beiden Leitungsdrähte verbunden<lb/>
war, nur ein wenig nach dem einen oder andern Magnetpol<lb/>
hin- und wieder zurückbewegt zu werden, um ein deutliches Zucken<lb/>
des Maßſtabes im Spiegel nach rechts oder links ſichtbar zu<lb/>
machen.</p><lb/>
<p>Dieſer Telegraph von Gauß und Weber verdient noch des¬<lb/>
wegen beſondere Beachtung, weil er zuerſt wirklich ausgeführt<lb/>
wurde und vom Jahre 1833 bis zum Jahre 1844 zur telegra¬<lb/>
phiſchen Verbindung zwiſchen dem magnetiſchen Obſervatorium<lb/>
in Göttingen und der Sternwarte diente. In dieſem Jahre<lb/>
ſchlug ein Blitz in dieſe erſte über die Stadt Göttingen fort¬<lb/>
geführte Leitung und zerſtörte ſie vollſtändig.</p><lb/>
<p>Angeregt durch die glänzenden Erfolge Gauß und Weber's,<lb/>
beſchäftigte ſich <hi rendition="#g">Steinheil</hi> in München mit der practiſchen Aus¬<lb/>
bildung des electriſchen Telegraphen. Seine Telegraphenanlage,<lb/>
welche das Academiegebäude in München mit der in dem be¬<lb/>
nachbarten Orte Bogenhauſen befindlichen Sternwarte verband<lb/>
und zwei Zwiſchenſtationen hatte, war im Jahre 1837 vollen¬<lb/>
<pb n="13" facs="#f0019"/>
det und ſomit die zweite, welche wirklich ins Leben trat. Stein¬<lb/>
heil bediente ſich ebenfalls der durch Stahlmagnete erzeugten<lb/>
oder magneto-electriſchen Ströme anſtatt der galvaniſchen. Bei<lb/>
den empfangenden Apparaten führte er den Multiplicatordraht<lb/>
um 2 kleine, ſo hinter einander ſtehende, Magnetnadeln, daß<lb/>
der Südpol der einen und der Nordpol der andern einander<lb/>
ſehr nahe ſtanden. Ging mithin ein electriſcher Strom durch<lb/>
die Leitung und den Multiplicatordraht, welcher in ſie einge¬<lb/>
ſchaltet war, alſo einen Theil derſelben bildete, ſo wurden<lb/>
beide Nadeln in gleichem Sinne nach rechts oder links — je<lb/>
nach der Richtung des Stromes — gedreht, es trat mithin<lb/>
immer eins der benachbarten Enden derſelben aus dem Multi¬<lb/>
plicator hervor, während das andere ſich zurückbewegte. Stein¬<lb/>
heil verſah nun dieſe mittleren Nadelenden mit kleinen Farbe¬<lb/>
behältern, die an der äußeren Seite fein durchbohrte Spitzen<lb/>
hatten. Vor dieſen Spitzen ward durch ein Uhrwerk ein<lb/>
Papierſtreifen vorbeigeführt. Wurde nun eine Depeſche ge¬<lb/>
geben, ſo berührte die eine oder andere Spitze, je nachdem<lb/>
ein poſitiver oder negativer Strom die Leitung durchlief, das<lb/>
Papier und hinterließ auf demſelben einen farbigen Punkt.<lb/>
Die Depeſche wurde auf dieſe Weiſe auf dem Papierſtreifen<lb/>
niedergeſchrieben. <hi rendition="#g">Steinheil</hi> gebührt daher das Verdienſt,<lb/>
den erſten Schreibtelegraphen erdacht und practiſch ausgeführt<lb/>
zu haben. Auch acuſtiſche Signale benutzte Steinheil zuerſt,<lb/>
indem er den nicht mit einem Farbebehälter verſehenen äu¬<lb/>
ßeren Enden ſeiner Magnetnadeln kleine Glöckchen von ver¬<lb/>
ſchiedener Tonhöhe gegenüberſtellte. Dieſelben dienten nicht nur<lb/>
dazu, die Aufmerkſamkeit des Empfängers zu erregen. Dieſer<lb/>
konnte auch den Inhalt der Mittheilung durch das Gehör ver¬<lb/>
ſtehen. Endlich gelang es Steinheil auch, die Zahl der noth¬<lb/>
wendigen Leitungsdrahte auf einen einzigen herabzuſetzen, in¬<lb/>
dem er den Schließungskreis des electriſchen Stromes durch<lb/>
<pb n="14" facs="#f0020"/>
die Erde ſelbſt vervollſtändigte. Bekanntlich leitet das Waſſer<lb/>
die Electricität, wenn auch im reinen Zuſtande nur ſchwach.<lb/>
Verſenkt man daher an jedem Ende einer iſolirten Drahtleitung<lb/>
eine hinlänglich große Metallplatte in ein offenes Waſſer oder in<lb/>
den feuchten Erdboden, ſo erſetzt der die Electricität leitende feuchte<lb/>
Erdboden den zweiten oder Rückleitungsdraht. Da ein Draht<lb/>
— ſowie jeder andere Leiter — die Electricität um ſo beſſer<lb/>
leitet, je größer ſein Querſchnitt iſt und der von einer verſtärk¬<lb/>
ten Platte zur anderen gehende Strom ſich beliebig in der feuch¬<lb/>
ten Erdrinde ausbreiten kann, ja ſtreng genommen, ſie immer<lb/>
in allen ihren Theilen durchlaufen muß — ſo vertritt <choice><sic>bie</sic><corr>die</corr></choice> Erde<lb/>
die Stelle eines Leitungsdrahtes von ungeheurer Dicke, der<lb/>
alſo ſehr gut leitet, obſchon er aus ſchlecht leitendem Material<lb/>
beſteht.</p><lb/>
<p>Gleichzeitig mit Steinheil beſchäftigte ſich auch <hi rendition="#g">Schilling<lb/>
von Cannſtedt</hi> aus den ruſſiſchen Oſtſeeprovinzen mit der Ver¬<lb/>
beſſerung des electriſchen Telegraphen. Im Principe war ſein<lb/>
Telegraph mit dem Fechner'ſchen Vorſchlage übereinſtimmend,<lb/>
doch führte er mehrere practiſche Verbeſſerungen ein. Nament¬<lb/>
lich verband er mit ihm einen Wecker, ein Uhrwerk mit Glocken,<lb/>
welches durch die erſte Ablenkung der Nadel ausgelöſt wurde.</p><lb/>
<p>Wie aus dem bisherigen erſichtlich, hat der Gedanke des<lb/>
electriſchen Telegraphen ſich langſam im Laufe eines viertel<lb/>
Jahrhunderts entwickelt. Jeder wiſſenſchaftlichen Entdeckung,<lb/>
durch welche beſſere Mittel zu ſeiner Verwirklichung gegeben<lb/>
wurden, folgten ſofort Vorſchläge zur verbeſſerten Conſtruction<lb/>
des electriſchen Telegraphen. Es iſt daher die Frage, wer der<lb/>
eigentliche Erfinder deſſelben iſt, nicht zu beantworten. Die<lb/>
Erfindung war das Product des Geiſtes unſeres Jahrhunderts,<lb/>
welcher ſich dadurch ſo weſentlich von allen früheren Jahrhun¬<lb/>
derten unterſcheidet, daß er auf das Studium der Naturerſchei¬<lb/>
nungen gerichtet iſt, ihre Geſetze zu ergründen und ſie dem<lb/>
<pb n="15" facs="#f0021"/>
Menſchen dienſtbar zu machen ſucht. Wenn auch in älteren<lb/>
Zeiten ein gleiches Streben vielfach vorhanden war und auch<lb/>
damals ſchon ein weſentlicher Schatz von Erfahrungen und<lb/>
Kenntniſſen angeſammelt wurde, ſo blieb derſelbe doch nur im<lb/>
engen Kreiſe bekannt. Erſt nachdem der Buchdruck erfunden<lb/>
war und in Folge deſſen der Gedanke oder die Beobachtung<lb/>
des Einzelnen ſchnell Gemeingut der ganzen gebildeten Welt<lb/>
wurde, konnte ſich der gewaltige Schatz des Wiſſens und Kön¬<lb/>
nens anſammeln, welcher den wahren Reichthum des Menſchen¬<lb/>
geſchlechtes und die unerſchöpfliche Quelle bildet, die ihm mit<lb/>
jedem Jahre neue Kräfte und neue Mittel zur Verbeſſerung<lb/>
und Verſchönerung ſeines Daſeins zuführt!</p><lb/>
<p>Während der Gelehrte die Beobachtungen ſammelt, er¬<lb/>
weitert und ſyſtematiſch zur Naturwiſſenſchaft ordnet und ent¬<lb/>
wickelt, ſinnt der Gewerbtreibende, der Techniker darüber nach,<lb/>
wie er dieſe Erweiterung des Wiſſens zur Verbeſſerung ſeines<lb/>
Gewerbes oder zu neuen Erzeugniſſen verwenden kann. Jeder<lb/>
Gedanke wirkt befruchtend und erzeugt in andern Köpfen neue,<lb/>
die, wenn auch an und für ſich vielleicht unbrauchbar, doch<lb/>
ihrerſeits wieder den Ausgangspunkt wichtiger Erfindungen<lb/>
bilden können. So iſt auch die Telegraphie entſtanden und nach<lb/>
und nach zu ihrer jetzigen, noch vor einigen Decennien kaum<lb/>
zu faſſenden Bedeutung herausgebildet.</p><lb/>
<p>Bis zum Schluſſe der 3. Periode, vor etwa 30 Jahren,<lb/>
waren es namentlich deutſche Gelehrte, welche den Gedanken<lb/>
der electriſchen Telegraphie erfaßten und pflegten. Jetzt be¬<lb/>
mächtigte ſich die Induſtrie dieſes Gedankens und wir ſehen<lb/>
einen Wettlauf aller gebildeten Nationen beginnen, um ihn prac¬<lb/>
tiſch zu entwickeln und zu verwerthen. In dieſer nun beginnen¬<lb/>
den 4. oder practiſchen Periode übernimmt zuerſt die angloſäch¬<lb/>
ſiſche Race, welche ſich durch eine mehr practiſche Richtung vor<lb/>
andern auszeichnet, die Führung. Der Amerikaner <hi rendition="#g">Morſe</hi> und<lb/>
<pb n="16" facs="#f0022"/>
der Engländer <hi rendition="#g">Wheatſtone</hi> erwarben ſich beſondere Verdienſte<lb/>
um die Conſtruction practiſch brauchbarer Telegraphenapparate,<lb/>
die zweckmäßige Anlage der Leitungen und die Einführung des<lb/>
electriſchen Telegraphen ins öffentliche Leben. Da der Mor¬<lb/>
ſe'ſche Telegraph die Grundlage des jetzigen großen Welttele¬<lb/>
graphen-Netzes geworden iſt, ſo ſoll er hier eingehender beſchrie¬<lb/>
ben werden, während der beſchränkte Raum dieſer Blätter nur eine<lb/>
flüchtige Ueberſicht über die unzähligen übrigen Conſtructionen<lb/>
geſtattet. Morſe benutzte zur Conſtruction ſeines Telegraphen<lb/>
die ſchon erwähnte Entdeckung Arago's, daß der electriſche<lb/>
Strom benachbartes Eiſen vorübergehend magnetiſirt. Iſt der<lb/>
Umwindungsdraht eines Electromagnetes zwiſchen das Ende<lb/>
einer Telegraphenleitung und die Erde eingeſchaltet, ſo wird<lb/>
der Anker ſo lange von ihm angezogen, wie ein Strom die<lb/>
Leitung durchläuft, und fällt wieder ab, wenn der Strom un¬<lb/>
terbrochen wird. Nach Steinheil's Vorgange führte Morſe<lb/>
einen Papierſtreifen vor einer abgerundeten Spitze vorüber,<lb/>
welche am Ende eines um einen Zapfen drehbaren Hebels be¬<lb/>
feſtigt war. An dieſem Hebel war der Anker des Electromag¬<lb/>
netes befeſtigt. Durchlief ein Strom die Windungen deſſelben,<lb/>
und ward der Anker dadurch angezogen, ſo ward die Spitze in<lb/>
das Papier etwas eingedrückt und bildete auf demſelben einen<lb/>
Punkt, wenn die Anziehung nur einen Augenblick dauerte, einen<lb/>
Strich dagegen, wenn der Strom eine größere Dauer hatte.<lb/>
Am andern Ende der Leitung befand ſich ein Drücker, auch<lb/>
Schlüſſel oder Taſter genannt. Durch Niederdrücken deſſelben<lb/>
ſetzte derjenige, welcher eine Nachricht telegraphiren wollte, die<lb/>
mit dem Drücker verbundene Leitung in leitende Verbindung<lb/>
mit dem einen Pole einer galvaniſchen Batterie, deren anderer<lb/>
Pol mit der Erde verbunden war. Der Schließungskreis der<lb/>
Batterie war nun hergeſtellt, der Strom durchlief den ganzen<lb/>
Leitungskreis, mithin auch die Windungen des am andern Ende<lb/>
<pb n="17" facs="#f0023"/>
des Leitungsdrahtes eingeſchalteten Magnetes. Dieſer zog ſei¬<lb/>
nen Anker an und es begann auf dem durch das Laufwerk fort¬<lb/>
gezogenen Papierſtreifen ein Strich, welcher ſich ſo lange fort¬<lb/>
ſetzte, bis der Strom durch Loslaſſen des durch eine Feder zu¬<lb/>
rückgezogenen Drückers wieder unterbrochen wurde.</p><lb/>
<p>Der Telegraphiſt konnte mithin nach Belieben Punkte und<lb/>
Striche auf dem Papierſtreifen erzeugen und dieſelben durch<lb/>
beliebig lange Zwiſchenräume von einander trennen. Hatte er<lb/>
nun ein aus zwei Elementarzeichen — hier alſo aus Punkten<lb/>
und Strichen — combinirtes Alphabet, wie Schweigger es<lb/>
vorſchlug, im Kopfe, ſo konnte er ſich ſeinem Korreſpondenten<lb/>
leicht und ſicher verſtändlich machen.</p><lb/>
<p>Der Morſe'ſche Telegraph unterſchied ſich vom Stein¬<lb/>
heil'ſchen alſo weſentlich dadurch, daß erſterer Electromagnete<lb/>
anſtatt der Magnetnadeln benutzte und ſeine auf dem Papier¬<lb/>
ſtreifen verzeichneten Buchſtaben und ſonſtigen Zeichen aus Punk¬<lb/>
ten und Strichen, anſtatt aus Punkten in zwei Linien zuſam¬<lb/>
menſetzte. Man nennt daher daher alle Telegraphenapparate,<lb/>
welche dieſe Eigenſchaften haben, Morſe'ſche Telegraphen, wie<lb/>
verſchieden ſie auch ſonſt vom urſprünglichen Morſe'ſchen Tele¬<lb/>
graphen ſein mögen.</p><lb/>
<p>Da der electriſche Strom dadurch ſehr geſchwächt wird,<lb/>
daß er lange und dünne Drähte zu durchlaufen hat, ſo be¬<lb/>
durfte man ſehr ſtarker Batterien, um dem Electromagnete die<lb/>
zur Eindrückung des Papierſtreifens nothwendige Kraft mitzu¬<lb/>
theilen. Dieſer Uebelſtand ward dadurch beſeitigt, daß man<lb/>
ein ſogenanntes <hi rendition="#fr">relais</hi> oder Uebertrager mit dem Schreib-Appa¬<lb/>
rate verband. Dies <hi rendition="#fr">relais</hi> beſteht aus einem kleinen Electro¬<lb/>
magnet, welcher in die Leitung eingeſchaltet wird. Ueber den<lb/>
Polen dieſes Magnetes befindet ſich ein Anker, welcher ſich<lb/>
leicht um eine ſeitlich angebrachte Axe dreht. Die Bewegung<lb/>
des Ankers wird durch zwei Anſchläge, von denen der eine<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">22. 2<lb/>
</fw>
<pb n="18" facs="#f0024"/>
aus Metall beſteht, auf ein enges Maaß begränzt und, während<lb/>
der Magnetismus ihn an dieſen Anſchlag heranzieht, zieht eine<lb/>
Feder ihn wieder zum anderen zurück, wenn der electriſche Strom<lb/>
aufhört. Zur Ausführung dieſer geringen Bewegung genügt ein<lb/>
äußerſt ſchwacher Strom durch die Leitung und die Windungen<lb/>
des <hi rendition="#aq">relais</hi>. Der Ankerhebel des <hi rendition="#aq">relais</hi> und der metalliſche An¬<lb/>
ſchlag oder Contact deſſelben bilden nun Theile des Schließungs¬<lb/>
kreiſes einer zweiten, am Orte des Empfängers befindlichen,<lb/>
Batterie, in welcher auch der Electromagnet des Schreib-Appa¬<lb/>
rates eingeſchaltet iſt. Dieſe Hülfskette iſt alſo geſchloſſen und<lb/>
der Anker des Schreibmagnetes, die Eindrücke auf dem<lb/>
Papierſtreifen ausführt, kräftig angezogen, ſo lange ein Strom<lb/>
die Hauptkette, alſo die Leitung und das <hi rendition="#aq">relais</hi>, durchläuft. Hört<lb/>
dieſer Strom auf, ſo hört auch der Strom in der Hülfskette<lb/>
auf und der durch dieſe während der Schließung gemachte Strich<lb/>
wird unterbrochen.</p><lb/>
<p>Wenn auch in neuerer Zeit in Deutſchland Mittel gefunden<lb/>
ſind, mit Hülfe derer man die Punkte und Striche der Morſe¬<lb/>
ſchrift nicht mehr durch Eindrücken des Papierſtreifens, ſondern<lb/>
vermittelſt ſchwarzer oder farbiger Oelfarbe auf dem Papier<lb/>
verzeichnet, und daher jetzt das <hi rendition="#aq">relais</hi> entbehren kann, ſo iſt es<lb/>
doch ſeiner Anwendung beim Morſe'ſchen Telegraphen vorzugs¬<lb/>
weiſe zuzuſchreiben, daß dieſer Telegraph zu ſo allgemeiner Ver¬<lb/>
wendung gekommen iſt.</p><lb/>
<p>Doch auch mit Hülfe des <hi rendition="#aq">relais</hi> iſt die Länge der Leitung,<lb/>
welche man zum Schließungskreiſe einer Batterie benutzen kann,<lb/>
eine begränzte. Erſt durch die in Deutſchland erfundene Trans¬<lb/>
lation iſt die Wirkungsſphäre des Morſe'ſchen Telegraphen eine<lb/>
unbegränzte geworden. Ohne Zeichnungen und ſpecielle Be¬<lb/>
ſchreibung läßt ſich dieſe Einrichtung im Detail nicht faßlich<lb/>
beſchreiben. Es genüge hier anzudeuten, was mit derſelben er¬<lb/>
reicht wird. Ohne Translation iſt, wie ſchon geſagt, die Sprech¬<lb/>
<pb n="19" facs="#f0025"/>
weite des Morſe'ſchen Telegraphen eine begränzte. Sollten die<lb/>
Depeſchen über dieſe Gränze hinausgehen, ſo mußte der Tele¬<lb/>
graphiſt der erſten Empfangſtation die Depeſche vom Papier¬<lb/>
ſtreifen ableſen und ſie mit der Hand auf einen neuen Leitungs¬<lb/>
kreis weiter geben. Dies wiederholt ſich am Ende des zweiten<lb/>
Leitungskreiſes u. ſ. f. Natürlich werden durch dies häufige<lb/>
Ableſen und Weitergeben der Depeſchen ſich häufig Irrthümer<lb/>
einſchleichen, die ſie ſchließlich oft ganz unverſtändlich machen.<lb/>
Die Translationseinrichtung bewirkt nun, daß der empfangende<lb/>
Apparat ſelbſt automatiſch die Punkte und Striche, welche er<lb/>
erhält, als kurze und lange Ströme wiedergiebt, daß alſo der<lb/>
Apparat ſelbſt die Thätigkeit des weitergebenden Telegraphiſten<lb/>
ausübt.</p><lb/>
<p>In Deutſchland iſt das Morſe'ſche Syſtem ſpäter noch<lb/>
weiter entwickelt, indem man auch die Depeſchengabe durch die<lb/>
Hand des Telegraphiſten ganz beſeitigt hat. Es geſchieht dies<lb/>
dadurch, daß man Typen, wie zum Buchdruck, gießt, welche<lb/>
mit paſſenden Vorſtänden an der oberen Kante vorſtehend ſind.<lb/>
Dieſe Typen ſind mit dem Buchſtaben bezeichnet, welchen ſie<lb/>
im Morſe'ſchen Alphabete hervorbringen, wenn ſie unter einem<lb/>
kleinen Hebel fortgeführt werden, der die Hand des Telegra¬<lb/>
phiſten zu erſetzen beſtimmt iſt. Sind die Typen nun in<lb/>
richtiger Reihenfolge in einen geeigneten Mechanismus ge¬<lb/>
bracht, ſo braucht man ſie mit Hülfe deſſelben nur ſchnell<lb/>
unter dem Hebel fortzuführen, um die Depeſche dem Orte des<lb/>
Adreſſaten zuzuſenden. Es wird hierdurch allerdings eine<lb/>
größere Arbeit bedingt, da das Zuſammenſetzen der De¬<lb/>
peſche und das ſpätere Auseinanderlegen der Typen mehr Zeit<lb/>
erfordert wie das Fortgeben der Depeſche mit der Hand, da¬<lb/>
gegen ſind aber Irrthümer ausgeſchloſſen, da man die Depeſchen<lb/>
vor der Fortgabe nachleſen kann und da die ankommende Schrift<lb/>
mechaniſch correct, alſo immer ſicher lesbar iſt. Außerdem ge¬<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2*<lb/>
</fw>
<pb n="20" facs="#f0026"/>
währt dieſe mechaniſche Depeſchengabe den großen Vortheil,<lb/>
daß man ſie ſehr viel ſchneller ausführen kann, wie es mit der<lb/>
Hand möglich iſt, man alſo durch einen diſponibelen Draht in<lb/>
derſelben Zeit ſehr viel mehr — etwa 5 bis 6 mal ſo viel —<lb/>
Depeſchen geben kann. Die läſtige Arbeit des Setzens und<lb/>
Sortirens der Typen wird zuverläſſig in nächſter Zeit durch<lb/>
Conſtruction geeigneter Setz- und Sortirungsmaſchinen bedeu¬<lb/>
tend vereinfacht werden.</p><lb/>
<p>Wie man ſieht, iſt auch bei der Telegraphie das Beſtreben<lb/>
vorherrſchend, die Handarbeit durch die gleichmäßigere und<lb/>
ſchnellere Maſchinenarbeit zu erſetzen.</p><lb/>
<p>Gleichzeitig mit Morſe beſchäftigte ſich Wheatſtone in Eng¬<lb/>
land mit der Ausbildung und Einführung des electriſchen Tele¬<lb/>
graphen. Er verfolgte dabei zwei weſentlich verſchiedene Rich¬<lb/>
tungen, indem er zuerſt den Fechner'ſchen Nadeltelegraphen we¬<lb/>
ſentlich verbeſſerte und ſpäter Zeiger- und Drucktelegraphen<lb/>
conſtruirte. Die Nadeltelegraphen Wheatſtone's ſind noch jetzt<lb/>
in England und einigen anderen Ländern vielfach in Anwendung<lb/>
und zwar theils als einfache Nadelapparate, theils als Doppel¬<lb/>
nadel-Telegraphen mit zwei Magnetnadeln, von denen jede mit<lb/>
einem beſonderen Leitungsdrahte communicirt. Die Ablenkungen<lb/>
der Nadeln ſind durch elfenbeinerne Stifte, gegen welche die<lb/>
Nadeln ſchlagen, auf ein enges Spiel begränzt, ſo daß ein ge¬<lb/>
übtes Auge an ihren Stellungen ſchnell und ſicher den Buch¬<lb/>
ſtaben erkennen kann, welcher mitgetheilt wird.</p><lb/>
<p>Die große Einfachheit dieſer Apparate verſchaffte ihnen in der<lb/>
Kindheit der Telegraphie eine ausgedehnte Anwendung. Man iſt<lb/>
von ihnen aber ſpäter größtentheils zum Morſe'ſchen Syſtem über¬<lb/>
gegangen, da die dauernd auf dem Papierſtreifen verzeichnete<lb/>
Morſeſchrift größere Sicherheit der richtigen Wiedergabe der<lb/>
Nachrichten bietet wie das flüchtige Nadelſpiel. Wheatſtone<lb/>
ſelbſt ſuchte einige Jahre ſpäter dieſe Unſicherheit der Ableſung<lb/>
<pb n="21" facs="#f0027"/>
der Depeſchen durch die Conſtruction des Zeigertelegraphen zu<lb/>
beſeitigen. Bei dieſem ſind die Buchſtaben des Alphabets auf<lb/>
einem Zifferblatte im Kreiſe verzeichnet, ähnlich wie die Zahlen<lb/>
auf dem Zifferblatte einer Uhr. Durch eine Reihenfolge von<lb/>
kurzen electriſchen Strömen, welche durch die Leitung geſchickt<lb/>
werden, wird ein Zeiger auf denjenigen Buchſtaben geführt, auf<lb/>
welchen die Aufmerkſamkeit des Empfängers gelenkt werden ſoll.<lb/>
Es geſchieht dies vermittelſt eines Zahnrades, das auf der Axe<lb/>
befeſtigt iſt, um welche ſich der Zeiger dreht, und welches eben<lb/>
ſo viele Zähne hat, wie Buchſtaben oder ſonſtige Zeichen ſich auf<lb/>
dem Zifferkreiſe befinden. In die Zähne des Zahnrades greift<lb/>
ein kleiner Haken, welcher an dem Anker eines Electromagnetes<lb/>
befeſtigt iſt. Durchläuft nun ein Strom die Windungen des<lb/>
Electromagnetes, ſo wird das Rad und mit ihm der Zeiger<lb/>
um einen Schritt fortbewegt. Wird der Strom unterbrochen, ſo<lb/>
geht der Anker in ſeine urſprüngliche Stellung zurück, indem er<lb/>
über den nächſten Zahn des durch einen Sperrkegel feſtgehalte¬<lb/>
nen Rades hinfortgeht. Ein zweiter Strom bringt den Zeiger<lb/>
um einen zweiten Schritt weiter u.ſ. f., jeder Strom einen Schritt.<lb/>
Die gebende Station kann alſo den Zeiger des Apparates der<lb/>
Empfangſtation durch eine geeignete Anzahl von kurzen Strö¬<lb/>
men, die ſie durch die Leitung ſchickt, auf jedes beliebige Zei¬<lb/>
chen des Zifferblattes ſtellen. Folgen ſich die kurzen Ströme<lb/>
in einem ſchnellen Tempo ſo lange, bis der Zeiger ſein Ziel er¬<lb/>
reicht hat, und tritt dann eine kleine Pauſe ein, ſo kann der<lb/>
Empfänger leicht erkennen, welche Buchſtaben oder anderweitige<lb/>
Zeichen ſein Korreſpondent bezeichnen wollte. Die Erzeugung<lb/>
der nöthigen Zahl von Strömungen, um den Zeiger von dem<lb/>
zuletzt mitgetheilten Buchſtaben auf den zunächſt mitzutheilenden<lb/>
fortzubewegen, bewirkte Wheatſtone durch Drehung einer Kurbel<lb/>
auf einem Theilkreiſe, welcher dieſelben Buchſtaben und ſonſtigen<lb/>
Charactere in gleicher Reihenfolge trug, wie ſie auf dem Ziffer¬<lb/>
<pb n="22" facs="#f0028"/>
blatte des Empfangsapparates ſich befanden. Die Kurbel war<lb/>
durch einen Nichtleiter der Electricität, wie Elfenbein oder Holz,<lb/>
vom metallenen Theilkreiſe iſolirt. Die Oberfläche deſſelben be¬<lb/>
ſtand abwechſelnd aus leitenden und nichtleitenden, d. i. mit<lb/>
Elfenbein ausgelegten Feldern. An der Kurbel befand ſich eine<lb/>
Metallfeder, welche über dieſe Felder des Theilkreiſes fortſchleifte,<lb/>
wenn ſie gedreht wurde. War nun der Theilkreis des Gebers<lb/>
mit dem freien Pole einer zur Erde abgeleiteten Batterie und<lb/>
die Kurbel mit dem Leitungsdraht leitend verbunden, ſo entſtand<lb/>
jedesmal ein Strom in derſelben, wenn die Feder ein metalli¬<lb/>
ſches Feld paſſirte, und derſelbe hörte wieder auf, wenn ſie auf<lb/>
ein nichtleitendes überging. Bewegte man alſo die Kurbel von<lb/>
einem Buchſtaben bis zu irgend einem andern fort, ſo mußte auch<lb/>
der Zeiger des Empfängers bis zu demſelben Buchſtaben fort¬<lb/>
rücken, oder mit andern Worten Kurbel und Zeiger mußten<lb/>
ſtets auf denſelben Buchſtaben zeigen. Das Telegraphiren be¬<lb/>
ſtand alſo einfach darin, daß der Geber der Depeſche die Kurbel<lb/>
nach einander auf alle Buchſtaben der mitzutheilenden Nachricht<lb/>
ſtellte und der Empfänger die Buchſtaben ablas, auf welchen<lb/>
der Zeiger einen Augenblick ſtill ſtand.</p><lb/>
<p>Dieſer einfachſte Zeigertelegraph Wheatſtone's wurde theils<lb/>
ſchon von ihm ſelbſt, theils von Andern vielfach verändert und ver¬<lb/>
beſſert. Durch Einführung eines Uhrwerkes, welches den Zeiger des<lb/>
Empfängers fortbewegte und eine Einrichtung, welche man in der<lb/>
Uhrmacherei ein Echappement nennt, konnte die Zahl der nöthigen<lb/>
Ströme, um den Zeiger von einem Buchſtaben zu einem andern<lb/>
zu bewegen, auf die Hälfte reducirt werden, indem der Anzug<lb/>
des Ankers ſowohl wie ſein Abfall den Zeiger um einen Schritt<lb/>
vorwärts bewegte. Anderſeits wurde die Wheatſtone'ſche Kurbel<lb/>
ganz beſeitigt, indem man die Herſtellung und Unterbrechung<lb/>
des Stromes durch den Electromagnet ſelbſt ausführen ließ.<lb/>
Bei dieſer, hier nicht näher zu beſchreibenden, Einrichtung waren<lb/>
<pb n="23" facs="#f0029"/>
die Electromagnete der an beiden oder mehreren Stationen be¬<lb/>
findlichen Empfangsapparate gleichzeitig in die Leitung einge¬<lb/>
ſchaltet. Die Apparate bildeten ſelbſtthätige elektromagnetiſche<lb/>
Maſchinen, deren Zeiger immer gleichzeitig den Buchſtabenkreis<lb/>
durchliefen. Jeder Apparat war mit Taſten verſehen, welche<lb/>
mit den entſprechenden Buchſtaben des Zifferkreiſes verſehen<lb/>
waren. Ward eine Taſte niedergedrückt, ſo durchliefen die<lb/>
Zeiger ſämmtlicher im Leitungskreiſe befindlichen Apparate den<lb/>
Theilkreis des Zifferblattes bis zu dem Buchſtaben, deſſen<lb/>
Taſte niedergedrückt war und blieben hier ſo lange ſtehen, wie<lb/>
die Taſte niedergedrückt erhalten wurde. Die Depeſchengabe<lb/>
geſchieht bei dieſem ſelbſtthätigen Zeigertelegraphen mithin da¬<lb/>
durch, daß der, welcher eine Depeſche geben oder ſprechen will,<lb/>
wie man es gewöhnlich ausdrückt, auf den Taſten ſeines Appa¬<lb/>
rates die Depeſche abſpielt. Die Zeiger aller eingeſchalteten<lb/>
Apparate ſtehen dann bei jedem zu gebenden Zeichen einen<lb/>
Augenblick ſtill und machen es dadurch den Beobachtern er¬<lb/>
kenntlich.</p><lb/>
<p>An die Zeigertelegraphen ſchließen ſich die eigentlichen<lb/>
Drucktelegraphen an. Schon <hi rendition="#g">Wheatſtone</hi> verband mit ſeinem<lb/>
noch ſehr unvollkommenen Zeigertelegraphen eine Druckvor¬<lb/>
richtung. Daſſelbe thaten auf andere Weiſe die Conſtructeure<lb/>
ſpäterer Zeigertelegraphen. Sie beſteht im Weſentlichen immer<lb/>
darin, daß anſtatt des Zeigers eine Scheibe gedreht wird,<lb/>
an deren Peripherie ſich gewöhnliche Buchdrucktypen befinden.<lb/>
Durch Mechanismen, deren Beſchreibung hier übergangen wer¬<lb/>
den muß, wird der Buchſtabe, bei welchem der Apparat einen<lb/>
Augenblick ſtill ſteht, auf einem Papierſtreifen abgedruckt, wel¬<lb/>
cher nach Ausführung des Abdrucks etwas vorrückt, um dem<lb/>
nächſten Buchſtaben Platz zu machen. Die Depeſche erſcheint<lb/>
dann auf dem Papierſtreifen wie gewöhnlicher Buchdruck.</p><lb/>
<p>Eine weitere Verbeſſerung des Wheatſtone'ſchen Zeigertelegra¬<lb/>
<pb n="24" facs="#f0030"/>
phen beſteht in der Einführung magnetoelectriſcher Ströme zur<lb/>
Fortbewegung der Zeiger anſtatt der galvaniſchen Batterieſtröme.<lb/>
Wenn man die Pole eines Electromagnetes den Polen eines<lb/>
kräftigen Stahlmagnetes ſchnell nähert, ſo entſteht in den Win¬<lb/>
dungen des Electromagnetes während der Annäherung ein kurzer<lb/>
electriſcher Strom. Entfernt man den Electromagnet wieder,<lb/>
ſo entſteht ein eben ſolcher Strom von entgegengeſetzter Richtung.<lb/>
Bringt man nun mit der Kurbel des Wheatſtone'ſchen Zeiger¬<lb/>
telegraphen einen Electromagnet in derartige mechaniſche Ver¬<lb/>
bindung, daß die Pole deſſelben ſich beim Fortgang der Kurbel<lb/>
von einem Buchſtaben zum nächſten den Polen eines Stahl¬<lb/>
magnetes nähern und beim nächſten Schritt der Kurbel wieder<lb/>
von ihm entfernen, ſo erhält man ſo viel Ströme, wie Buch¬<lb/>
ſtabenfelder von der Kurbel durchlaufen werden. Durchlaufen<lb/>
dieſe Ströme anſtatt der Batterieſtröme die Leitung und<lb/>
die Windungen der Electromagnete der eingeſchalteten Em¬<lb/>
pfangsſtationen, ſo iſt dadurch das Mittel gegeben, die Zeiger<lb/>
der letzteren in gleicher Weiſe in Uebereinſtimmung mit der<lb/>
Kurbel zu erhalten, wie es bei Anwendung galvaniſcher Ströme<lb/>
der Fall war.</p><lb/>
<p>Die bisher beſchriebenen Zeiger- und Drucktelegraphen er¬<lb/>
halten ſämmtlich den übereinſtimmenden Gang des Empfängers<lb/>
mit dem Geber durch eine Reihe von kurzen Strömen, von welchen<lb/>
jeder einzelne oder jedes Paar entgegengeſetzter Ströme die<lb/>
Zeiger oder Druckräder um einen oder zwei Schritte weiterführt.<lb/>
Der Engländer <hi rendition="#g">Bain</hi> conſtruirte einen Drucktelegraphen nach<lb/>
einem andern Principe. Er ließ die Typenſcheiben durch Uhr¬<lb/>
werke drehen, welche einen genau gleichen Gang hatten. Durch<lb/>
einen electriſchen Strom, der den Telegraphendraht durchlief, wur¬<lb/>
den dieſe Uhrwerke gleichzeitig ausgelöſt und durch Unterbrechung<lb/>
des Stromes wieder angehalten. Gingen die Uhrwerke wirklich<lb/>
gleich ſchnell, ſo mußten die Zeiger oder Druckwerke immer<lb/>
<pb n="25" facs="#f0031"/>
auf demſelben Buchſtaben ſtehen bleiben, wenn ſie vor der In¬<lb/>
gangſetzung eine gleiche Stellung hatten. Es iſt daher hier nicht<lb/>
die Zahl der Ströme, ſondern die Zeitdauer der Ströme, welche<lb/>
die Stellung des Zeigers oder Druckrades beſtimmt. Durch<lb/>
den Amerikaner <hi rendition="#g">Hughes</hi> iſt dieſer Apparat in neuerer Zeit we¬<lb/>
ſentlich verbeſſert und druckt jetzt telegraphiſche Nachrichten mit<lb/>
einer überraſchenden Sicherheit und Schnelligkeit, die ihm eine<lb/>
dauernde Verwendung neben dem Morſe'ſchen Schreibtelegraphen¬<lb/>
ſyſtem zu ſichern ſcheint.</p><lb/>
<p>Außer den bisher beſchriebenen drei Telegraphenſyſtemen,<lb/>
welche in größerem Maßſtabe zur Anwendung gekommen ſind.<lb/>
dem Nadeltelegraphen, dem Schreib-, und dem Zeiger- und<lb/>
Drucktelegraphen ſind noch mehrere andere in Vorſchlag gebracht<lb/>
und auch zur Anwendung gekommen. So ſchlug <hi rendition="#g">Vorſſelmann<lb/>
de Heer</hi> ſchon 1839 einen auf die phyſiologiſche Wirkung des<lb/>
electriſchen Stromes baſirten Telegraphen vor. Die Finger<lb/>
des Empfängers ſollten bei demſelben in den telegraphiſchen<lb/>
Schließungskreis eingeſchaltet werden durch Berührung metalli¬<lb/>
ſcher Knöpfe, welche das Ende der Leitungen bildeten. Jeder<lb/>
Strom, welcher eine Leitung durchlief, erzeugte dann ein krampf¬<lb/>
haftes Zucken des betreffenden Fingers, woraus erkannt werden<lb/>
konnte, in welcher Leitung ein electriſcher Strom erzeugt war<lb/>
und wie lange derſelbe dauerte. An Stelle des Weckers ſollte<lb/>
der Telegraphiſt an ſeinem Körper zwei mit den Drähten in<lb/>
leitender Verbindung ſtehende Metallplatten tragen, welche ihm<lb/>
dann die fühlbare Aufforderung brachten, ſeine Finger zum<lb/>
Empfang einer Depeſche auf die Metallknöpfe zu legen!</p><lb/>
<p>Wie bereits früher mitgetheilt, verband ſchon <hi rendition="#g">Steinheil</hi><lb/>
mit ſeinen Telegraphen kleine Glocken von verſchiedener Tonhöhe,<lb/>
durch welche der Empfänger einer Depeſche befähigt wurde, die¬<lb/>
ſelbe durch das Gehör zu verſtehen. Solche acuſtiſche Telegraphen<lb/>
ſind ſpäter von Andern mehrfach conſtruirt, ſie konnten aber<lb/>
<pb n="26" facs="#f0032"/>
ebenſo wenig wie die Nadel- und Zeigertelegraphen den Schreib-<lb/>
und Drucktelegraphen gegenüber, welche die Depeſchen dauernd<lb/>
lesbar machen, das Feld behaupten. Dagegen haben ſolche<lb/>
acuſtiſche Telegraphen, welche nicht vollſtändige Nachrichten,<lb/>
ſondern einige beſtimmte Signale geben ſollen, eine ſehr allge¬<lb/>
meine Anwendung gefunden. Man bedient ſich ihrer als Wecker,<lb/>
um die Aufmerkſamkeit des Telegraphiſten auf ſeinen Empfangs¬<lb/>
apparat zu lenken, als electriſche Glockenzüge, und beſonders in<lb/>
Deutſchland in großem Maßſtabe als Signalapparate für die<lb/>
Beamten der Eiſenbahn, um denſelben den Abgang eines Zuges<lb/>
von der nächſten Station anzuzeigen. Bei dieſen Läutewerken<lb/>
der Eiſenbahnen wird die Bewegung der ſchweren Hämmer,<lb/>
welche die großen auf den Häuschen der Bahnwärter angebrachten<lb/>
Glocken ertönen laſſen, natürlich nicht vom electriſchen Strome<lb/>
direct ausgeführt, ſondern durch das Gewicht eines Uhrwerkes,<lb/>
deſſen Auslöſung durch die Anziehung eines kleinen Magnet¬<lb/>
ankers durch den electriſchen Strom bewirkt wird.</p><lb/>
<p>Auch die zerſetzende oder chemiſche Wirkung des electriſchen<lb/>
Stromes iſt zur Conſtruction verſchiedenartiger Telegraphen¬<lb/>
apparate benutzt worden. Bekanntlich war der erſte electriſche<lb/>
Telegraph, der <hi rendition="#g">Sömmering</hi>'ſche, ein electrochemiſcher, indem die<lb/>
Signale durch Waſſerzerſetzung ſichtbar gemacht wurden. Außer<lb/>
dem Waſſer zerſetzt aber der electriſche Strom auch viele<lb/>
in Waſſer gelöſte Metallverbindungen, indem er das Metall<lb/>
aus denſelben abſcheidet. So kann man durch den electriſchen<lb/>
Strom Kupfer, Silber, Gold, Nickel und andere Metalle auf<lb/>
der Oberfläche anderer metallener Körper oder auf leitenden<lb/>
Formen ablagern, wie es bei der galvaniſchen Verſilberung,<lb/>
Vergoldung und der Galvanoplaſtik geſchieht. Beſonders leicht<lb/>
und ſchon durch ſehr ſchwache Ströme wird unter andern das<lb/>
Jodkalium, ſo wie das blauſauere Eiſen durch den electriſchen<lb/>
Strom zerſetzt. Tränkt man einen Papierſtreifen mit einer Lö¬<lb/>
<pb n="27" facs="#f0033"/>
ſung derartiger Salze und läßt denſelben im feuchten Zu¬<lb/>
ſtande durch ein Uhrwerk unter einer Metallſpitze fortziehen,<lb/>
welche ihn gegen ein unter dem Papierſtreifen befindliches Me¬<lb/>
tallſtück drückt, ſo hinterläßt die Spitze auf dem Papiere ſo lange<lb/>
einen dunklen Strich, wie ein Strom von der Spitze durch<lb/>
das Papier geht. Man kann alſo eine ſolche Einrichtung nach<lb/>
des Engländers <hi rendition="#g">Bain</hi> Vorſchlage anſtatt des Morſe'ſchen Tele¬<lb/>
graphenmechanismus zur Fixirung der Morſeſchrift benutzen.<lb/>
Der Engländer <hi rendition="#g">Bakewell</hi> begründete hierauf ſchon im Jahre<lb/>
1847 ſeinen electrochemiſchen Copirtelegraphen. Dieſer Apparat<lb/>
erregt dadurch beſonderes Intereſſe, daß er die Handſchrift des<lb/>
Abſenders der Depeſche ſelbſt oder auch bildliche Darſtellungen<lb/>
zu reproduciren im Stande iſt. An jedem der beiden Orte,<lb/>
welche durch einen iſolirten Leitungsdraht mit einander verbunden<lb/>
ſind, befindet ſich eine metallene Walze. Auf der einen iſt mit<lb/>
einer iſolirenden Lackdinte die Depeſche geſchrieben oder das zu<lb/>
telegraphirende Bild gezeichnet. Die Walze der andern Station<lb/>
iſt mit einem Blatte chemiſch präparirten feuchten Papiers be¬<lb/>
kleidet. Durch ſorgfältig regulirte Uhrwerke können beide Walzen<lb/>
in genau gleicher Geſchwindigkeit um ihre Axe gedreht werden.<lb/>
Auf der Oberfläche jeder Walze ſchleift eine Metallſpitze, welche<lb/>
mit der anderen durch den iſolirten Leitungsdraht verbunden iſt.<lb/>
Stehen nun die beiden Metallwalzen ſelbſt durch einen zweiten<lb/>
Draht oder die Erde in leitender Verbindung mit einander<lb/>
und iſt in dem ſo hergeſtellten Leitungskreiſe irgendwo eine gal¬<lb/>
vaniſche Batterie eingeſchaltet, ſo würde er ſtets von einem<lb/>
Strome durchlaufen und hierdurch auf dem Papierſtreifen ein<lb/>
ununterbrochener farbiger Strich gebildet werden, wenn nicht durch<lb/>
die Lackſchicht der Schrift jedesmal eine kurze Unterbrechung des<lb/>
Stromes herbeigeführt würde, wenn die Spitze über einen<lb/>
Schriftzug fortgeht. Dieſe Uebergänge über die Schriftzüge<lb/>
zeigen ſich mithin auf dem Papier als weiße Punkte in der<lb/>
<pb n="28" facs="#f0034"/>
ſchwarzen Linie. Durch eine einfache Vorrichtung werden die<lb/>
Spitzen nach jeder Umdrehung der Walzen etwas ſeitwärts<lb/>
geſchoben. Es wird ſich alſo auf dem Papierblatte eine Schraf¬<lb/>
firung aus dunklen Linien bilden, in welcher die Buchſtaben oder<lb/>
die Zeichnung in der hellen Farbe des Papiers ſichtbar ſind.<lb/>
Ebenſo kann man auch den ganzen Cylinder mit Lackfarbe über¬<lb/>
ziehen und das zu übertragende Bild oder die Schriftzüge in<lb/>
den Ueberzug einradiren. Es wird der Strom jetzt nur cirkuliren,<lb/>
wenn die Spitze eine radirte Stelle trifft und dadurch in me¬<lb/>
talliſche Verbindung mit der Walze tritt. Das Bild auf dem<lb/>
Papierblatte wird dann aus ſchwarzen Punkten auf weißem<lb/>
Grunde beſtehen.</p><lb/>
<p>Dieſer <hi rendition="#g">Bakewell</hi>'ſche Copirtelegraph hat das Intereſſe<lb/>
des Publicums durch ſeine auf den erſten Blick wunderbar<lb/>
ſcheinende Leiſtung ſtets in hohem Grade in Anſpruch genom¬<lb/>
men. Er iſt häufig neu erfunden und vielfach verändert,<lb/>
ohne dadurch weſentlich verbeſſert zu werden, und man könnte<lb/>
ihn mit einigem Rechte die telegraphiſche Seeſchlange nennen,<lb/>
die die Welt von Zeit zu Zeit durch ihr Auftauchen aus der<lb/>
Vergeſſenheit in Bewegung ſetzt, um dann wieder ſpurlos zu<lb/>
verſchwinden! In der That wird dies Syſtem nie eine größere<lb/>
practiſche Bedeutung erlangen, wenn auch die mechaniſchen<lb/>
Schwierigkeiten vollſtändig überwunden werden. Die Gründe<lb/>
liegen theils in ſpäter zu erörternden Eigenthümlichkeiten der<lb/>
Leitungen, welche die Anwendung der electrochemiſchen Tele¬<lb/>
graphen ſehr erſchweren, hauptſächlich aber darin, daß die Nach¬<lb/>
bildung der für die Menſchenhand, aber nicht für die telegra¬<lb/>
phiſche Uebertragung zweckmäßigen Schriftzeichen einer weit grö¬<lb/>
ßern Zahl von telegraphiſchen Elementarzeichen bedarf, wie ein<lb/>
Steinheil'ſches oder Morſe'ſches Schriftzeichen, welches ſpeciell<lb/>
für dieſen Zweck combinirt iſt. Bei Anwendung ſolcher tele¬<lb/>
graphiſchen Schriftzeichen, welche aus den einfachſten Combi¬<lb/>
<pb n="29" facs="#f0035"/>
nationen zweier Elementarzeichen beim Morſe'ſchen Alpha¬<lb/>
bet — des Punktes und Striches — beſtehen, wird man alſo<lb/>
durch einen Leitungsdraht in derſelben Zeit eine weit größere<lb/>
Zahl von Depeſchen geben können, wie bei der Copirung der<lb/>
gebräuchlichen Schriftzeichen der Hand durch den Copir-Tele¬<lb/>
graphen Bakewell's oder die ſeiner Nachfolger.</p><lb/>
<p>Dieſer theoretiſche Vorzug derjenigen Telegraphen, welche<lb/>
die einfachſten Combinationen von Elementarzeichen für die<lb/>
Bildung der telegraphiſchen Zeichen benutzen, giebt ihnen auch<lb/>
den Zeiger- und Lettern-Drucktelegraphen gegenüber ein blei¬<lb/>
bendes Uebergewicht. Um den Zeiger oder das Typenrad<lb/>
vom erſten zum letzten Buchſtaben des Alphabetes zu bringen,<lb/>
ſind, wie früher auseinandergeſetzt iſt, mindeſtens halb ſo viel<lb/>
Ströme erforderlich, wie daſſelbe Buchſtaben enthält, alſo be¬<lb/>
darf auch die Herſtellung eines telegraphiſchen Zeichens bei ihnen<lb/>
einer größeren durchſchnittlichen Zahl von Strömungen wie beim<lb/>
Morſe'ſchen Telegraphen. Der letztere iſt daher einer größeren<lb/>
Transmiſſionsgeſchwindigkeit fähig, da die Menge der durch<lb/>
eine Leitung in einer beſtimmten Zeit zu gebenden Ströme eine<lb/>
begränzte iſt. Auch der <hi rendition="#g">Bain</hi>'ſche und der auf daſſelbe Princip<lb/>
begründete <hi rendition="#g">Hughes</hi>'ſche Drucktelegraph machen hiervon keine<lb/>
Ausnahme, obgleich ſie nur eines Stromwechſels zur Darſtel¬<lb/>
lung eines Letterndruckes bedürfen, da es für die Transmiſſions¬<lb/>
geſchwindigkeit ganz gleichgültig iſt, ob die Zeit der Drehung<lb/>
des Typenrades durch einen dauernden Strom oder durch eine<lb/>
Reihe kurzer Ströme ausgefüllt wird. Entſcheidend iſt nur<lb/>
die Dauer des einzelnen Stromes, welcher ein Elementar¬<lb/>
zeichen, alſo den Fortgang des Druckrades, um einen Schritt,<lb/>
auszuführen im Stande iſt und die mittlere Zahl oder das<lb/>
ihr entſprechende Zeitintervall ſolcher Strömungen, das zur<lb/>
Herſtellung eines telegraphiſchen Zeichens durchſchnittlich erfor¬<lb/>
derlich iſt. Bei kürzeren Telegraphenlinien, bei welchen die Koſten<lb/>
<pb n="30" facs="#f0036"/>
der Anlage und Erhaltung der Leitung nicht, wie bei langen<lb/>
Linien, ſehr überwiegend über die Koſten der Arbeit der De¬<lb/>
peſchenbeförderung ſind, kommt es jedoch weniger darauf an,<lb/>
möglichſt viele Depeſchen in einer beſtimmten Zeit durch einen<lb/>
Leitungsdraht ſchicken zu können, als vielmehr darauf, die Ar¬<lb/>
beit des Gebens und Empfangens möglichſt klein zu machen.<lb/>
Die Richtung, in welcher die Telegraphie ſich weiter entwickeln<lb/>
wird, muß alſo aller Wahrſcheinlichkeit nach die ſein, daß für<lb/>
die Korreſpondenz entfernter Orte und Länder mit einander die<lb/>
Uebertragung der Morſeſchrift auf mechaniſchem Wege, für die<lb/>
Korreſpondenz näher an einander liegender Orte dagegen der<lb/>
Letterndruck in allgemeine Anwendung kommen wird.</p><lb/>
<p>Wie aus der obigen Schilderung der allmähligen Ent¬<lb/>
wickelung des Gedankens der electriſchen Telegraphie zu den<lb/>
jetzt gebräuchlichen Inſtrumenten hervorgeht, waren es haupt¬<lb/>
ſächlich practiſche Schwierigkeiten, welche erſt im Laufe der Zeit<lb/>
überwunden wurden. Der Gelehrte konnte leicht Methoden und<lb/>
Combinationen erſinnen, welche telegraphiſche Mittheilungen<lb/>
möglich machten und welche ſich auch, im Zimmer verſucht, treff¬<lb/>
lich bewährten. In Wirklichkeit trat aber ein neues ſchlimmes<lb/>
Element hinzu, welches ſeine Pläne durchkreuzte — die iſolirte<lb/>
Leitung zwiſchen den telegraphiſch zu verbindenden Orten.</p><lb/>
<p>Um die großen Schwierigkeiten, welche dieſe herbeiführte, rich¬<lb/>
tig würdigen zu können, muß man ſich klar machen, welche Anfor¬<lb/>
derungen an eine gute Leitung geſtellt werden müſſen und wel¬<lb/>
chen Gefahren aller Art dieſelbe ausgeſetzt iſt. Der Leitungs¬<lb/>
draht muß nicht nur in ununterbrochenem metalliſchen Zuſam¬<lb/>
menhange von einem Ende bis zum anderen ſtehen, er darf<lb/>
auf dieſem ganzen langen Wege an keinem einzigen Punkte in<lb/>
gut leitender Verbindung mit dem Erdboden ſtehen. Eine ſolche<lb/>
leitende Verbindung wird durch jeden metalliſchen oder auch<lb/>
nur feuchten Körper, welcher gleichzeitig den Draht und die Erde<lb/>
<pb n="31" facs="#f0037"/>
berührt, ja ſogar durch die benetzte Oberfläche eines nichtleiten¬<lb/>
den Körpers hergeſtellt! Hätte man alſo auch den Draht mit<lb/>
Glas, Porzellan oder Kautſchouk von den hölzernen, im trocknen<lb/>
Zuſtande ſelbſt ſchon ziemlich gut iſolirenden Pfoſten, die ihn<lb/>
vom Erdboden entfernt halten, getrennt, ſo benetzte doch jeder<lb/>
an irgend einer Stelle der Leitung eintretende Regenfall die<lb/>
Oberfläche der Iſolatoren und ſtellte eine leitende Verbindung<lb/>
mit dem Erdboden her, durch welche die Electricität dieſem<lb/>
direct zugeführt wurde, anſtatt den großen Umweg durch den<lb/>
Apparat der entfernten Station hindurch zu machen. Selbſt<lb/>
bei trocknem Wetter gefährden die leitenden Blätter der Bäume,<lb/>
wenn ſie durch den Wind an den Draht getrieben werden, deſ¬<lb/>
ſen Iſolation. Jede Gewitterwolke, die ſich an irgend einer<lb/>
Stelle der Leitung dieſer nähert oder von ihr entfernt, jede<lb/>
Störung des magnetiſchen Gleichgewichtes der Erde, wie ſie<lb/>
namentlich bei Nordlichten ſtark auftritt, erzeugt electriſche Ströme<lb/>
in der Leitung, welche ebenſo wie die unvollſtändige und ver¬<lb/>
änderliche Iſolation derſelben die regelmäßige Function der Ap¬<lb/>
parate ſtören. Ein in die Leitung irgendwo einſchlagender Blitz<lb/>
zerſtört oft ganze Strecken derſelben und mit ihr die Apparate<lb/>
der benachbarten Stationen, wenn ſie nicht durch gute Blitzab¬<lb/>
leiter vor ſeiner Wirkung geſchützt ſind. Berückſichtigt man hier¬<lb/>
bei noch die unzähligen Ereigniſſe aller Art, welche Drähten,<lb/>
Iſolatoren und Pfoſten Zerſtörung drohen, ſo erſcheint es noch<lb/>
jetzt oft wunderbar, daß Leitungen, welche ununterbrochen die<lb/>
halbe Erdperipherie umkreiſen, in oft längere Zeit ungeſtör¬<lb/>
tem Betriebe ſein können.</p><lb/>
<p>Erſt allmählig lehrte Nachdenken und Erfahrung dieſe ſtö¬<lb/>
renden und zerſtörenden Einflüſſe entweder zu beſeitigen oder<lb/>
doch unſchädlich zu machen. Durch die Glockenform der Iſola¬<lb/>
toren wurde eine ſtets trocken bleibende Oberfläche des Iſola¬<lb/>
tors gebildet, welche die Iſolirung des Drahtes auch bei Re¬<lb/>
<pb n="32" facs="#f0038"/>
genwetter ſicherte. Dicke Eiſendrähte, die man anſtatt der kupfer¬<lb/>
nen verwendete, widerſtanden dem Sturme, dem Reife und der<lb/>
Zerſtörung durch den Blitz und Muthwillen beſſer wie die frü¬<lb/>
heren kupfernen Daſſelbe thaten ſtarke Pfoſten, die man an<lb/>
Stelle der früheren dünnen Stangen verwendete. Endlich lernte<lb/>
man die telegraphiſchen Apparate ſo zu conſtruiren, daß ſie auch<lb/>
bei großen Schwankungen der Stromſtärke noch ungeſtört und<lb/>
richtig functionirten.</p><lb/>
<p>Nicht mit Unrecht erſchien den Männern, welche zuerſt den<lb/>
Gedanken des electriſchen Telegraphen faßten und pflegten, die<lb/>
eben geſchilderten Schwierigkeiten der oberirdiſchen Leitungen<lb/>
ſo unüberwindlich groß, daß ſie es viel leichter ausführbar hiel¬<lb/>
ten, die Leitungsdrähte mit einem iſolirenden Ueberzuge zu ver¬<lb/>
ſehen und ſo in den Boden einzugraben. <hi rendition="#g">Sömmering</hi> wollte<lb/>
ſeine 27 Drähte einzeln mit Seide überſpinnen und dann zu¬<lb/>
ſammen durch Glas- oder Thonröhren vom Erdboden iſoliren.<lb/>
<hi rendition="#g">Gauß</hi> und <hi rendition="#g">Weber</hi>, ſo wie auch <hi rendition="#g">Steinheil</hi>, benutzten zwar<lb/>
ſchon oberirdiſche Leitungen, doch widerſtanden dieſelben nur<lb/>
kurze Zeit den zerſtörenden Einflüſſen aller Art und gaben auch<lb/>
während ihrer Dauer zu fortwährenden Störungen der Depeſchen¬<lb/>
beförderung Veranlaſſung.</p><lb/>
<p>Den Amerikanern und Engländern gelang es zuerſt, die<lb/>
Schwierigkeiten der oberirdiſchen Drahtführung einigermaßen<lb/>
zu überwinden. Auf dem europäiſchen Continente verſuchte man<lb/>
dagegen anfänglich das unterirdiſche Leitungsſyſtem practiſch<lb/>
durchzuführen, da man hier mehr wie in jenen Ländern muth¬<lb/>
willige Zerſtörung der aller Welt ſichtbaren und zugänglichen<lb/>
oberirdiſchen Leitungen fürchtete. <hi rendition="#g">Jacobi</hi> in Petersburg machte<lb/>
ausgedehnte Verſuche mit Kupferdrähten, die durch Umwindung<lb/>
mit Kautſchouk und durch übergezogene Glasröhren vom Erd¬<lb/>
boden iſolirt wurden. Es zeigte ſich aber bald, daß auf die¬<lb/>
ſem Wege keine ausreichende Iſolation erreicht wurde, da die<lb/>
<pb n="33" facs="#f0039"/>
Feuchtigkeit des Bodens durch die Nähte des Kautſchouks und<lb/>
die Verbindungsſtellen der Glasröhren ſich einen Weg zum<lb/>
Drahte bahnte und die letzteren auch häufig zerbrachen. In<lb/>
Preußen begann man zwar mit oberirdiſchen Drähten, ward<lb/>
aber durch die häufig eintretenden Störungen wieder davon<lb/>
zurückgeſchreckt. Nachdem man dann den von Jacobi betretenen<lb/>
Weg geprüft und ebenfalls als unbrauchbar erkannt hatte, ver¬<lb/>
ſuchte man auf einem anderen, vielverſprechenden Wege die<lb/>
Herſtellung ſicherer unterirdiſcher Leitungen. Es war im Jahre<lb/>
1846 ein neues Material, die <hi rendition="#aq">gutta percha</hi>, bekannt geworden,<lb/>
welche viele Eigenſchaften, worunter die ausgezeichnete iſolirende<lb/>
Eigenſchaft, mit dem Kautſchouk gemein hat, ſich aber von dem¬<lb/>
ſelben weſentlich dadurch unterſcheidet, daß ſie im erwärmten<lb/>
Zuſtande einen plaſtiſchen Teig bildet. Die Schwierigkeit, die¬<lb/>
ſen Teig zu einer den Draht eng umſchließenden Röhre ohne<lb/>
Naht zu formen, wurde durch eine eigenthümliche Maſchine be¬<lb/>
ſeitigt, welche die weiche <hi rendition="#aq">gutta percha</hi> durch ſtarken Druck con¬<lb/>
tinuirlich um die die Maſchine paſſirenden Drähte legte. Die<lb/>
ſo hergeſtellten Leitungen waren in der That vollſtändig aus¬<lb/>
reichend iſolirt und functionirten auf den ausgedehnten Linien,<lb/>
die in Norddeutſchland in den nächſten Jahren in zu großer<lb/>
Uebereilung angelegt wurden, mit vollſtändiger Sicherheit. Die<lb/>
Schwierigkeiten der Auffindung fehlerhafter Stellen und un¬<lb/>
zählige andere wurden zwar ebenfalls glücklich überwunden —<lb/>
es ſtellte ſich aber trotzdem bald heraus, daß die Leitungen, die<lb/>
ohne beſonderen äußeren Schutz in den Boden gelegt wurden,<lb/>
unhaltbar waren. Die <hi rendition="#aq">gutta percha</hi> wurde von Ratten und<lb/>
Mäuſen zernagt und wurde namentlich durch den Sauerſtoff der<lb/>
Luft, welcher durch den lockeren Boden bis zu den Drähten ge¬<lb/>
langte, dergeſtalt verändert, daß ſie ihren Zuſammenhang und<lb/>
ihre iſolirende Fähigkeit ſchon nach wenig Jahren einbüßte.</p><lb/>
<p>Seit dieſen ungünſtigen Erfahrungen iſt man überall, wo<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">22. 3<lb/>
</fw>
<pb n="34" facs="#f0040"/>
ſie irgend anwendbar ſind, zu oberirdiſchen Leitungen überge¬<lb/>
gangen, die inzwiſchen weſentliche Verbeſſerungen erfahren ha¬<lb/>
ben. Faſt alle europäiſchen Bänder ſind jetzt von einem eiſer¬<lb/>
nen Drahtnetz überſpannt, durch welches der electriſche Bote die<lb/>
Gedanken und Nachrichten der Menſchen in wunderbarer Ge¬<lb/>
ſchwindigkeit von Ort zu Ort, vom atlantiſchen Meere zum in¬<lb/>
diſchen und ſtillen Ocean befördert! Der ſtets wachſende tele¬<lb/>
graphiſche Verkehr macht natürlich eine immer größer werdende<lb/>
Zahl von Leitungsdrähten erforderlich, die in manchen Ge¬<lb/>
genden ſchon ſchwer an den Pfoſten, welche ſchon alle Eiſen¬<lb/>
bahnen und viele Straßen begleiten, in der für die ſichere Iſo¬<lb/>
lirung nöthigen Entfernung von einander anzubringen ſind.<lb/>
Dieſe Schwierigkeit und die Erfahrung, daß mit der Zahl der<lb/>
Drähte die Sicherheit jedes einzelnen ſich vermindert, wird<lb/>
wahrſcheinlich mit der Zeit wieder zum verlaſſenen unterirdiſchen<lb/>
Syſteme zurückführen. Für dieſes iſt jetzt durch die Entwickelung<lb/>
der unterſeeiſchen oder ſubmarinen Telegraphie eine beſſere Er¬<lb/>
fahrungsgrundlage gegeben. Verſuche, breite Flüſſe und kleine<lb/>
Meeresarme durch Verſenkung iſolirter Drähte telegraphiſch zu<lb/>
unterbrücken, waren ſchon vor den preußiſchen Verſuchen mehr¬<lb/>
fach angeſtellt, doch immer mit ungünſtigem Erfolge. Erſt die<lb/>
um die Drähte gepreßte <hi rendition="#aq">gutta percha</hi> bot ein Mittel der ſicheren<lb/>
Iſolirung und machte ſubmarine Leitungen möglich. Die erſten<lb/>
auf dieſe Weiſe hergeſtellten Unterwaſſerleitungen waren eine<lb/>
im Frühjahr des Jahres 1848 ausgeführte Leitung im Kieler<lb/>
Hafen zur Entzündung von unterſeeiſchen Minen, welche gegen<lb/>
die däniſchen Kriegsſchiffe angelegt wurden, und der Uebergang<lb/>
über den Rhein bei Cöln. Bald darauf bemächtigten die Eng¬<lb/>
länder ſich dieſes Mittels zur Herſtellung größerer ſubmariner<lb/>
Leitungen. Die mit <hi rendition="#aq">gutta percha</hi> umpreßten Drähte wurden<lb/>
zu dem Zwecke erſt mit getheertem Hanf und dann mit Eiſen¬<lb/>
drähten dicht umwunden, wodurch ſie eine große Feſtigkeit er¬<lb/>
<pb n="35" facs="#f0041"/>
hielten und vor äußeren Beſchädigungen geſchützt waren. Ein<lb/>
ſolches electriſches Drahtſeil oder Kabel wird in ähnlicher Weiſe,<lb/>
wie die Schiffer ihre Seile zuſammenrollen, in den Raum des<lb/>
zum Auslegen beſtimmten Dampfſchiffes eingelegt. Iſt das Schiff<lb/>
an dem Küſtenpunkte angekommen, von wo die Legung beginnen<lb/>
ſoll, ſo wird zuerſt vom Lande aus, durch die Brandung hin¬<lb/>
durch bis zum tiefen Waſſer, ein mit ſehr dicken Eiſendrähten<lb/>
umwundenes, ſogenanntes Küſtenkabel gelegt, welches der Zer¬<lb/>
ſtörung mehr widerſteht wie das dünnere, für das tiefe Waſſer,<lb/>
wo dieſe Gefahren weit geringer ſind, beſtimmte Kabel. Nach¬<lb/>
dem das Ende dieſes Küſtenkabels mit dem zuletzt eingelegten<lb/>
Ende des auf dem Schiffe befindlichen Kabels ſicher verbunden<lb/>
iſt, beginnt das Schiff ſeine Fahrt zum anderen Küſtenpunkte.<lb/>
Iſt es hier wieder glücklich in flachem Waſſer angekommen, ſo<lb/>
wird das Ende des Tiefſeekabels wieder mit dem ſchon im<lb/>
Voraus gelegten Küſtenkabel verbunden, wodurch die telegra¬<lb/>
phiſche Verbindung dann vollendet iſt.</p><lb/>
<p>Dieſe ſo einfach erſcheinende Operation iſt aber trotzdem<lb/>
ein ſehr ſchwieriges und gefahrvolles Unternehmen, beſonders<lb/>
dann, wenn die Waſſertiefe groß iſt. Während das Schiff durch<lb/>
die Kraft ſeiner Maſchine dem Ziele zueilt, und das Kabel über<lb/>
eine neben dem Steuer angebrachte Rolle dem Meere zugeführt<lb/>
wird, ſinkt es hinter dem Schiffe in Folge der Schwerkraft<lb/>
langſam bis zum Boden des Meeres. Würde das Kabel durch<lb/>
keine dieſer Schwere entgegenwirkende Kraft auf dem Schiffe<lb/>
zurückgehalten, ſo würde es in großer Geſchwindigkeit auf der<lb/>
vom Waſſer gebildeten ſchiefen Ebene in die Tiefe hinabgleiten.<lb/>
Um dies zu verhindern, muß es durch Bremsvorrichtungen mit<lb/>
einer Kraft zurückgehalten werden, welche dem Gewicht eines<lb/>
ſenkrecht vom Schiffe bis zum Meeresboden hinabhängenden<lb/>
Kabelſtückes möglichſt genau gleich iſt. Bei großer Meerestiefe,<lb/>
die oft eine halbe geographiſche Meile überſteigt, iſt dieſe Kraft<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3*<lb/>
</fw>
<pb n="36" facs="#f0042"/>
ſo bedeutend, daß die Gefahr des Reißens des Kabels bei der<lb/>
geringſten Störung groß wird. Wird die Auslegemaſchine auch<lb/>
nur einen Augenblick unbrauchbar, oder wird das Kabel durch<lb/>
andere Gründe, durch Verwickelung oder in Folge des häufig<lb/>
vorkommenden Brechens eines Umhüllungsdrahtes, auf dem<lb/>
Wege aus dem Schiffsbauche bis zum Waſſer feſtgehalten, ſo<lb/>
iſt es in tiefem Waſſer gewöhnlich verloren. Doch auch ohne<lb/>
zu reißen, kann das Kabel unbrauchbar werden, wenn die iſo¬<lb/>
lirende Hülle des Drahtes die geringſte Beſchädigung hat<lb/>
oder erhält, durch welche das Waſſer Zutritt zum Leitungsdrahte<lb/>
findet. Durch die ſorgfältigſte Prüfung, während und nach der<lb/>
Anfertigung, hat man ſich zwar vorher überzeugt, daß der iſo¬<lb/>
lirende Ueberzug fehlerfrei iſt, aber der ſtarke Zug, dem das<lb/>
Kabel während der Legung ausgeſetzt wird, bringt doch hin<lb/>
und wieder Iſolationsfehler zum Vorſchein, die vorher nicht zu<lb/>
bemerken waren. Es muß das Kabel daher während der Le¬<lb/>
gung einer unausgeſetzten elektriſchen Prüfung unterworfen wer¬<lb/>
den. Zeigt ſich ein Iſolationsfehler, ſo muß die Legung ſofort<lb/>
unterbrochen und der zuletzt gelegte Theil des Kabels wieder<lb/>
in das Schiff zurückgewunden werden. Aus den angeſtellten<lb/>
electriſchen Strommeſſungen muß dann die Lage des Fehlers<lb/>
beſtimmt und die Reparatur darauf ausgeführt werden. Reißt<lb/>
das Kabel hierbei, ſo iſt zwar der bisher gelegte Theil deſſel¬<lb/>
ben verloren, aber doch wenigſtens der noch auf dem Schiffe<lb/>
befindliche Theil gerettet.</p><lb/>
<p>Auf eine nähere Beſchreibung der Einrichtungen und Unter¬<lb/>
ſuchungsmethoden, mit Hülfe deren es gelungen iſt, die große<lb/>
Unſicherheit der Anfertigung und Legung der ſubmarinen Ka¬<lb/>
bel nach und nach ſo weit zu beſeitigen, daß im Laufe dieſes<lb/>
Jahres ſogar das große bisherige Problem der Telegraphie,<lb/>
die Herſtellung einer directen telegraphiſchen Leitung zwiſchen<lb/>
Europa und Amerika glücklich gelöſt werden konnte, kann we¬<lb/>
<pb n="37" facs="#f0043"/>
gen des begränzten Raumes und Zweckes dieſer Blätter hier<lb/>
nicht näher eingegangen werden.</p><lb/>
<p>Dieſe telegraphiſche Verbindung der Weſtküſte Irlands mit<lb/>
der Küſte von New-Foundland iſt nicht nur bemerkenswerth<lb/>
wegen der glücklich durchgeführten fehlerfreien Anfertigung und<lb/>
Legung des ca. 300 deutſche Meilen langen Kabels, ſondern auch<lb/>
wegen der unerwartet großen Geſchwindigkeit und Sicherheit, mit<lb/>
welcher die Depeſchenbeförderung durch daſſelbe erfolgt!</p><lb/>
<p>Bereits im Jahre 1848 erkannte man eine eigenthümliche<lb/>
Eigenſchaft der von Berlin ausgehenden unterirdiſchen Leitun¬<lb/>
gen. Dieſe beſteht darin, daß der electriſche Strom nicht, wie<lb/>
bei oberirdiſchen Leitungen, in ſeiner ganzen Länge gleichzeitig<lb/>
und im ſelben Augenblicke, in welchem man den Leitungskreis<lb/>
mit dem freien Pole einer electriſchen Batterie berührt, auf¬<lb/>
tritt, ſondern daß der Strom etwas ſpäter am entfernten Ende<lb/>
der Leitung beginnt wie an dem der Batterie zugewendeten.<lb/>
Es hat dies darin ſeinen Grund, daß der Draht mit der ſeine<lb/>
iſolirende Hülle umgebenden feuchten Erde eine Leydener Flaſche<lb/>
bildet, in welcher die Electricität ſich anſammelt. Die aus der<lb/>
galvaniſchen Batterie in den unterirdiſchen oder unterſeeiſchen<lb/>
Draht eintretende Electricität muß daher zunächſt dazu ver¬<lb/>
wandt werden, die große Leydener Flaſche, welche er bildet, mit<lb/>
Electricität zu füllen oder ſie zu laden, und erſt nachdem dies<lb/>
geſchehen iſt, kann der Strom am entfernten Ende der Leitung<lb/>
beginnen. Wird die Verbindung des Drahtes mit der galvani¬<lb/>
ſchen Batterie unterbrochen, ſo hört die Urſache der Ladung auf<lb/>
und die auf der Oberfläche des Drahtes angeſammelt ruhende<lb/>
Electricität fließt nun durch das entfernte Ende der Leitung<lb/>
zur Erde, wodurch die Flaſche ſich wieder entladet. Der<lb/>
Strom beginnt alſo nicht nur ſpäter am entfernten Ende der<lb/>
Leitung, ſondern hört auch ſpäter wieder auf. Man kann ſich<lb/>
dieſen Vorgang ungefähr ſo vorſtellen, als wenn man durch ein<lb/>
<pb n="38" facs="#f0044"/>
langes dünnes Rohr mit elaſtiſchen Wänden Luft pumpen wollte.<lb/>
In der Nähe der Pumpe würde ſich das Rohr bei jedem Pum¬<lb/>
penſtoße durch den elaſtiſchen Druck der hineingetriebenen Luft<lb/>
erweitern. Dieſe Erweiterung würde in abnehmendem Maaße<lb/>
bis zum andern offenen Ende des Rohres fortgehen und der<lb/>
Austritt der Luft aus demſelben würde erſt in voller Stärke<lb/>
beginnen, wenn das Rohr eine kegelförmige Form angenommen<lb/>
hätte. Nach Vollendung des Pumpenſtoßes würde das Rohr<lb/>
ſich wieder auf ſeinen normalen Durchmeſſer zuſammenziehen<lb/>
und die überflüſſige Luft aus dem entfernten Rohrende hin¬<lb/>
ausgehen. Würde ein zweiter Kolbenſtoß beginnen, bevor dieſe<lb/>
Ausſtrömung vorüber iſt, ſo würde die Luft nicht ſtoßweiſe<lb/>
aus dem entfernten Ende hervortreten, ſondern der Strom<lb/>
würde gar nicht mehr aufhören, und ſtets Luft ausfließen, wenn<lb/>
auch in wechſelnder Geſchwindigkeit.</p><lb/>
<p>Aehnlich iſt das Verhalten der Electricität in der unter¬<lb/>
irdiſchen Leitung oder dem unterſeeiſchen Kabel. Folgen die<lb/>
electriſchen Strömungen, durch welche man eine Nachricht<lb/>
geben will, zu ſchnell auf einander, ſo wird ein ununter¬<lb/>
brochener Strom am anderen Ende zum Vorſchein kommen,<lb/>
welcher zwar kleine Schwankungen in ſeiner Stärke zeigt,<lb/>
aber die Dauer der einzelnen gegebenen Ströme nicht mehr<lb/>
klar erkennen, geſchweige mechaniſch dauernd ſichtbar machen<lb/>
läßt. Man muß alſo auf unterſeeiſchen Linien weit langſamer<lb/>
ſprechen als auf oberirdiſchen, um klare Zeichen zu erhalten.<lb/>
Durch Anwendung von Wechſelſtrömen, das heißt von ab¬<lb/>
wechſelnd poſitiven und negativen Strömen, hat man dieſe<lb/>
ſtörenden Einflüſſe zwar weſentlich vermindert und das Spre¬<lb/>
chen durch lange unterſeeiſche Leitungen ſicherer gemacht und<lb/>
beſchleunigt; ſie ganz zu beſeitigen, wird aber nie möglich<lb/>
werden. Beim atlantiſchen Kabel wendet man jetzt Empfangs-<lb/>
Inſtrumente an, welche im Princip ganz mit denen, welche<lb/>
<pb n="39" facs="#f0045"/>
Gauß und Weber benutzten, übereinſtimmen. Es ſind dies<lb/>
Spiegelgalvanometer, d. h. Magnetnadeln, an welchen kleine<lb/>
Spiegel befeſtigt ſind. Der Beobachter ſieht in dieſem Spiegel<lb/>
das Bild einer kleinen Flamme — wie <hi rendition="#g">du Bois-Reymond</hi> dies<lb/>
bei ſeinen Vorleſungen zur Sichtbarmachung ſchwacher Nerven<lb/>
und Muskelſtröme zuerſt benutzte. Aus dem Hin- und Zurück¬<lb/>
zucken des Flämmchens, das durch die ſehr ſchwachen Ströme<lb/>
bewirkt wird, die als Endreſultat der kräftigen Wechſelſtröme,<lb/>
welche in die Leitung geſchickt werden, am empfangenden Ende<lb/>
der Leitung zum Vorſchein kommen, muß der Beobachter den<lb/>
Sinn der Depeſchen entziffern.</p><lb/>
<p>Bei oberirdiſchen Leitungen ſind die Ladungserſcheinungen,<lb/>
welche die Benutzung langer unterſeeiſcher und unterirdiſcher<lb/>
Leitungen ſo ſehr erſchweren, wie ſchon geſagt, kaum bemerkbar.<lb/>
Man kann aber dennoch auch eine oberirdiſche Leitung als eine<lb/>
Leydener Flaſche anſehen, bei der der Draht und der Erdboden<lb/>
die Belegungen und die zwiſchen Draht und Erde befindliche<lb/>
Luft die iſolirende Glaswand vertritt. Auch der oberirdiſche<lb/>
Leitungsdraht muß mithin mit Electricität geladen werden, be¬<lb/>
vor der Strom am entfernten Ende beginnen kann. Der hier¬<lb/>
durch bedingte Zeitverluſt iſt aber wegen des geringen Faſſungs¬<lb/>
vermögens dieſer Drahtflaſche ſo gering, daß er beim Telegra¬<lb/>
phiren durch die Hand nicht in Betracht kommt. Dagegen<lb/>
tritt er ſchon merklich auf beim mechaniſchen Telegraphiren, bei<lb/>
welchem man ſich der Gränze der Leiſtungsfähigkeit des Lei¬<lb/>
tungsdrahtes ſchon nähert. Je länger und dünner dieſer iſt,<lb/>
deſto geringer iſt die Zahl der telegraphiſchen Zeichen, die man<lb/>
durch ihn in derſelben Zeit befördern kann. Auch aus dieſem<lb/>
Grunde iſt es nicht zweckmäßig, zu lange Leitungskreiſe zu be¬<lb/>
nutzen, und vortheilhafter Translationsſtationen einzuſchieben,<lb/>
wenn die Depeſchen ſehr lange Wegſtrecken zu durchlaufen haben.</p><lb/>
<p>Die Frage, welches die größte Geſchwindigkeit iſt, mit<lb/>
<pb n="40" facs="#f0046"/>
welcher ein Draht Depeſchen zu befördern im Stande iſt, kann<lb/>
nach Obigem nicht allgemein beantwortet werden, da dieſelbe<lb/>
von der Zeit, welche der electriſche Strom gebraucht, um am<lb/>
anderen Ende der Leitung aufzutreten, oder, wie man es auch<lb/>
mit Unrecht ausdrückt, von der Geſchwindigkeit der Electricität<lb/>
im Drahte abhängt, und da dieſe Zeit von der Länge und dem<lb/>
Querſchnitte des Drahtes und von ſeiner Entfernung von anderen<lb/>
Leitern, ſowie auch von der größeren oder geringeren Leitungs¬<lb/>
fähigkeit des Metalles, aus dem er beſteht, abhängig iſt. Durch<lb/>
Rechnung hat man gefunden, daß die wirkliche Geſchwindigkeit<lb/>
der Electricität ſelbſt größer iſt wie die des Lichtes, alſo über<lb/>
40,000 deutſche Meilen in der Secunde. Da man aber keinen<lb/>
Draht ausſpannen kann, der keine Flaſchenwirkung hat, ſo iſt<lb/>
die Fortpflanzung der electriſchen Wirkung in allen telegraphi¬<lb/>
ſchen Leitern eine weit geringere, beſonders bei unterſeeiſchen<lb/>
Drähten, bei welchen jene beſonders groß iſt. Zuverläſſige<lb/>
Verſuche über die wirkliche Größe derſelben liegen noch nicht vor.</p><lb/>
<p>Wie man ſieht, haben Wiſſenſchaft und Technik noch ein<lb/>
weites Arbeitsfeld vor ſich, um die Telegraphie theoretiſch und<lb/>
practiſch ſo fortzubilden, daß ſie den täglich größer werdenden<lb/>
Anforderungen, welche das ſociale Leben an ſie ſtellt, dauernd<lb/>
genügen könne!</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </body> <back> <div type="imprint"> <p rendition="#c">Berlin, Druck von Gebr. Unger (C. Unger), Königl. Hofbuchdrucker.</p> </div><lb/>
<pb facs="#f0047"/>
<pb facs="#f0048"/>
<pb facs="#f0049"/>
</back> </text> </TEI>