<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Betrachtung über die Bestimmung des Menschen</title>
<title type="sub">Dritte und vermehrte Auflage</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118751719">
<surname>Spalding</surname>
<forename>Johann Joachim</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">44</measure>
<measure type="tokens">8312</measure>
<measure type="types">2209</measure>
<measure type="characters">58374</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-10T13:43:18Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/spalding_bestimmung_1749</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/spalding_bestimmung_1749</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/spalding_bestimmung_1749</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/spalding_bestimmung_1749</idno>
<idno type="DTADirName">spalding_bestimmung_1749</idno>
<idno type="DTAID">20569</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">[Spalding, Johann Joachim]: Betrachtung über die Bestimmung des Menschen. 3. Aufl. Greifswald, 1749.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Betrachtung über die Bestimmung des Menschen</title>
<title level="m" type="sub">Dritte und vermehrte Auflage</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118751719">
<surname>Spalding</surname>
<forename>Johann Joachim</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="3">3</edition>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">44 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Johann Jacob Weitbrecht</name></publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">1749</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Universitäts- und Landesbibliothek Halle</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">Halle ULB, AB 153258 (1)</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde gemäß den <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
im Double-Keying-Verfahren von Nicht-Muttersprachlern erfasst und in XML/TEI P5 nach
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Fachtext</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Theologie</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Theologie</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">china</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<pb facs="#f0008"/>
<pb facs="#f0009"/>
<pb facs="#f0010"/>
<pb n="[1]" facs="#f0011"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main"> <hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Betrachtung</hi></hi><lb/>
uͤber die<lb/>
<hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Beſtimmung</hi></hi><lb/>
des<lb/>
<hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Menſchen</hi>.</hi><lb/>
</titlePart> </docTitle> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<epigraph><cit><quote> <cit><quote><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">— — — quod — ad nos<lb/>
pertinet et neſcire malum eſt agitamus —</hi><lb/>
<hi rendition="#et"><hi rendition="#g">HOR</hi>.</hi></hi></quote><bibl/></cit><lb/>
</quote><bibl/></cit></epigraph> <figure/> <titlePart type="volume"> Dritte und vermehrte Auflage.<lb/>
</titlePart> <milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace><hi rendition="#g">Berlin,</hi></pubPlace><lb/>
bey <publisher>Johann Jacob Weitbrecht</publisher>, <docDate>1749</docDate>.<lb/>
</docImprint> </titlePage> </front><body>
<pb n="[2]" facs="#f0012"/>
<pb n="[3]" facs="#f0013"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head/> <cit><quote><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">Quid ſumus? et quidnam victuri gignimur?</hi><lb/>
<hi rendition="#et"><hi rendition="#g">PERSIVS.</hi></hi></hi></quote><bibl/></cit><lb/>
<p><hi rendition="#in">J</hi>ch ſehe, daß ich die kurze Zeit, die ich auf der<lb/>
Welt zu leben habe, nach ganz verſchiede-<lb/>
nen Grundregeln zubringen kann, deren<lb/>
Wehrt und Folgen daher auch unmoͤglich<lb/>
einerley ſeyn koͤnnen. Da ich nun unlaͤug-<lb/>
bar eine Faͤhigkeit zu waͤhlen, und in meinen Entſchlieſſungen<lb/>
eines dem andern vorzuziehen an mir finde, ſo muß ich auch<lb/>
hiebey nicht blindlings zufahren, ſondern vorher nach meinem<lb/>
beßten Vermoͤgen auszumachen ſuchen, welcher Weg der<lb/>
ſicherſte, anſtaͤndigſte und vortheilhafteſte ſey. Manche Er-<lb/>
fahrungen haben mich ſchon in Dingen von geringerer Wich-<lb/>
tigkeit gelehret, daß die quaͤlende Empfindung der Reue nach<lb/>
vollbrachten Handlungen nicht in meiner Gewalt iſt; deſto<lb/>
mehr wuͤrde ich mir hernach vorzuwerfen haben, wenn ich nicht<lb/>
die ernſthaſteſte Ueberlegung auf dasjenige gerichtet haͤtte,<lb/>
worauf mein eigentlicher Wehrt und die ganze Verfaſſung<lb/>
meines Lebens ankoͤmmt. Es iſt doch einmal der Muͤhe<lb/>
wehrt, zu wiſſen, warum ich da bin, und was ich vernuͤnfti-<lb/>
ger Weiſe ſeyn ſoll.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A 2</fw><fw type="catch" place="bottom">Die</fw><lb/>
<pb n="4" facs="#f0014"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Die Beyſpiele der Menſchen neben mir ſind mir in dieſem<lb/>
Stuͤcke keine guͤltige Gewaͤhrleiſtungen, und wenn ſie es auch<lb/>
ſeyn koͤnnten, ſo ſondern ſie ſich doch ſelbſt hierin ſo unendlich<lb/>
weit von einander ab, daß ich in viel groͤſſerer Verwirrung<lb/>
und Verlegenheit ſeyn wuͤrde, mir unter ihnen einen Fuͤhrer<lb/>
auszuſuchen, als fuͤr mich ſelbſt nach dem richtigſten Wege<lb/>
zu forſchen. Wenn ich dem einen Schwarm folge, ſo bin ich<lb/>
allemal ſicher, von dem andern entweder verlacht oder ver-<lb/>
dammet zu werden. Jch weiß dieſer Ungelegenheit nichts<lb/>
ſtaͤrkeres, als eine aus Unterſuchung entſpringende Gewißheit<lb/>
entgegen zu ſetzen, und ich hoffe, dieſe wird mich auf allen<lb/>
Fall gegen beides gleichguͤltig machen.</p><lb/>
<p>So viel begreife ich leicht, daß die gemeinen Beſtrebungen<lb/>
nach Reichthum und Ehre, wenn ſie nicht als bloſſe Mittel<lb/>
zu wirklichern Abſichten und Guͤtern angeſehen werden, dem<lb/>
wahren Zwecke des Menſchen unmoͤglich gemaͤß ſeyn koͤnnen.<lb/>
Es iſt ſo viel leeres, ſo viel falſches, ſo viel auf die bloſſe Ein-<lb/>
bildung beruhendes in dieſen Gluͤckſeligkeiten, daß ich mich<lb/>
unfehlbar in einem tauſendfachen Elende befinden kann, wenn<lb/>
ich gleich in jenen alle meine Abſichten voͤllig erreichet habe.<lb/>
Waͤre meiner Natur ſonſt keiner wirklichern Empfindungen<lb/>
der Luſt und des Schmerzens faͤhig, und ſtuͤnden danaͤchſt<lb/>
meine Fantaſeyen und Vorſtellungen beſtaͤndig unter meiner<lb/>
Herrſchaft, ſo wuͤrde ich mir kein Bedenken machen duͤrfen,<lb/>
mein Gluͤck in Fantaſeyen und Vorſtellungen zu ſetzen, und<lb/>
ſolchen ſodann mit einer unverruͤckten Begierde nachzuhaͤngen.<lb/>
Allein hievon bin ich mir des Gegentheils viel zu innerlich<lb/>
bewußt. So lange als was weſentlichers, das meine Nei-<lb/>
gung rege machen kann, in der Natur verhanden iſt, kann<lb/>
ich mich vor mir ſelbſt nicht entſchuldigen, wenn ich mich bey<lb/>
Traͤumen aufhalte.</p><lb/>
<p>Dergleichen weſentlichers iſt ohne Zweifel das Vergnuͤgen<lb/>
der Sinne. Jch geſtehe es: dieß wirket auf mich mit einem<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">gewal-</fw><lb/>
<pb n="5" facs="#f0015"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
gewaltigen Reize. Sollte ich wol nicht dazu ſeyn, es zu ſu-<lb/>
chen und zu genieſſen? — Der Trieb zum Vergnuͤgen,<lb/>
der ſo tief in meiner Sele liegt, ſcheinet es zu rechtfertigen,<lb/>
wenn ich mich dieſer Gattung von Begierden ganz uͤberlaſſe.<lb/>
Was will ich mehr, als Vergnuͤgen, da ich, allem Anſehen<lb/>
nach, zum Vergnuͤgen gemacht bin? — Und was fehlet<lb/>
mir an Vergnuͤgen, wenn ich mir nichts verſagen darf?<lb/>
Dieſer Grundſatz wird auch, wie es ſcheinet, von der Erfah-<lb/>
rung maͤchtig unterſtuͤtzet. Wenn ich mir die ſuͤſſe Betaͤu-<lb/>
bung vorſtelle, in welcher eine beſtaͤndige Abwechſelung von<lb/>
ſinnlicher Luſt mich durch die kleine Dauer dieſes Lebens hin-<lb/>
durch fuͤhren kann, ſo, duͤnkt mich, bleibt mir nichts weiter zu<lb/>
wuͤnſchen uͤbrig. Warum ſoll ich mit einer Begierde, die<lb/>
in mir aufſteiget, erſt zu hadern aufangen, da ſie mir zum<lb/>
Lohn ihrer Erfuͤllung voraus ein unfehlbares Ergetzen ver-<lb/>
ſpricht? Warum ſoll ich entfernte, ungewiſſe, vielleicht ein-<lb/>
gebildete Folgen durch die Furcht aus der Zukunft herbey<lb/>
holen, um mir die Zeit zu vergiften, die ich unterdeſſen an-<lb/>
wenden koͤnnte, neue Neigungen rege zu machen, und auf<lb/>
eine neue Art zu ſaͤttigen? Was mangelt jenen von Wolluſt<lb/>
trunkenen Menſchen? Und was wird mir mangeln, wenn ich<lb/>
ſie nachahme? Was wird mir mangeln, wenn ich meiner<lb/>
Sele, durch Gewaͤhrung deſſen, was ſie ſelbſt ſodert, beſtaͤn-<lb/>
dig zu thun gebe, und wenn ich immer ein Vergnuͤgen ſo an<lb/>
das andere knuͤpfe, daß kein leerer Platz dazwiſchen ſie mit<lb/>
Ekel quaͤlen, oder mit Ueberlegungen erſchuͤttern darf? Die<lb/>
Natur und die Geſellſchaft ſind unerſchoͤpfliche Quellen dieſer<lb/>
Luſt, die meine Sinnen nicht muͤſſig laſſen werden, wenn ich<lb/>
ſie ihnen nur widmen will. —</p><lb/>
<p>Dieſe Ueberredungen ſind ſtark; aber mich duͤnkt, ihre<lb/>
Staͤrke hat etwas wildes und uͤbertaͤubendes an ſich, welches<lb/>
meiner Sele noch nicht Stille genug verſtattet; darum muß<lb/>
ich ſie nochmal gelaſſener unterſuchen.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">A 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Das,</fw><lb/>
<pb n="6" facs="#f0016"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Das, was ich an manchen Beyſpielen derer, die nach den<lb/>
bisherigen Grundregeln verfahren, wahrnehme, iſt ſchon ge-<lb/>
ſchickt, einiges Mistrauen in dieſen Zuſammenhang meiner<lb/>
Urtheile bey mir zu erwecken. Jch habe ihre Luſt geſehen; ich<lb/>
habe ihre Begierden gleichſam in ihrer Geburt befriediget ge-<lb/>
ſehen; ich habe geſehen, mit welcher Schnelligkeit ſie von einer<lb/>
Ergetzung zur andern geeilet, mit welcher Wachſamkeit ſie auf<lb/>
allen Seiten das Vergnuͤgen gehaſchet, das bey ihnen vorbey<lb/>
ſtreichen wollen, mit welcher triumphirenden Gewalt ſie den<lb/>
ſchwermuͤthigen und gruͤblenden Theil ihrer Sele in den<lb/>
Schranken gehalten. Das war ein Meer von Wolluſt,<lb/>
darin ſie ſchwammen. Aber dieſer Zuſtand iſt nicht mehr,<lb/>
und die Veraͤnderung iſt traurig. Jener ſeufzet in der Duͤrf-<lb/>
tigkeit, die ihm, nebſt dem koſtbaren und ausgekuͤnſtelten<lb/>
Vergnuͤgen, auch zugleich das wolfeilere und natuͤrlichere ent-<lb/>
ziehet; und dieſer ſchmachtet in Krankheiten und Schmerzen,<lb/>
die ihn nichts angenehmes empſinden laſſen. Eines ſowol<lb/>
als das andere iſt eine eigentliche Folge ihres Eifers, womit<lb/>
ſie die groſſe Grundregel, ſich nichts zu verſagen, zur Aus-<lb/>
uͤbung gebracht haben. Es fehlet unendlich viel, daß das<lb/>
Andenken der Wolluͤſte, die ſie genoſſen, oder der Bemuͤhun-<lb/>
gen, womit ſie darnach getrachtet haben, ihnen itzo eine uͤber-<lb/>
wiegende Beruhigung geben ſollte. Dieſe werden ihnen<lb/>
vielmehr zu ſo viel Furien, die ihr inwendiges zerreiſſen.</p><lb/>
<p>Das erſchreckt mich. — Wollte ich wol in ihrer<lb/>
Stelle ſeyn? Wollte ich mich wol in die auch nur wahr-<lb/>
ſcheinliche Gefahr geben, daß ich einmal in ihrer Stelle ſeyn<lb/>
koͤnnte? Sollte ich denn wol dazu auf der Welt ſeyn, alles<lb/>
zu thun, was den Empfindungen meiner Sinnen ſchmei-<lb/>
chelt? — Es iſt verdruͤßlich, daß bey der wuͤnſchenswuͤr-<lb/>
digſten Sache in der Welt, bey dem Vergnuͤgen, ſchlimme<lb/>
Wirkungen moͤglich ſind; aber das kann ich nun einmal<lb/>
nicht aͤndern. Jch muß alſo bey dieſer Regel nur auf Ein-<lb/>
ſchraͤnkungen bedacht ſeyn. Jch muß das Vergnuͤgen der<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Sinne</fw><lb/>
<pb n="7" facs="#f0017"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Sinne ſo genieſſen, daß ich fuͤr ſeine ſchlimme Fruͤchte ſicher<lb/>
bleibe. Hierin beſtehet die groſſe Wiſſenſchaft, an welcher<lb/>
die feineſten Koͤpfe ſo lange gearbeitet haben; ihre einzige<lb/>
Hauptwiſſenſchaft des Lebens. Die Kunſt iſt freylich nicht<lb/>
wenig wehrt, die mich lehret, das ſuͤſſe aus der Wolluſt her-<lb/>
auszuziehen, ohne von ihrem Stachel getroffen zu werden;<lb/>
und wenn dieß gleich vermittelſt einer Maͤſſigung und Ent-<lb/>
haltſamkeit geſchehen muß, die mir etwas koſtet, ſo iſt doch<lb/>
der Preis nicht zu hoch, fuͤr welchen ich die Befreyung von<lb/>
Ekel ſowol, als nachmaligen Schmerzen, zugleich erkaufe.<lb/>
Jch genieſſe vielleicht weniger Luſt, aber ſie iſt empfindlicher<lb/>
und daurhafter. Hier ſchleichen ſich keine nagende Sorgen<lb/>
in das Herz, das nur dem Vergnuͤgen offen ſtehet. Jn dieſer<lb/>
Folge von Ergetzungen iſt zwar Raum fuͤr Gedanken und<lb/>
Behutſamkeit, aber nicht fuͤr Kummer und Vorwuͤrfe und<lb/>
ſchreckende Einbildungen. Jch unterdruͤcke meine Vernunft<lb/>
nicht; ich brauche ſie ihrem Zwecke gemaͤß, und laſſe ſie, da<lb/>
ich zum Empfinden lebe, den Empfindungen dienen. So<lb/>
flieſſet dann mein Leben als ein ſanfter Bach unbeſtuͤrmt<lb/>
zwiſchen lauter Blumen dahin. — Und ſo waͤre alſo ein<lb/>
ordentlicher Wolluͤſtling dasjenige, was die Natur aus dem<lb/>
Menſchen haben will. —</p><lb/>
<p>Nach dieſem meinen neuen Syſtem genieſſe ich nun eine<lb/>
Zeit lang die Ergetzungen dieſes Lebens mit aller Behutſam-<lb/>
keit und Sorgfalt. — Und nichts deſtoweniger finden ſich ge-<lb/>
wiſſe Augenblicke, da mir iſt, als wenn mir etwas fehlet.<lb/>
Jch kann den Ekel und Ueberdruß mit aller meiner Muͤhe<lb/>
nicht vermeiden; ich werde unzufrieden; alles wird mir zur<lb/>
Laſt, und ich ſelbſt. Jch zerſtreue mich; aber ich ſpuͤre bald,<lb/>
daß ich meinen Unmuth zwar auf eine kleine Zeit vergeſſe, aber<lb/>
nicht hebe. Jch nehme meine Zuflucht zu meinen gewohnten<lb/>
Vergnuͤgungen, zu den unſchaͤdlichſten, die ich kenne; allein<lb/>
in dieſen truͤben Stunden habe ich gleichſam den Geſchmack<lb/>
daran verlohren; ſie ſind itzo das nicht, was mich befriedigen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">kann;</fw><lb/>
<pb n="8" facs="#f0018"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
kann; meine ekle Sele ſtoͤßt ſie von ſich, und bleibt in ihrer<lb/>
unſtetigen und troſtloſen Verwirrung. Es iſt ein dunkles Ge-<lb/>
fuͤhl von Sehnſucht und einem geheimen Leeren in mir, das<lb/>
mich zu Boden druͤckt, das mich verzehret. Jch ungluͤckſeli-<lb/>
ger! Was will ich denn? und wie iſt mir geholfen? —</p><lb/>
<p>Das iſt mir wenigſtens nun offenbar, daß die angenehme<lb/>
Bewegung meiner Sinne nicht meine ganze Sele ausfuͤllet;<lb/>
daß noch gleichſam ledige Abgruͤnde darin ſeyn muͤſſen, welche<lb/>
eine Befriedigung von ganz anderer Art erfodern. Aber wo<lb/>
finde ich dieſe andere Befriedigung? Wo finde ich dieſe unbe-<lb/>
kannte Saͤttigung, nach welcher mein leerer Geiſt mit Angſt<lb/>
und Unruhe ſchmachtet? —</p><lb/>
<p>Wenn ich ohne die Benebelung meiner Sinnlichkeit in<lb/>
mich ſelbſt gehe, ſo ſehe ich wol, daß wahre Verbeſſerungen,<lb/>
Vollkommenheiten und Vortheile meiner ſelbſt bey mir moͤg-<lb/>
lich ſind, daß meine Natur mich innerlich antreibet, darnach<lb/>
zu trachten, und daß die Erreichung dieſes Beſtrebens mir ein<lb/>
Wolgefallen erwecket, worin meine Sele ſchon mehr Beruhi-<lb/>
gung findet, als in dem bloſſen Taumel ſinnlicher Luͤſte. Die<lb/>
Geſundheit, Staͤrke und Geſchicklichkeit meines Leibes verdie-<lb/>
nen an ſich meine Sorge, auch ohne unmittelbares Abſehen<lb/>
auf das Ergetzen, welches meinen Sinnen daraus zu Theil<lb/>
werden kann. Noch mehr vergnuͤgen mich die Vorzuͤge und<lb/>
Kraͤfte meines Geiſtes, wenn ich ſie erkenne und wachſen ſehe.<lb/>
Jch finde, daß ich ſo viel beſſer bin, daß ich in eine ſo viel<lb/>
hoͤhere Ordnung gehoͤre, als das mannichfaltige Vermoͤgen<lb/>
zunimmt, deſſen ich mir bewußt bin. Jch beſchaͤftige mich<lb/>
alſo mit demſelben nicht ohne Empfindung einer einnehmen-<lb/>
den Luſt. Jch bringe alles zuſammen, ich brauche alles, meinen<lb/>
Geiſt vollkommener zu machen. Jch ſuche mein Gedaͤchtniß<lb/>
zu bereichern, meine Begriffe aufzuklaͤren, meinen Witz zu<lb/>
ſchaͤrfen, meine Einſicht zu erweitern und zu befeſtigen. Jch<lb/>
ermuͤde nicht, dieſe meine Faͤhigkeiten immer von einer Stuffe<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">auf</fw><lb/>
<pb n="9" facs="#f0019"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
auf die andere zu bringen. Jch ſorge alſo fuͤr mich, fuͤr meine<lb/>
wahren Vortheile, und ich freue mich, wenn ich ſie beſitze.</p><lb/>
<p>Das iſt alles meiner Natur gemaͤß, aber es iſt noch nicht<lb/>
genug. Jch ſehe andere Weſen um mich, und ich frage mich<lb/>
dabey: Sind dieſe alle um meinetwillen da? Haben ſie keinen<lb/>
andern Zweck, als mein Beßtes? Findet zwiſchen mir und<lb/>
ihnen kein anderes Verhaͤltniß ſtatt, als daß ich, gleich einem<lb/>
Mittelpunkt, alles andere auf mich ziehen darf? Bin ich mir<lb/>
alles, und allen andern Weſen fuͤr ſich nichts ſchuldig? Und<lb/>
habe ich keinen andern natuͤrlichen Zweck, keine andere natuͤr-<lb/>
liche Begierde in meiner Sele, als meinen Nutzen?</p><lb/>
<p>Jch wende hiebey eine neue Aufmerkſamkeit auf mich ſelbſt,<lb/>
und auf das, was ſich in mir bey verſchiedenen Faͤllen geaͤuſſert<lb/>
hat, und da entdecke ich unwiderſprechlich, daß noch etwas<lb/>
mehrers iſt, wohin ſich meine Sele neiget, und was fuͤr ſie ge-<lb/>
hoͤret. Jch habe vielfaͤltig, zu meiner Verwunderung, Triebe<lb/>
und Empfindungen in mir wahrgenommen, die ich gar nicht<lb/>
zu den Begierden nach ſinnlicher Luſt, oder nach eigenem Vor-<lb/>
theil rechnen, und denen ich mit dieſen gar nicht genug thun<lb/>
kann. Woher koͤmmt doch das Ergetzen an den guten Beſchaf-<lb/>
fenheiten und an der Gluͤckſeligkeit anderer Weſen? Woher<lb/>
das ruͤhrende Wolgefallen oder Misfallen an Handlungen, die<lb/>
ich fuͤr anſtaͤndig oder ſchaͤndlich halte? Was war es doch,<lb/>
das mich hinderte, die von meinem Wolthaͤter mir heimlich<lb/>
anvertrauten Guͤter nach ſeinem Tode zu verſchweigen, und ſie<lb/>
ſeinem darbenden Bruder zu entziehen? Was war der Grund<lb/>
von dem lebhaften Vergnuͤgen, womit ich jenen unſchuldigen<lb/>
Fremdling aus der Gefahr befreyete, in welche er durch eine<lb/>
falſche Anklage gerathen war? — Dieß alles mag her-<lb/>
kommen, woher es will, ſo ſehe ich doch augenſcheinlich, daß<lb/>
es nicht aus der Begierde nach ſinnlicher Luſt, oder nach mei-<lb/>
ner eigenen Verbeſſerung, ſeinen Urſprung hat. Es muß alſo<lb/>
noch eine ganz andere Quelle von Neigungen in mir ſeyn, als<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B</fw><fw type="catch" place="bottom">dieſe.</fw><lb/>
<pb n="10" facs="#f0020"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
dieſe. Und wenn das keine Fantaſey iſt, oder wenn auch dieſe<lb/>
Fantaſey auſſer meiner willkuͤrlichen Gewalt iſt, wenn ſie mir<lb/>
natuͤrlich und unveraͤnderlich iſt, ſo muß ich nothwendig fuͤr<lb/>
ihre Befriedigung mit ſorgen. Dieß iſt aller meiner Ueber-<lb/>
legung wehrt, und wenn auch die Vortheile und Bequemlich-<lb/>
keiten meiner vorigen Philoſophie daruͤber wieder zum Opfer<lb/>
werden ſollten.</p><lb/>
<p>Ja, wahrlich, ich kann es nicht laͤugnen: Jch ſpuͤre Em-<lb/>
pfindungen in mir, dabey ich mich ſelbſt vergeſſe, die nicht<lb/>
mich und meinen Vortheil, in ſo fern ich es bin, und in ſo<lb/>
fern es mein Vortheil iſt, ſondern ganz etwas anders zum<lb/>
Zweck haben; Empfindungen der Guͤte und der Ordnung,<lb/>
die mein bloſſer Wille nicht gemacht hat, und die auch mein<lb/>
bloſſer Wille nicht vernichten kann; urſpruͤngliche und unab-<lb/>
haͤngliche Triebe meiner Sele zu dem, was ſich ſchickt, zu<lb/>
dem, was anſtaͤndig, großmuͤthig und billig iſt, zu der<lb/>
Schoͤnheit, Uebereinſtimmung und Bollkommenheit uͤber-<lb/>
haupt, und vornemlich in den Wirkungen verſtaͤndiger und<lb/>
freyhandlender Weſen.</p><lb/>
<p>Was ſollte ich ſonſt aus der Scham machen, aus dieſer<lb/>
beſchwerlichen und von der Furcht doch ſo weſentlich unter-<lb/>
ſchiedenen Empfindung? Was waͤre die ſo oft von aller Be-<lb/>
ſorgniß eines Schadens abgeſonderte Reue? Woher kaͤme der<lb/>
groſfe Unterſcheid des Unwillens bey einerley Nachtheil, der<lb/>
mir entweder von einem Thiere, von einem Kinde, von einem<lb/>
Wahnwitzigen, oder hergegen von einem ordentlichen ver-<lb/>
ſtaͤndigen Menſchen aus Vorſatz und Bosheit zugeſuͤget wird;<lb/>
wenn nicht meinem Geiſt ein natuͤrlicher Begriff von einem<lb/>
Anſtaͤndigen und Schaͤndlichen, von einem Schoͤnen und<lb/>
Haͤßlichen, von Recht und Unrecht eingedruͤckt waͤre?</p><lb/>
<p>Vielleicht iſt dieſe natuͤrliche Empfindung erſt von Anfang<lb/>
an durch die betaͤubende Macht der Sinnlichkeit, die mich ſo<lb/>
gleich in der Welt von allen Seiten umringet und beſtuͤrmet<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">hat,</fw><lb/>
<pb n="11" facs="#f0021"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
hat, unterdruͤckt worden; allein da hat mir nachher eine ge-<lb/>
nauere und tiefer gehende Achtſamkeit gar bald gezeiget, daß<lb/>
dieß ein Mangel, ein wirklicher Uebelſtand in meiner Natur<lb/>
geweſen, derſelbe mag auch eine Urſache gehabt haben, wel-<lb/>
che er gewollt. Und wenn ich es hergegen ſelbſt durch<lb/>
angenommene Fertigkeiten dahin bringe, daß ſich dieſe ſon-<lb/>
derbaren Triebe nicht ſo ſtark mehr in meiner Sele regen,<lb/>
daß ſie wider die Obergewalt der andern ſinnlichen und ei-<lb/>
gennuͤtzigen Neigungen nicht mehr ſo laut reden, ſo bin ich<lb/>
mir auch in ſolchem Fall gar wohl bewußt, daß es mir et-<lb/>
was gekoſtet hat, ehe ich ſie unter dieſes Joch gebracht.<lb/>
So lange ich dahin noch nicht gerathen bin, fuͤhle ich be-<lb/>
ſtaͤndig dieſen klaren Unterſcheid meiner Begierden, daß<lb/>
einige bloß auf mich, andere aber auf ein allgemeines Beßtes,<lb/>
oder auf das, was an ſich gut und ſchoͤn iſt, abzielen; wie-<lb/>
wol ihnen allen, denen von der einen Gattung ſowol, als von<lb/>
der andern, das gemein iſt, das ihre Erfuͤllung das Vergnuͤ-<lb/>
gen bey ſich fuͤhret.</p><lb/>
<p>Auf die Art faͤllt die Vermuthung voͤllig hinweg, daß jene<lb/>
Triebe des Rechts und der Guͤte ein Vorurtheil, eine Wirkung<lb/>
der Erziehung bey mir ſeyn koͤnnten. Denn wenn das moͤg-<lb/>
lich iſt, ſo weiß ich nicht, warum meine Begierde nach den<lb/>
Vergnuͤgungen der Sinne und nach meinem Beßten nicht<lb/>
gleichfalls ein Vorurtheil, eine Wirkung der Erziehung ſeyn<lb/>
ſollte. So gewiß, als ich verlange, etwas anmuthiges zu<lb/>
ſuͤhlen, oder eines Vortheils theilhaftig zu werden, ſo gewiß<lb/>
verlange ich auch, es lieber ohne den Schaden eines Fremden<lb/>
und Unſchuldigen, als mit demſelben, zu erhalten.</p><lb/>
<p>Hier finde ich eigentlich den Urſprung deſſen, was in den<lb/>
Handlungen edel und ſchoͤn iſt; den wahren und groſſen Un-<lb/>
terſcheid des Anſtaͤndigen und Nuͤtzlichen. Eine That kann<lb/>
fuͤr mich vortheilhaft ſeyn; ſie kann deswegen klug und ver-<lb/>
nuͤnftig heiſſen; aber ſie kann unmoͤglich eine edle und ſchoͤne<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 2</fw><fw type="catch" place="bottom">That</fw><lb/>
<pb n="12" facs="#f0022"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
That heiſſen, wenn ſie nicht das Beßte anderer oder das all-<lb/>
gemeine Beßte zu ihrem eigentlichen Zweck hat. Die ganze<lb/>
Welt hat dieſe Begriffe, und braucht ſie auch in den gemein-<lb/>
ſten Faͤllen des menſchlichen Lebens.</p><lb/>
<p>So iſt alſo gewiß eine Art von Neigungen eine Quelle der<lb/>
Handlungen in mir, die von meiner Eigenliebe weſentlich un-<lb/>
terſchieden iſt, und doch eben ſo weſentlich zu meiner Natur<lb/>
gehoͤret. Jch finde dieſes Principium von ſolcher Kraft, daß<lb/>
es ſich oft uͤber meine ganze Sele Meiſter macht, daß es alle<lb/>
andere Empfindungen gleichſam verſchlinget, und allein mich<lb/>
entweder mit Luſt oder mit Qual erfuͤllet. Wenn ich bey einem<lb/>
Blick auf mein Jnwendiges, in meinen Empfindungen Rich-<lb/>
tigkeit, in meinen Begierden Ordnung, in meinen Handlungen<lb/>
Uebereinſtimmung wahrnehme; wenn ich ſehe, daß in meinem<lb/>
Gemuͤthe alles wahr iſt, daß darin alles den weſentlichen Ver-<lb/>
haͤltniſſen der Dinge gemaͤß beſtimmet iſt, ſo erwecket dieſer<lb/>
Anblick eine Wolluſt in mir, die uͤber alles ſinnliche Misver-<lb/>
gnuͤgen triumphiret. Aber dagegen ſind die lebhafteſten Er-<lb/>
getzungen der Sinne unfaͤhig, mich zu befriedigen, wenn ich,<lb/>
durch das Anſchauen einer innerlichen Zerruͤttung gequaͤlt,<lb/>
vergebens mir ſelbſt zu entfliehen, und unter den dickſten<lb/>
Schwarm koͤrperlicher Beluſtigungen mich vor den Verfol-<lb/>
gungen einer inwendigen Anklage zu verſtecken ſuche.</p><lb/>
<p>Da ich nun dieſe urſpruͤngliche Einrichtung meiner Natur<lb/>
nicht verlaͤugnen kann, ſo wuͤrde ich derſelben offenbarlich<lb/>
widerſprechen, wenn ich meine Abſichten auf nichts weiter,<lb/>
als auf mich, auf meine Luſt, und auf meinen Vortheil rich-<lb/>
ten wollte.</p><lb/>
<p>Jch ſehe nunmehr, wohin meine Natur mich fuͤhret, meine<lb/>
ganze Natur, wenn ich ſie unverſtuͤmmelt und unverfaͤlſcht<lb/>
betrachte; und ich will ihr folgen, wohin ſie mich fuͤhret.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Jch</fw><lb/>
<pb n="13" facs="#f0023"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Jch will meine Luſt und meinen Nutzen ſuchen; aber ich<lb/>
will ſie nicht allein ſuchen, weil ich meinen ganzen Zweck und<lb/>
meinen wahren Wehrt darin nicht ſetzen kann.</p><lb/>
<p>Dieſer Leib, den ich an mir trage, ſoll erhalten werden,<lb/>
und das iſt der vernunftmaͤßige Zweck, worauf die mir einge-<lb/>
pflanzte Begierde nach ſinnlicher Luſt abzielet. Jch bin ſelbſt<lb/>
ein Theil des Ganzen, und mir ſelber dabey am naͤheſten; ich<lb/>
kann niemanden ſo bald und ſo leicht, als mir ſelbſt, nuͤtzen;<lb/>
darum koͤmmt mir der Trieb ſo wol zu ſtatten, der mich be-<lb/>
ſonders veranlaſſet, auf dasjenige Acht zu haben, was ich am<lb/>
erſten beſorgen kann. Jch weiß auch, daß die Schmerzen<lb/>
und Wiederwaͤrtigkeiten, welche meine Sinnlichkeit angreifen,<lb/>
zugleich allemal mein hoͤheres Vergnuͤgen in einigem Grade<lb/>
ſchwaͤchen; darum will ich darauf bedacht ſeyn, auch dieſer<lb/>
Stimme der Natur zu gehorchen, die mir jene vermeiden heiſſer.</p><lb/>
<p>Jndeſſen ſoll doch dieß beſtaͤndig meine Hauptſache ſeyn,<lb/>
daß ich die hoͤhern und edlern Triebe meiner Sele nicht unter-<lb/>
druͤcken, noch uͤbergehen moͤge; dieſe Triebe, von welchen ich<lb/>
deutlich genug erkenne, daß ſie billig regieren muͤſſen.</p><lb/>
<p>Jch will dahin trachten, daß die Neigung der Guͤte und der<lb/>
wolthaͤtigen Liebe, die mir eingepflanzt iſt, immer mehr geſtaͤr-<lb/>
ket, und auf alle moͤgliche Weiſe befriediget werde. Die<lb/>
Gluͤckſeligkeit des menſchlichen Geſchlechts, die mich ſo ange-<lb/>
nehm ruͤhret, ſoll unveraͤnderlich ein Gegenſtand meiner ernſt-<lb/>
lichſten Beſtrebungen, und meine eigene Gluͤckſeligkeit ſeyn.<lb/>
Wenn ich den Unſchuldigen vertheidiget, den Elenden gehol-<lb/>
fen, den Nothleidenden gerettet, den Menſchen uͤberhaupt<lb/>
gluͤcklich gemacht ſehe, ſo will ich mich dem Vergnuͤgen, das ich<lb/>
daruͤber fuͤhle, gaͤnzlich uͤberlaſſen, und mir dieſe Zaͤrtlichkeit<lb/>
meiner Sele zu einer Ehre anrechnen, da ſie ſo tief und weſent-<lb/>
lich in meiner Natur gegruͤndet iſt. Wie ſollte ich wuͤnſchen,<lb/>
gluͤcklich zu ſeyn, und doch bey den Angelegenheiten derjenigen<lb/>
unempfindlich bleiben, die es eben ſo wol wuͤnſchen, als ich?<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">B 3</fw><fw type="catch" place="bottom">Nein!</fw><lb/>
<pb n="14" facs="#f0024"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Nein! es iſt ein Geſetz in mir, das es ganz anders fodert, und<lb/>
das muß ich hoͤren. Gerechtigkeit gegen alle Menſchen, Auf-<lb/>
richtigkeit in meinem ganzen Verhalten, Dankbarkeit gegen<lb/>
Vaterland und Wolthaͤter, Großmuth gegen Feinde ſelbſt,<lb/>
und eine in dem weitlaͤuftigſten Verſtande allgemeine Liebe;<lb/>
dieſe natuͤrlichen und unmittelbaren Ausfluͤſſe einer innerli-<lb/>
chen Richtigkeit, darin die Geſundheit und die Zierde meines<lb/>
Geiſtes beſtehet, dieß ſoll mein angenehmſtes und beſtaͤndig-<lb/>
ſtes Geſchaͤfte ſeyn. Jch will mich gewoͤhnen, das Gute, das<lb/>
Gluͤck, die Schoͤnheit, die Ordnung allenthalben, wo ich ſie<lb/>
ſehe, mit Luſt zu ſehen.</p><lb/>
<p>Jndem ich aufs klaͤrſte gewahr werde, wie verſchiedentlich<lb/>
ſich die Dinge in der Welt auf einander beziehen, und gegen<lb/>
einander verhalten, und in was fuͤr mannichfaltigen Verhaͤlt-<lb/>
niſſen ich ſelbſt gegen andere Weſen ſtehe, ſo ſoll es meine<lb/>
unablaͤßige Sorge ſeyn, daß meine Empfindungen, Neigun-<lb/>
gen und Handlungen mit dieſen Verhaͤltniſſen auß genaueſte<lb/>
uͤbereinſtimmen moͤgen. Jch kann nicht machen, daß ein<lb/>
Menſch, der mein Wolthaͤter geweſen iſt, mein Wolthaͤter<lb/>
nicht geweſen ſey; ich kann nicht machen, daß ein Weſen,<lb/>
welches beſſer und vortrefflicher iſt, als ich, mir gleich oder<lb/>
ſchlechter ſey; Wie widerſinniſch waͤre es denn nicht, wenn<lb/>
ich jenem meine Dankbarkeit, und dieſem meine Hochachtung<lb/>
verſagen wollte? wenn ich auf ſolche Weiſe dem unveraͤnder-<lb/>
lichen Weſen der Dinge widerſprechen, und mich wider das<lb/>
alleroberſte Geſetz der Wahrheit empoͤren wollte?</p><lb/>
<p>Solchergeſtalt habe ich die ewigen Regeln des Rechts und<lb/>
der Ordnung erkannt. Jch habe erkannt, daß es nicht bey<lb/>
mir ſtehet, die Beziehungen der Dinge unter einander, aus<lb/>
welchen jene Regeln entſpringen, noch auch meine Empfin-<lb/>
dungen davon zu aͤndern. Es iſt alſo, wenn ich mich nicht<lb/>
ſelbſt verdammen will, kein anderer Weg fuͤr mich, als daß<lb/>
ich mich ſo verhalte, wie es denſelben gemaͤß iſt.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Mein</fw><lb/>
<pb n="15" facs="#f0025"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Mein Wehrt und meine Gluͤckſeligkeit ſoll nun darin be-<lb/>
ſtehen, daß die oberherrſchaftlichen Ausſpruͤche der Wahrheit,<lb/>
unbetaͤubt durch den Tumult der Leidenſchaften und der eigen-<lb/>
nuͤtzigen Begierden, allein meine Handlungen leiten; daß die<lb/>
reine Empfindung deſſen, was ſich ſchickt, meine eigentliche<lb/>
hoͤchſte Verbindlichkeit ausmache, und daß ich alſo uͤberhaupt<lb/>
in einem jeden Augenblicke meines Lebens das ſeyn moͤge,<lb/>
wozu meine Natur und die allgemeine Natur der Dinge<lb/>
mich beſtimmen.</p><lb/>
<p>Hiedurch wird in meiner Sele ein Gleichgewicht, eine<lb/>
Heiterkeit und Ruhe zuwege gebracht werden, die uͤber die<lb/>
Anfaͤlle aͤuſſerlicher Widerwaͤrtigkeiten weit hinaus iſt. Jch<lb/>
bin freylich fuͤr die beſchwerlichen Zufaͤlle nicht ſicher, welche<lb/>
das menſchliche Leben ſo vielfaͤltig begleiten; allein ich bin dann<lb/>
doch fuͤr die Qualen der Scham und der Reue ſicher, welche<lb/>
dieſe Zufaͤlle immer am allerbeſchwerlichſten machen. Alles<lb/>
Boͤſe, was mich etwa treffen mag, dringet hoͤchſtens nicht<lb/>
weiter, als auf meinen Leib, und bringet ſeine Verwuͤſtungen<lb/>
niemal in meine Sele, ſo lange ich in einer gelaſſenen Be-<lb/>
ſchauung mich ſelbſt billigen, ſo lange ich zu mir ſelbſt ſagen<lb/>
kann: ich thue das, was ich thun ſoll; ich bin das, was ich<lb/>
ſeyn ſoll. Dieß allein iſt eine unerſchoͤpfliche Quelle der<lb/>
Gleichmuͤthigkeit und des Friedens, der in ſeiner Stille mehr<lb/>
wehrt iſt, als alles Getoͤſe ſinnlicher Beluſtigungen. Jſt gleich<lb/>
das Geſuͤhl dieſes hohen Ergetzens in mir anfangs ſchwach<lb/>
geweſen, ſo habe ich es doch gleich anfangs unumſtoͤßlich<lb/>
recht und wahr geſunden; und je mehr ich hernach meinen<lb/>
Geſchmack an der Wahrheit und Ordnung geuͤbet habe,<lb/>
deſto ſeiner iſt dieſe empfindende Faͤhigkeit meines Geiſtes,<lb/>
und deſto ruͤhrender dieſe Luſt geworden. Dieſe Verfaſ-<lb/>
ſung meiner Sele bringe ich mit in alle die Umſtaͤnde, wor-<lb/>
in mich mein Schickſal ſetzet; und was ich dann auch ſonſt<lb/>
in der Welt immer ſeyn mag, ſo bin ich doch innerlich<lb/>
gluͤcklich, weil ich rechtſchaffen bin.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Allein</fw><lb/>
<pb n="16" facs="#f0026"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Allein auch auſſer dem dienet die ganze Natur dazu, mein<lb/>
Vergnuͤgen zu vermehren. Seit dem ich angefangen habe,<lb/>
keine Spur der Schoͤnheit und Regelmaͤßigkeit nachlaͤßig zu<lb/>
uͤbergehen, finde ich ſie unendlich in allem, was ich um mich<lb/>
ſehe. Alles iſt Ordnung; alles iſt Proportion; alles iſt folg-<lb/>
lich ein neuer Gegenſtand des Wolgefallens, der Liebe und der<lb/>
Freude. Wie gleichguͤltig, wie verachtenswuͤrdig ſind mir jene<lb/>
blendenden Schimmer des Anſehens und der Pracht, gegen<lb/>
den lebendigen Glanz der wahrhaftig ſchoͤnen Welt, gegen die<lb/>
Eindruͤcke der Froͤlichkeit, der Ruhe und der Bewunderung<lb/>
von einem gruͤnen Geſilde, von einem rauſchenden Bach, von<lb/>
dem angenehmen Schrecken der Nacht, oder von dem maje-<lb/>
ſtaͤtiſchen Auftritt unzaͤhlbarer Welten! Selbſt die naͤchſten<lb/>
und gemeinſten Geſtaltungen der Natur ruͤhren mich mit einem<lb/>
tauſendfachen Ergetzen, wenn ich ſie mit einer Sele empfinde,<lb/>
die zur Freude und zum Bewundern aufgelegt iſt, und die<lb/>
nicht in ſich ſelbſt, in ihrer eigenen Verkehrtheit, den natuͤr-<lb/>
lichſten Samen des Unmuths traͤget. Dieſe meine Sele um-<lb/>
faſſet die ganze Natur mit einer hoͤhern Art der Liebe, als die<lb/>
von den Sinnen entſpringet; darum iſt auch ihre Befriedi-<lb/>
gung nicht in dieſe engen und wandelbaren Graͤnzen einge-<lb/>
ſchraͤnkt. Jch verliere mich mit Luſt in die Erwaͤgung dieſer<lb/>
allgemeinen Schoͤnheit, davon ich ſelbſt ein nicht verunſtal-<lb/>
tender Theil zu ſeyn trachte.</p><lb/>
<p>Jndem ich aber dieſen Gedanken, die mich ſo hoch ſuͤhren, im-<lb/>
mer weiter folge, ſo gerathe ich auf einen Begriff, der mich zu ei-<lb/>
ner noch weit erhabenern Bewunderung hinreiſſet. —— We-<lb/>
ſen, die ſchon in ihren Einſchraͤnkungen ſo ſchoͤn ſind; Welten,<lb/>
die in ihren veraͤnderlichen Theilen und in ihrer zufaͤlligen Ver-<lb/>
bindung ſo viel Richtigkeit haben; ein Ganzes voller Ordnung,<lb/>
von dem kleineſten Staube an bis zu der unermeßlichſten Aus-<lb/>
dehnung, voller Regelmaͤßigkeit in allen ſeinen Geſetzen, der<lb/>
Koͤrper ſowol, als der Geiſter; ein Ganzes, das ſo mannigfal-<lb/>
tig, und doch durch den genaueſten Zuſammenhang <hi rendition="#fr">Eines</hi> iſt;<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">diß</fw><lb/>
<pb n="17" facs="#f0027"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
dieß giebt mir die Vorſtellung von einem Urbilde der Voll-<lb/>
kommenheiten, von einer urſpruͤnglichen Schoͤnheit, von einer<lb/>
erſten und allgemeinen Quelle der Ordnung. —— Welch<lb/>
ein Gedanke! —— So iſt denn etwas, von dem alles, was<lb/>
ich bisher bewundert habe, abhaͤnget? So iſt denn etwas,<lb/>
von dem alle Theile der Natur ihre Uebereinſtimmungen,<lb/>
ihre Verhaͤltniſſe und ihren Reiz haben? ein Verſtand, der<lb/>
fuͤr das Ganze denkt, der das Ganze einrichtet und lenket?<lb/>
ein Geiſt, der durch ſeine unbegreiflichen Ausfluͤſſe allen Din-<lb/>
gen Daſeyn, Dauer, Kraͤfte und Schoͤnheit mittheilet? ——<lb/>
Hier erweitert ſich meine erſtaunte Sele bis zum Unendlichen.<lb/>
Mich duͤnkt, ich empfinde, und mit einem entzuͤckenden Schau-<lb/>
der, die Wirklichkeit dieſes oberſten Geiſtes. —— Wahrlich,<lb/>
er belebet mich, er wirket in mir! Was wuͤrde ich ſeyn, ohne<lb/>
ihn? Was wuͤrde ich koͤnnen? ich, der ich aufs klaͤreſte weiß,<lb/>
daß ich einmal nicht geweſen bin, und daß ich meine Thaͤtig-<lb/>
keit mir nicht gegeben habe? ——</p><lb/>
<p>Und was ſollten ſich daher wol bey mir fuͤr Empfindungen<lb/>
gegen dieſes Weſen ſchicken, in welches alle meine Begriffe<lb/>
von Vortrefflichkeiten zuſammenflieſſen? Bewunderung,<lb/>
Ehrerbietung, und die tiefſte Anbetung iſt noch wenig genug,<lb/>
das Verhaͤltniß auszudrucken, worin ich gegen einen unend-<lb/>
lichen Geiſt ſtehe. Weil ich ihm aber nur ſo wenig leiſten<lb/>
kann, ſo will ich es ihm doch auch deſto aufrichtiger leiſten.<lb/>
Jch will mich einer ſo ungeheuren und abſcheulichen Verruͤk-<lb/>
kung nicht theilhaſtig machen, daß ich mit Gleichguͤltigkeit und<lb/>
Geringſchaͤtzung an den Urſprung der Weſen und der Voll-<lb/>
kommenheiten denken ſollte. Jch erſchrecke uͤber meine Klein-<lb/>
heit in der unermaͤßlichen Natur, und gegen die noch unermaͤß-<lb/>
lichere Gottheit. Dieſer Sonnenwirbel iſt ein Sandkorn.<lb/>
Dieſe Erde iſt ein Staub, ein Punkt. Und ich auf dieſer<lb/>
Erde —— was bin ich? —— Nur das macht mich noch<lb/>
zu etwas, daß ich die Ordnung empfinden, und in derſelben<lb/>
bis zu dem Anfange aller Ordnung hinauſſteigen kann. Zu<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">C</fw><fw type="catch" place="bottom">einer</fw><lb/>
<pb n="18" facs="#f0028"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
einer ſolchen Hoheit bin ich beſtimmt, und der will ich immer<lb/>
naͤher zu kommen ſuchen. Jch will nicht eher ſtehen bleiben,<lb/>
als bis ich der Schoͤnheit bis zu ihrer erſten Quelle gefolget<lb/>
bin. Da ſoll dann meine Sele ruhen. Da ſoll ſie in allen<lb/>
ihren Faͤhigkeiten vergnuͤget, in allen ihren Trieben befriedi-<lb/>
get, ſatt von goͤttlichem Licht, und entzuͤckt in den Verehrungen<lb/>
und Anbetungen der oberſten allgemeinen Vollkommenheit,<lb/>
alles niedere und ſich ſelbſt vergeſſen. ——</p><lb/>
<p>Hiebey erkenne ich denn nun auch ungezweifelt, daß dieſer<lb/>
alles regierende Verſtand keine andere Abſicht haben koͤnne,<lb/>
als daß alle Dinge in ihrer Art und im Ganzen gut ſeyn<lb/>
moͤgen. Dahin ſind alle Geſetze eingerichtet, die er in ſie<lb/>
geleget hat. Dahin zielen die Bewegungen der Koͤrper, und<lb/>
die urſpruͤnglichen Triebe der verſtaͤndigen Weſen. Die<lb/>
groſſe Empfindung des Guten- und Boͤſen, des Rechts und<lb/>
Unrechts, die ich in mir erkannt habe, ruͤhret nicht weniger<lb/>
von demjenigen her, der ſeine maͤchtigen Einfluͤſſe uͤberall<lb/>
ausbreitet. Es iſt alſo eine goͤttliche Stimme, es iſt die<lb/>
Stimme der ewigen Wahrheit, die in mir redet.</p><lb/>
<p>Da ich nun einen ſo ehrwuͤrdigen Lehrer und Geſetzgeber<lb/>
an meinem Gewiſſen habe, ſo bin ich zwar deswegen ſo viel<lb/>
mehr verbunden, auf ſeine Sprache, die ſich ohne Unterlaß<lb/>
in dem innerſten Grunde meiner Sele hoͤren laͤſſet, aufmerk-<lb/>
ſam zu ſeyn, und ihr zu gehorchen; allein ich bin dann auch<lb/>
zugleich gewiß, daß die unwandelbare Redlichkeit, die ich<lb/>
hierin beweiſe, der richtige Weg iſt, jenem Urbilde der Ord-<lb/>
nung nach meiner Faͤhigkeit aͤhnlich zu werden, und ihm zu<lb/>
gefallen. Es iſt nichts bey mir moͤglich, das mir einen Wehrt<lb/>
geben kann, nichts, das mich mit der anfaͤnglichen Einrichtung<lb/>
meiner Natur, und mit den Abſichten der hoͤchſten Regierung<lb/>
uͤbereinſtimmig machen kann, als meine innerliche Richtigkeit.<lb/>
Dieſer Grund des Wolgefallens der Gottheit iſt ſo ewig und<lb/>
unveraͤnderlich, als ſie ſelbſt.</p><lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Hoͤher</fw><lb/>
<pb n="19" facs="#f0029"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<p>Hoͤher kann ſich denn auch meine Ehrbegierde unmoͤglich<lb/>
erheben, als wenn ich dem gefalle, von dem alles Gute her-<lb/>
flieſſet; wenn der, der alles ſiehet, der mit einem Blick alle<lb/>
Empfindungen und Bewegungen in Millionen Welten durch-<lb/>
ſchauet, wenn der mitten unter dieſer Menge auch mich ſiehet<lb/>
und billiget. Nun ſind mir die Urtheile der ganzen Welt viel<lb/>
zu klein, als daß ich mich darum beſonders bekuͤmmern ſollte.<lb/>
Laͤßt ſich der Beyfall anderer Menſchen, die Gewogenheit der<lb/>
Groſſen ſowol, als die Achtung der Geringern, nicht ohne dem<lb/>
auf der Koͤniglichen Straſſe der Wahrheit und Gerechtigkeit,<lb/>
die ich allein gehen muß, vor mir antreffen, ſo verdienen ſie<lb/>
gewiß nicht, daß ich ihrenthalber einen Schritt auf Neben-<lb/>
wege thue. Kein Menſch, mit allem Schwulſt ſeines Ge-<lb/>
praͤnges und ſeines Stolzes, kann mir durch ſein Gutheiſſen<lb/>
einen Wehrt geben, weil er ſelbſt keinen Wehrt hat, als in<lb/>
ſo fern er rechtſchaffen iſt, und ſich mit mir nach eben dem-<lb/>
ſelben ewigen Regelmaß des Rechts und der Ordnung richtet.<lb/>
Jch bin groß genug, wenn ich dem Regierer des Ganzen<lb/>
nicht misfalle.</p><lb/>
<p>So wie mich aber dieß groß macht, ſo macht es mich auch<lb/>
ruhig. Der Geiſt, der uͤber alles wachet, der wird auch uͤber<lb/>
mich wachen. Er, deſſen Weisheit und Guͤte ſich uͤberall in<lb/>
ſo ſichtbaren Spuren offenbaret, wird nichts geſchehen laſſen,<lb/>
davon das Ende ihm nicht anſtaͤndig, und ſeinen Geſchoͤpfen<lb/>
nicht heilſam ſey. Jn ſeiner Hand allein ſtehen auch meine<lb/>
Schickſale, und wenn ich mich nicht, durch meine Abwei-<lb/>
chung von den unveraͤnderlichen Fuͤrſchriften des Wahren und<lb/>
Guten, der gluͤckſeligen Wirkungen ſeiner Fuͤrſorge unfaͤhig<lb/>
mache, wenn der Richter, den er in mir verordnet hat, mich<lb/>
nicht verdammet, ſo wird nichts von dem, was mir widerwaͤr-<lb/>
tig duͤnkt, mir wahrhaftig ſchaden koͤnnen.</p><lb/>
<p>Zwar in der Welt iſt mir alles ein Raͤthſel. Jch ſehe<lb/>
die Oberflaͤchen der Dinge, und ihre innere Beſchaffenheiten<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">C 2</fw><fw type="catch" place="bottom">ent-</fw><lb/>
<pb n="20" facs="#f0030"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
entwiſchen meinem Auge ſowol als meinem Nachdenken.<lb/>
Vielleicht lehren mich die langwierigſten und emſigſten Un-<lb/>
terſuchungen nichts mehr, als nur kuͤnſtlicher, und nicht einmal<lb/>
gluͤcklicher muthmaſſen. Hier gehet alles ins Unendliche hin-<lb/>
ein; und ſo auch die Verwaltung der Welt. Alles verwirret<lb/>
mich; alles macht mich ungewiß. —— Doch, was brauche<lb/>
ich mehr zu wiſſen, da ich meine Schuldigkeit und die Ober-<lb/>
herrſchaft einer unendlichen Liebe mit einer ungezweifelten<lb/>
Ueberzeugung erkenne? Dieſe ſind es endlich doch nur allein<lb/>
wehrt, daß ſich alle uͤbrige Einſichten darin endigen. Jch<lb/>
will es mich daher auch nicht beſremden laſſen, wenn ich in<lb/>
Umſtaͤnde gerathe, davon ich die Folgen und Entwickelungen<lb/>
nicht voraus ſehe. Jch will nur meinen groſſen Zweck nie<lb/>
aus dem Geſichte verlieren, und mich dann mit einer unbe-<lb/>
wegten Sicherheit den Fuͤgungen desjenigen uͤberlaſſen, der<lb/>
alles nach ſeinem Willen lenket, und deſſen Wille immer gut<lb/>
iſt. Von ſeiner Fuͤrſicht geleitet, werde ich mitten durch die<lb/>
fuͤrchterlichſten Verwirrungen dieſes Lebens gluͤcklich hindurch<lb/>
gelangen, und alle die Dunkelheiten, die mich vielleicht itzo<lb/>
umgeben und ſtutzig machen, werden ſich endlich einmal in<lb/>
Licht und Freude verwandeln.</p><lb/>
<p>Aber wann wird dieß geſchehen? —— Jch folge hin<lb/>
und wieder den Schickſalen in dieſem Leben mit meinen Be-<lb/>
obachtungen bis aus Ende, und ich finde den Knoten nicht<lb/>
aufgeloͤſet. Erſt der Tod endiget hier die Unterdruͤckung der<lb/>
Tugend, und dort das ſtolze Gluͤck des Laſters. —— Dieß<lb/>
widerſpricht aller meiner Erwartung, die auf die Begriffe von<lb/>
der Ordnung gegruͤndet war. Koͤnnen denn die unwandel-<lb/>
baren Regeln der Billigkeir verſtatten, daß einer Sele, die<lb/>
ſo iſt, wie ſie ſeyn ſoll, die natuͤrlichen gluͤckſeligen Folgen<lb/>
ihrer innerlichen Richtigkeit, die ihr ſonſt allein Belohnung<lb/>
genug ſeyn wuͤrden, durch eine boshafte Gewalt auf immer<lb/>
geraubt, geſchwaͤcht, oder verbittert werden? Schickt es ſich,<lb/>
daß ein rechtſchaffenes Gemuͤth, welches allein gluͤcklich zu<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ſeyn</fw><lb/>
<pb n="21" facs="#f0031"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
ſeyn verdienet, das ganze Leben durch ein Raub der Bosheit,<lb/>
ein Spiel ungerechter Verfolgungen ſey? daß Unſchuld und<lb/>
Recht verdammet werde? daß die Tugend unter Hunger und<lb/>
Bloͤſſe und Verachtung ſeufze, und oft durch die Hand grau-<lb/>
ſamer Henker und auf den Befehl noch grauſamer Tyrannen<lb/>
in Schmerzen und Foltern ihren letzten Lohn finde? und daß<lb/>
hergegen Treuloſigkeit und Mordſucht, indem ſie die Luſt und<lb/>
die Vortheile dieſes Lebens an ſich reiſſen, gar nicht inne wer-<lb/>
den, was es auf ſich habe, von dem, was ewig recht iſt, abzu-<lb/>
weichen, und ſich wider die Geſetze der allgemeinen Regierung<lb/>
aufzulehnen? — Ebenmaaß und Uebereinſtimmung ver-<lb/>
ſchwinden hier; und mein Begriff von einer herrſchenden<lb/>
Ordnung verwirret ſich gaͤnzlich. —</p><lb/>
<p>Nein! es iſt nicht moͤglich, daß die Welt alſo regieret<lb/>
werde, da ſie einmal regieret wird. Es muß nothwendig<lb/>
ein beſſeres Verhaͤltniß der Dinge da ſeyn, ſollte ich dieß auch<lb/>
in ſeiner voͤlligen Klarheit auſſer dem Bezirk dieſes Lebens zu<lb/>
ſuchen haben. Es muß eine Zeit ſeyn, da ein jeder das er-<lb/>
haͤlt, was ihm zukoͤmmt; da alles, was hier verruͤckt, und an<lb/>
dem unrechten Ort zu ſtehen ſcheinet, ſich in ſein gehoͤriges<lb/>
Geſchick, und in die ihm gebuͤhrende Stelle hinſenket, da die<lb/>
allerangemeſſenſte Erſtattung in einer unendlichen Verſchie-<lb/>
denheit von Graden, von einem aͤuſſerſten Ende bis zu dem<lb/>
andern, geſchehen, und alles in der vollkommenſten Propor-<lb/>
tion hergeſtellet werden wird. Es iſt hier eine Art von<lb/>
Disharmonie, die unſtreitig ein Fehler ſeyn wuͤrde, wenn ſie<lb/>
ſich nicht hernach in eine vollkommene Zuſammenſtimmung<lb/>
aufloͤſete.</p><lb/>
<p>Auf die Art oͤffnet ſich mir eine Ausſicht in die Zukunft,<lb/>
welche meiner bisher gleichſam eingeſchloſſenen und umwoͤlk-<lb/>
ten Sele ſo viel mehr Luſt und Freyheit giebet, mir von allen<lb/>
jenen finſtern Stellen in dem Plan, nach welchem die Welt<lb/>
regieret wird, eine vollſtaͤndige Aufklaͤrung verſpricht, und<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">C 3</fw><fw type="catch" place="bottom">mir</fw><lb/>
<pb n="22" facs="#f0032"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
mir den ganzen Umfang der Fuͤrſicht unendlich wuͤrdiger und<lb/>
groͤſſer macht. Jch erwarte alſo getroſt noch eine entfernte<lb/>
Folge von Zeiten, welche die volle Ernte von der gegenwaͤr-<lb/>
tigen Saat ſeyn, und, vermittelſt einer allgemeinen richtigen<lb/>
Vergeltung, die Weisheit rechtfertigen wird, welche das<lb/>
Ganze verwaltet.</p><lb/>
<p>Die Anlage ſcheinet ganz offenbar dazu in meiner Natur<lb/>
gemacht zu ſeyn. Jch ſpuͤre Faͤhigkeiten in mir, die eines<lb/>
Wachsthums ins Unendliche faͤhig ſind, und die auch auſſer<lb/>
der Verbindung mit dieſen Koͤrpern ſich nicht weniger aͤuſſern<lb/>
koͤnnen. Sollte mein Vermoͤgen, das Wahre und Gute zu<lb/>
erkennen und zu lieben, alsdenn aufhoͤren, wann es entweder<lb/>
erſt durch die Uebung geſchickt wird, ſo viel geſchwinder zu<lb/>
einer groͤſſern Vollkommenheit hinan zu ſteigen, oder auch,<lb/>
wenn es kaum angefangen hat, ſich auszuwickeln und in Be-<lb/>
wegung zu ſetzen? Das waͤre zu viel vergebliches in den Ver-<lb/>
anſtaltungen einer unendlichen Weisheit.</p><lb/>
<p>Bin ich aber nur verſichert, daß der groſſe Urheber aller<lb/>
Dinge, welcher allemal nach den ſtrengeſten Regeln und<lb/>
nach den edelſten Abſichten handelt, wol nicht ſelbſt willens<lb/>
ſeyn kann, mich zu zernichten, ſo, glaube ich, darf ich keine<lb/>
andere Zerſtoͤrung fuͤrchten. Meine eigene innerliche Be-<lb/>
ſchaffenheit ſetzet mich dafuͤr in Sicherheit. Wenn ich auf<lb/>
mich Acht gebe, ſo finde ich, daß ich in dem allergenaueſten<lb/>
Verſtande <hi rendition="#fr">Eines</hi> bin. Dieſe Glieder, die meine Werk-<lb/>
zeuge ausmachen, das bin <hi rendition="#fr">ich</hi> nicht; ſie ſind, meiner deut-<lb/>
lichen Empfindung nach, von <hi rendition="#fr">mir</hi> unterſchieden. <hi rendition="#fr">Jch</hi> bin<lb/>
eigentlich das, was in mir Vorſtellungen hat, urtheilet, ſich<lb/>
entſchlieſſet; und dieſes <hi rendition="#fr">ich</hi> iſt ganz gewiß nicht etwas in vie-<lb/>
len, oder in verſchiedenen auſſer einander befindlichen Theilen<lb/>
beſtehendes. <hi rendition="#fr">Jch,</hi> der ich den Eindruck von dem Licht fuͤhle,<lb/>
ich bin eben derſelbe, der zu gleicher Zeit die Waͤrme von<lb/>
der Luft, den Geruch von der Blume, den Schall des mit<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">mir</fw><lb/>
<pb n="23" facs="#f0033"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
mir redenden empfindet, der dieſe Empfindungen unter ſich<lb/>
vergleicht, der eine der andern vorziehet. Jch bin mir gar zu<lb/>
klar bewußt, daß es nicht unſer viele ſind, davon einer dieſen,<lb/>
der andere jenen Eindruck hat, die ſie ſich etwa einander<lb/>
mittheileten, und daß alſo dieß <hi rendition="#fr">ich</hi> keine Zuſammenſetzung<lb/>
von mehrern Theilen ſeyn kann. Jch weiß freylich nicht, wie<lb/>
es damit weiter eigentlich bewandt iſt; allein dagegen weiß<lb/>
ich auch eben ſo wenig, ob und was die aͤuſſern, theilbaren,<lb/>
koͤrperlichen Dinge ſind, davon ich die Vorſtellungen habe.<lb/>
Wenigſtens bin <hi rendition="#fr">ich</hi> ſelbſt mir mehr bekannt, als jenes alles,<lb/>
und ich kann daher mit einer vernuͤnftigen Zuverlaͤßigkeit aus<lb/>
dem vorigen ſchlieſſen, daß dasjenige, was eigentlich <hi rendition="#fr">ich</hi> bin,<lb/>
nicht nothwendig der Vertilgung mit unterworfen ſeyn muͤſſe,<lb/>
die meinen Leib dahin reiſſet.</p><lb/>
<p>Wie ſehr wird nun nicht durch dieſe groſſe Erwartung<lb/>
mein Wehrt und meine Beſtimmung erhoͤhet? Jch erkenne<lb/>
nunmehr, daß ich zu einer ganz andern Klaſſe von Dingen<lb/>
gehoͤre, als diejenigen ſind, die vor meinen Augen entſtehen,<lb/>
ſich verwandeln und vergehen; und daß dieſes ſichtbare Leben<lb/>
nicht den ganzen Zweck meines Daſeyns erſchoͤpfe. Jch bin<lb/>
alſo fuͤr ein anderes Leben gemacht. Die gegenwaͤrtige Zeit<lb/>
iſt nur der Anfang meiner Dauer; es iſt meine erſte Kind-<lb/>
heit, worin ich zu der Ewigkeit erzogen werde; Tage der Zu-<lb/>
bereitung, die mich zu einem neuen und edlern Zuſtande ge-<lb/>
ſchickt machen ſollen.</p><lb/>
<p>Aus dieſem Begriff von meinem wahren und ganzen<lb/>
Leben will ich lernen, das itzige recht zu ſchaͤtzen. Jch will<lb/>
nie das Verhaͤltniß vergeſſen, worin dieſe wenigen Tage<lb/>
gegen die Ewigkeit ſtehen, die ich durch zu leben habe. Die<lb/>
guten und boͤſen Begegniſſe der gegenwaͤrtigen Welt verlie-<lb/>
ren, indem ich ſie von dieſer Seite betrachte, in meinen Au-<lb/>
gen alles ihr Gewicht. Anſehen, Ruhm, Macht, Siege und<lb/>
Kronen ſind ein kurzes Spiel der menſchlichen Eitelkeit, und<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">ſind</fw><lb/>
<pb n="24" facs="#f0034"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
ſind wenigſtens nach dem Tode nichts mehr. Sollte ich mich<lb/>
ſo erniedrigen, daß ich ſolches zu einem Gegenſtande meiner<lb/>
wahren Hochachtung machte? So klein iſt meine Sele nicht,<lb/>
deren Dauer und Empfindungen ſich unendlich weit erſtrek-<lb/>
ken. Nach zehntauſend Jahren geben mir alle jene Dinge<lb/>
weder Wuͤrde noch Vergnuͤgen mehr, und ich wuͤrde noch<lb/>
ſehr gluͤcklich ſeyn, wenn ich alsdann daran ſo zufrieden und<lb/>
unbeſchaͤmt, als itzo an die Zeitvertreibe meiner Kindheit, ge-<lb/>
benken koͤnnte.</p><lb/>
<p>Aber was iſt denn auch, aus gleichem Grunde, die Wider-<lb/>
waͤrtigkeit dieſes Lebens? Soll ich uͤber die Unbequemlichkei-<lb/>
ten eines kurzen Weges untroͤſtlich ſeyn, der mich zu meinem<lb/>
hoͤhern Vaterlande fuͤhret, zu jenem Reiche des Lichts und der<lb/>
Wahrheit, wo ich in dem naͤhern Anſchauen und Genuß der<lb/>
urſpruͤnglichen Guͤte, und in dem ewigen Gefuͤhl der reineſten<lb/>
Freude eine gnugſame Verguͤtung desjenigen, was ich hie<lb/>
etwa unſchuldig gelitten habe, erhalten werde?</p><lb/>
<p>Jch ſehe, wie viel mir darauf ankoͤmmt, daß ich dieſen<lb/>
Gedanken bey mir gegenwaͤrtig erhalte. Jch will mich alſo<lb/>
gewoͤhnen, die Ewigkeit und das gegenwaͤrtige Leben beſtaͤndig<lb/>
als ein Ganzes zu betrachten, dieſes in allen meinen Hand-<lb/>
lungen mit jener zu verknuͤpfen, von einer jeden Sache im-<lb/>
mer ſo zu denken, wie ich einmal in der zukuͤnftigen Welt und<lb/>
in den letzten Augenblicken des itzigen Lebens davon werde<lb/>
denken muͤſſen, und nimmer zu vergeſſen, daß Rechtſchaffenheit<lb/>
und eine ordentliche Sele das einzige ſey, welches in beiden<lb/>
gleichen Wehrt behaͤlt.</p><lb/>
<p>Jch hoffe, dieß wird mich nach und nach zu der Verfaſſung<lb/>
bringen, daß ich den Abwechſelungen und Zufaͤllen dieſer<lb/>
Welt mit unbewegtem Gemuͤth, ohne Furcht und Begierde,<lb/>
zuſehen kann. Jch werde alsdann nicht mehr verſtatten duͤr-<lb/>
fen, daß das ſcheinbare Gute und Boͤſe lebhaſtere Eindruͤcke<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">bey</fw><lb/>
<pb n="25" facs="#f0035"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
bey mir habe, als es wehrt iſt. Jch werde damit meinem<lb/>
Leben eine gewiſſe Feſtigkeit und Einfoͤrmigkeit geben, und<lb/>
mir ſelbſt immer gleich ſeyn. Jch werde die Tage dieſer<lb/>
Zeitlichkeit mit Zufriedenheit zubringen und mit Freudigkeit<lb/>
endigen. Jch bin alsdann abſonderlich auch zu dieſem letz-<lb/>
tern Schritt beſtaͤndig gefaßt. Jch werde an meinen Abtritt<lb/>
von dieſem Schauplatze des Lebens als an eine Sache geden-<lb/>
ken, dazu ich dieſelbige Stunde aufgefordert werden kann;<lb/>
und ich werde bey dieſem ſonſt ſo fuͤrchterlichen Gedanken<lb/>
nichts verlieren. Es iſt ohne Zweifel ein jaͤmmerlicher Zu-<lb/>
ſtand, in welchem ſich die Menſchen befinden, denen dieſe<lb/>
groſſe und unvermeidliche Veraͤnderung nie einfaͤllt, ohne ſie<lb/>
zittern zu machen. Jch finde es meiner groͤßten Sorge<lb/>
wehrt, mich auch uͤber dieſes Elend zu erheben; und ich<lb/>
werde daruͤber erhaben ſeyn, wenn ich nur unverruͤckt der<lb/>
Bahn folge, die mir die ewige Wahrheit vorſchreibt. Da iſt<lb/>
dann meine ganze Einrichtung einmal ſo gemacht, daß alle<lb/>
meine Vergnuͤgungen ſich mit der Vorſtellung vom Tobe voll-<lb/>
kommen wol vertragen. Dieſe Vorſtellung kann meine<lb/>
Ruhe und Freude nimmer ſtoͤren, da er ſelbſt, der Tod, an<lb/>
meiner Gluͤckſeligkeit nichts zu zerſtoͤren finden wird, ſondern<lb/>
ſie vielmehr nach allen ihren weſentlichen Theilen nothwendig<lb/>
vermehren muß.</p><lb/>
<p>Ein ſo edler und wichtiger Einfluß von dieſer groſſen Anſicht<lb/>
meiner kuͤnftigen Beſtimmung in die ganze Verfaſſung mei-<lb/>
ner Sele und meines Verhaltens wuͤrde verurſachen, daß es<lb/>
mich aufs aͤußerſte ſchmerzen wuͤrde, ſie falſch zu finden, wenn<lb/>
ſie es auch ſeyn koͤnnte. Es iſt mir zu viel daran gelegen,<lb/>
daß ſie wahr ſey. Jch will alſo mein ganzes Gemuͤth immer<lb/>
mehr mit der troſtvollen Vorſtellung erfuͤllen, daß ich noch in<lb/>
einem andern Zuſtande zu leben habe, worin ich nach der Na-<lb/>
tur der Dinge, und nach der guͤtigen Regierung der hoͤchſten<lb/>
Weisheit, nichts als gutes erwarten darf; daß ich alſo einmal,<lb/>
nach einer voͤlligen Beſreyung von den Thorheiten ſowol, als<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">D</fw><fw type="catch" place="bottom">den</fw><lb/>
<pb n="26" facs="#f0036"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
den Plagen dieſes Lebens, mich auf ewig mit der Quelle der<lb/>
Vollkommenheiten vereinigen, die ganze Wolluſt richtiger<lb/>
Neigungen unvermiſcht und ungeſtoͤrt genieſſen, und alſo das<lb/>
groſſe Ziel deſto mehr erreichen werde, dazu ich durch meine<lb/>
Natur und von meinem Urheber beſtimmet bin, naͤmlich recht-<lb/>
ſchaffen, und in der Rechtſchaffenheit gluͤckſelig zu ſeyn.</p><lb/>
<cit><quote><hi rendition="#aq"><hi rendition="#i">Omnium, quae in hominum doctorum diſputatione verſan-</hi><lb/>
<hi rendition="#et"><hi rendition="#i">tur, nihil profecto eſt praeſtabilius, quam plane intelligi,<lb/>
nos ad iuſtitiam eſſe natos.</hi><lb/>
<hi rendition="#g">CICERO</hi>.</hi></hi></quote><bibl/></cit></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Anhang</hi><lb/>
bey der dritten Auflage.</hi></head><lb/>
<p><hi rendition="#in">M</hi>an hat mir zu erkennen gegeben, daß dieſe Gedanken<lb/>
von der Beſtimmung des Menſchen einem Misbrau-<lb/>
che unterworfen waͤren, der meinen Abſichten hoͤchſt nachthei-<lb/>
lig iſt. Es giebt noch Leute, welche die Vortrefflichkeit der na-<lb/>
tuͤrlichen Religion und Sittenlehre als einen Grund anſehen,<lb/>
die Liebenswuͤrdigkeit und Wahrheit des chriſtlichen Glaubens<lb/>
zu beſtreiten, und ſolche, ſagt man, koͤnnten aus meinem Auf-<lb/>
ſotz eine Einſtimmung mit ihrer Meinung erzwingen. Die<lb/>
Natur heißt es, zeiget dem Menſchen ſeinen Zweck und die<lb/>
Wege dahin; die Natur fuͤhret uns auf eine allgemeine und<lb/>
ſichere Richtſchnur des Lebens, auf die edelſten Begriffe von<lb/>
der Gottheit, auf die troſtvolle und dem Menſchen unentbehr-<lb/>
liche Erwartung eines zukuͤnftigen Zuſtandes; die Natur<lb/>
giebt uns Gruͤnde zur Tugend und Ruhe; Folglich hat man<lb/>
nichts von einer Offenbarung zu halten.</p><lb/>
<p>Die Unrechtmaͤſſigkeit dieſer Folgerung iſt ſo oft und in ei-<lb/>
nem ſo ſtarken Lichte gezeiget worden, daß ich geglaubt haͤtte,<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">man</fw><lb/>
<pb n="27" facs="#f0037"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
man wuͤrde endlich einmal die Chriſten mit der unangenehmen<lb/>
Wiederholung derſelben verſchonen. Es iſt hier der Ort<lb/>
nicht, die Beweiſe umſtaͤndlich beyzubringen, womit, abſon-<lb/>
derlich in den neuern Zeiten, die chriſtliche Offenbarung wider<lb/>
dieſen Einwurf gerechtfertiget worden; ich will nur einiger<lb/>
derjenigen uͤberhaupt gedenken, welche mir als die klaͤreſten<lb/>
und kuͤrzeſten vorkommen, und welche, ohne dem natuͤrlichen<lb/>
Glauben an Gott das geringſte von ſeinem Wehrte zu beneh-<lb/>
men, einen jeden vernuͤnftigen und ehrlichen Mann zu der<lb/>
aufrichtigſten und tiefſten Hochachtung gegen die Lehre Chri-<lb/>
ſti bewegen muͤſſen. Man mag alsdann zuſehen, mit was<lb/>
fuͤr einer Benennung man den Geiſt der Leichtſinnigkeit und<lb/>
der Verachtung, der ſich in dieſem Fall ſo vielfaͤltig aͤuſſert,<lb/>
zu belegen habe.</p><lb/>
<p>Wer die Billigkeit und Unpartheylichkeit hat, die Religion<lb/>
der H. Schriſt in ihrem weſentlichen und in ihrem Haupt-<lb/>
zweck aufmerkſam zu erwaͤgen, der wird ſo fort finden, daß<lb/>
dieſe das ſchoͤnſte Zeugniß und der ſtaͤrkſte Beyfall iſt, der<lb/>
den hieher gehoͤrigen Wahrheiten der Natur und Vernunft<lb/>
gegeben werden kann. Die allgemeine Liebe gegen Gott,<lb/>
gegen die Menſchen, und gegen das Gute, die Beſſerung und<lb/>
Gluͤckſeligkeit der unſterblichen Sele. Das iſt augenſchein-<lb/>
lich das emſigſte Geſchaͤfte der Stiſter unſers Glaubens.<lb/>
Mit welcher Klarheit, mit welchem Ernſt, mit welcher ein-<lb/>
nehmenden Kraft zeigen ſie uns nicht unſern Zweck und un-<lb/>
ſere Schuldigkeit! Lebendig von der natuͤrlichen Religion<lb/>
durchdrungen ſeyn, und doch eine Glaubenslehre nicht hoch-<lb/>
achten, die eben das ſagt, was die natuͤrliche Religion, und<lb/>
die es ſo deutlich, ſo vollſtaͤndig, ſo ruͤhrend ſagt, ich geſtehe<lb/>
es, das iſt mir unbegreiflich.</p><lb/>
<p>Aber das Evangelium kann ohne Zweifel aus einem noch<lb/>
ſtaͤrkern Grunde auf die Hochachtung derjenigen Anſpruch<lb/>
machen, denen die natuͤrliche Religion wehrt iſt. Man hat<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">D 2</fw><fw type="catch" place="bottom">es</fw><lb/>
<pb n="28" facs="#f0038"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
es mit aller der Zuverlaͤßigkeit, deren eine Sache von dieſer<lb/>
Art faͤhig iſt, erwieſen, daß keine natuͤrliche Religion in der<lb/>
Welt ſeyn wuͤrde, wenn keine geoffenbarte waͤre. Je wel-<lb/>
ter man durch Erfahrungen und Nachdenken in der Er-<lb/>
kenntniß der menſchlichen Natur gekommen, deſtomehr iſt<lb/>
man uͤberzeuget worden, daß unſere Vernunſt fuͤr ſich und<lb/>
ohne alle Anweiſung ſchlechterdings unvermoͤgend iſt, ſich<lb/>
uͤber die ſinnlichen Dinge, und den Wahrheiten der Reli-<lb/>
gion zu erheben. Die allererſte Anweiſung aber hat alſo<lb/>
nothwendig eine goͤttliche Offenbarung ſeyn muͤſſen. Eben<lb/>
ſo wenig konnte die natuͤrliche Erkenntniß und Verehrung<lb/>
Gottes nach ihrem ſo allgemeinen und entſetzlichen Verfall<lb/>
ohne eine goͤttliche unterſtuͤtzte Bekanntmachung wieder auf-<lb/>
geholfen werden. Daher iſt es auch eine unlaͤugbare Er-<lb/>
fahrung, daß die natuͤrliche Religion da am beſten erkannt<lb/>
und gelehret wird, wo das Licht des Evangeliums die Gei-<lb/>
ſter aufgeklaͤret hat. Laſſet uns aber auch den unmoͤglichen<lb/>
Fall ſetzen, daß es Koͤpfe gebe, die bloß aus ſich ſelbſt die<lb/>
Lehren der Religion erfinden koͤnnten; wie wenigen wuͤrde<lb/>
doch dieß bey dem itzigen Zuſtande des menſchlichen Ge-<lb/>
ſchlechts moͤglich ſeyn? Wie wenig wuͤrden die Erfindungen<lb/>
einiger Menſchen ohne die Unterſtuͤtzung eines goͤttlichen<lb/>
Anſehens uͤber die andern vermoͤgen? Wie unglaublich iſt<lb/>
es alſo, daß auf die Art die wahre und reine Religion der<lb/>
Natur eine allgemeine und herrſchende Religion werden<lb/>
koͤnnte; wie ſie ſolches auch niemal und bey keinem Volke<lb/>
geweſen? Hieraus laͤſſet ſich urtheilen, was fuͤr Dankbarkeit<lb/>
und Verpflichtung wir der goͤttlichen Guͤte ſchuldig ſind,<lb/>
daß ſie der aͤuſſerſten Beduͤrfniß der Menſchen durch dieſen<lb/>
Unterricht ſo heilſamlich zu Huͤlfe gekommen iſt; und was<lb/>
fuͤr Ehrerbietung dieſer Unterricht ſelbſt von uns verdiene.</p><lb/>
<p>Endlich laſſe man auch den eigenthuͤmlichen Lehren des<lb/>
Chriſtenthums Gerechtigkeit wiederfahren. Sie gehen,<lb/>
wenn man ſie recht kennet, durchgehends und augenſchein-<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">lich</fw><lb/>
<pb n="29" facs="#f0039"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
lich auf den groͤßten und letzten Zweck aller Religion, naͤm-<lb/>
lich, den Menſchen beſſer und gluͤcklich zu machen. Neue<lb/>
Beſtaͤtigungen der angelegentlichſten Wahrheiten, neue Be-<lb/>
wegungsgruͤnde, neue Mittel, neue Urſachen des Vertrau-<lb/>
ens und der Aufmunterung, welche dem Menſchen bey dem<lb/>
einmal herrſchenden Verderben ſo noͤthig ſind, das iſt es,<lb/>
wodurch die Offenbarung ſich von der bloſſen Vernunft un-<lb/>
terſcheidet, und wodurch ſie ſich mit einem ſo verehrens-<lb/>
wuͤrdigen Vorzuge unterſcheidet. Wir wollen uns inſon-<lb/>
derheit den Zuſtand eines Menſchen vorſtellen, der durch<lb/>
ſeine Abweichungen von dem Wege der Wahrheit und des<lb/>
Rechts in das groͤßte Ungluͤck gerathen, deſſen eigentlich die<lb/>
menſchliche Natur faͤhig iſt. (Und wer befindet ſich nicht<lb/>
in dieſem Zuſtande?) Er koͤmmt zu ſich ſelbſt; er empfin-<lb/>
det ſeine innerliche Haͤßlichkeit; er empfindet den Wider-<lb/>
ſpruch, worinn er gegen die allgemeine Ordnung, und gegen<lb/>
das unendliche Urbild aller Ordnung ſtehet; er empfindet<lb/>
die Abſcheulichkeit des Frevels, womit er die ewigen unver-<lb/>
aͤnderlichen Geſetze der Wahrheit geſchaͤndet hat. Nichts<lb/>
iſt ihm offenbarer, als daß er gerade wider Gott iſt. Was<lb/>
fuͤr ein erſchroͤckliches Gefuͤhl von Unmuth, von Scham,<lb/>
von Reue, von Furcht, welches natuͤrlich daraus entſprin-<lb/>
gen muß! Was fuͤr Mistrauen, was fuͤr niederſchlagende<lb/>
Zweifel bey dem beßten Vorſatz der Umkehrung und Beſſe-<lb/>
rung! Jch erkenne hieruͤber niemand zum Richter, als den-<lb/>
jenigen, der uͤberlegend und redlich genug iſt, den Wehrt<lb/>
der ſittlichen Ordnung und des damit verknuͤpften goͤttlichen<lb/>
Wohlgefallens lebendig einzuſehen und recht zu ſchaͤtzen,<lb/>
oder noch beſſer, der in ſeiner eigenen Sele das maͤchtige<lb/>
Gewicht dieſer groſſen und ungegruͤndeten Empfindungen<lb/>
gefuͤhlet hat. Der wird es uns ſagen koͤnnen, mit was fuͤr<lb/>
Augen man die deutlichen Verſicherungen des Evangeliums<lb/>
anzuſehen habe, daß der allerhoͤchſte Regierer der Welt,<lb/>
der, ſeinem unwandelbaren Weſen zu Folge, die Ordnung<lb/>
mit der genaueſten Strenge handhabet, dennoch geneigt und<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">D 3</fw><fw type="catch" place="bottom">bereit</fw><lb/>
<pb n="30" facs="#f0040"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
bereit ſey, alle diejenigen ſeiner Gnade und der Gluͤckſelig-<lb/>
keit wieder theilhaftig zu machen, die mit Aufrichtigkeit von<lb/>
ihren unſeligen Verwirrungen zu ihm umkehren, und daß<lb/>
er zu dem Ende einen Mittler verordnet habe, deſſen Tod<lb/>
zu einem allgemeinen Opfer fuͤr die Suͤnden der Menſchen<lb/>
dienen, und ihnen zu dem untruͤglichſten Pfande ihrer Wie-<lb/>
deraufnehmung gereichen ſoll. Je hoͤher uͤberhaupt der<lb/>
Begriff und ie lebendiger der Eindruck iſt, den ein Menſch<lb/>
von ſeiner groſſen Beſtimmung, von Tugend und Recht<lb/>
und ewiger Ordnung hat, deſto ſtaͤrker und ruͤhrender wird<lb/>
er den Wehrt der goͤttlichen Anweiſungen empfinden, die<lb/>
ihm dazu ſo viel Huͤlfe leiſten.</p><lb/>
<p>Wenn ich alles das vorhergehende bedenke, ſo weiß ich<lb/>
gar nicht mehr, was ich aus denjenigen machen ſoll, die ſich<lb/>
ſo viel Muͤhe geben, die chriſtliche Religion durch die Er-<lb/>
hebung der natuͤrlichen zu unterdrucken. Moͤgten ſie uns<lb/>
doch ſagen, womit ſie ſich ſonſt um die Lehren der Natur<lb/>
und des Gewiſſens verdient machen. Wo ſind ihre Be-<lb/>
muͤhungen, ſie aufzuklaͤren, zu beſtaͤtigen und zu vertheidi-<lb/>
gen? Wo ſind ihre Arbeiten, ſie unter dem menſchlichen<lb/>
Geſchlecht auszubreiten und liebenswuͤrdig zu machen?<lb/>
Dieſe Lehren ſind freylich ſo wichtig und wahr, daß ſie die<lb/>
Menſchen zu Andaͤchtigen und Heiligen machen muͤßten,<lb/>
wenn ſie ſtark genug davon uͤberzeugt waͤren, und eine gut-<lb/>
geartete Sele haͤtten. Wie geht es denn zu, daß diejeni-<lb/>
gen, welche alsdann ſo laut von dem Lobe des natuͤrlichen<lb/>
Glaubens an Gott reden, wenn es zum Tadel des Chriſten-<lb/>
thums gereichen ſoll, wie geht es zu, daß die nichts weni-<lb/>
ger als Andaͤchtige und Heilige ſind? Dieſer liederliche,<lb/>
dieſer Tirann, dieſer Verraͤther, dieſer kriechende Schmeich-<lb/>
ler, dieſer Elende, der nie anders als im Gelaͤchter von<lb/>
Gott ſpricht, wie! iſt das der Menſch, der aus groſſer Hoch-<lb/>
achtung ſuͤr die natuͤrliche Religion die chriſtliche nicht lei-<lb/>
den kann? Jſt das der eifrige Verehrer der vernuͤnftigen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Got-</fw><lb/>
<pb n="31" facs="#f0041"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Gottesfurcht, der ſich deswegen nicht erniedrigen kann, ein<lb/>
Chriſt zu ſeyn? Laſſet uns der Natur, der Vernunft, der<lb/>
Sittenlehre und dem guten Herzen die Schande nicht mehr<lb/>
anthun, jemand fuͤr ihren Freund und Anhaͤnger zu halten,<lb/>
der wie die geringſte Probe giebt, daß er ſich eine Ehre<lb/>
daraus mache, Gott und die allgemeine Gerechtigkeit uͤber<lb/>
alles zu lieben. Ein ſolcher hat im Grunde von der einen<lb/>
Religion ſo wenig, als von der andern, und, man muß es<lb/>
nur ſagen, alles, was er vor einem ruchloſen Atheiſten von<lb/>
Profeſſion voraus hat, das iſt der Charakter eines Betruͤ-<lb/>
gers, indem er die Welt mit ſeiner vorgegebenen natuͤrlichen<lb/>
Religion hintergehen will. Eine verachtenswuͤrdige Klaſſe<lb/>
von Menſchen! Jch moͤgte gerne zu allen den Tadlern,<lb/>
welche die natuͤrliche Religion bloß als eine Schutzwehr ge-<lb/>
gen die chriſtliche gebrauchen wollen, ſagen: „Nun wol!<lb/>
„ man verſchonet euch mit dem Chriſtenthum; man ver-<lb/>
„ ſchonet eure zarte und gelaͤuterte Vernunft mit Wunder-<lb/>
„ werken und Geheimniſſen, und goͤttlichen Veranſtaltun-<lb/>
„ gen. Man erlaubet es euch, an der Lehre Jeſu, die<lb/>
„ uns ſo wichtig und troͤſtlich iſt, keinen Theil zu haben.<lb/>
„ Glaubet nur die natuͤrliche Religion; aber glaubet ſie<lb/>
„ recht. Glaubet ſie mit aller der Empfindung und Be-<lb/>
„ wegung, mit allen den groſſen Entſchließungen der An-<lb/>
„ dacht und der Heiligung, welche ihre Wahrheiten bey<lb/>
„ einem jeden rechtſchaffenen und nachdenkenden Gemuͤthe<lb/>
„ erwecken muͤſſen; und dann ſey es eurem Gewiſſen uͤber-<lb/>
„ laſſen, wie es euch gegen den chriſtlichen Glauben geſin-<lb/>
„ net machen wird; dann fanget an, die Religion Jeſu Chri-<lb/>
„ ſti zu ſchmaͤhen, wenn ihr koͤnnt.„</p><lb/>
<p>Sonſt muß ich mich noch gegen diejenigen erklaͤren, die,<lb/>
ungeachtet alles deſſen, was ich bisher angefuͤhret, dennoch<lb/>
vielleicht nicht damit zufrieden ſeyn moͤgten, daß ich nicht<lb/>
gleich in die Geſchichte der Empfindungen eines ehrlichen<lb/>
<fw type="catch" place="bottom">Man-</fw><lb/>
<pb n="32" facs="#f0042"/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
Mannes, woraus gewiſſermaßen die Betrachtung uͤber die<lb/>
Beſtimmung des Menſchen beſtehet, auch die Buße, die<lb/>
Verſoͤhnung mit Gott, die Kraft der Gnade, und uͤber-<lb/>
haupt das Weſentliche und Eigenthuͤmliche des Chriſten-<lb/>
thums gebracht habe; vornehmlich, da auf die Art man-<lb/>
chem ungegruͤndeten Argwohn haͤtte vorgebauet werden koͤn-<lb/>
nen. Mich duͤnkt: Wer die gerade Straſſe nach einem Orte<lb/>
bezeichnen will, der macht ſich nicht verbindlich, die Wege<lb/>
und Mittel anzuzeigen, wodurch ein Verirrter wieder darauf<lb/>
<hi rendition="#c">zuruͤck gebracht werden kann. Dieß iſt eigentlich eine<lb/>
Arbeit von ganz anderer Art.</hi></p></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<pb n="[33]" facs="#f0043"/>
<pb n="[34]" facs="#f0044"/>
</body></text> </TEI>