<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">   <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Der Schimmelreiter</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118618725">
<surname>Storm</surname>
<forename>Theodor</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">243</measure>
<measure type="tokens">39276</measure>
<measure type="types">6791</measure>
<measure type="characters">255905</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:15:15Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/storm_schimmelreiter_1888</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/storm_schimmelreiter_1888</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/storm_schimmelreiter_1888</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/storm_schimmelreiter_1888</idno>
<idno type="DTADirName">storm_schimmelreiter_1888</idno>
<idno type="DTAID">16274</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905196113</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Storm, Theodor: Der Schimmelreiter. Berlin, 1888.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Der Schimmelreiter</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118618725">
<surname>Storm</surname>
<forename>Theodor</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">VIII, 222 S., 1 Bl.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Paetel</name></publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">1888</date>
</publicationStmt>
<notesStmt>
<note type="remarkSource">Zuerst erschienen in: Deutsche Rundschau (Berlin), April/Mai 1888. Erste Buchausgabe Berlin: Paetel 1888, diese wurde für das DTA zur Digitalisierung herangezogen.</note>
</notesStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">SBB-PK, Yx 23989&lt;a&gt; R</idno>
<idno type="URLCatalogue">http://stabikat.de/DB=1/SET=12/TTL=1/CMD?ACT=SRCHA&amp;IKT=1016&amp;SRT=YOP&amp;TRM=55279466X</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Fraktur</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
im Double-Keying-Verfahren von Muttersprachlern erfasst und in XML/TEI P5 nach
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Prosa</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Novelle</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">mts</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text><front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<pb n="[II]" facs="#f0006"/>
<pb n="[III]" facs="#f0007"/>
<titlePage type="main"><docTitle><titlePart type="main"><hi rendition="#c">Der<lb/>
<hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Schimmelreiter</hi>.</hi></hi></titlePart><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <titlePart type="desc"><hi rendition="#c"><hi rendition="#g">Novelle</hi></hi></titlePart></docTitle><lb/>
<byline><hi rendition="#c">von</hi><lb/>
<docAuthor><hi rendition="#c"><hi rendition="#b"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>.</hi></hi></docAuthor></byline><lb/>
<figure/><lb/>
<docImprint><pubPlace><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">Berlin.</hi></hi></pubPlace><lb/>
<publisher><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#g">Verlag von Gebrüder Paetel</hi>.</hi></hi></publisher><lb/>
<docDate><hi rendition="#c">1888.</hi></docDate></docImprint></titlePage><lb/>
<pb n="[IV]" facs="#f0008"/>
<div type="copyright"><p><hi rendition="#c">Alle Rechte, vornehmlich das der Ueberſetzung in fremde Sprachen,<lb/>
vorbehalten.</hi></p></div><lb/>
<pb n="[V]" facs="#f0009"/>
<div type="dedication"><p><hi rendition="#c">Meinem Sohn<lb/>
<hi rendition="#b">Ernſt Storm,</hi><lb/>
Rechtsanwalt und Notar<lb/>
in Huſum</hi><lb/>
<hi rendition="#et"><hi rendition="#g"><hi rendition="#right">zugeeignet</hi></hi>.</hi></p></div><lb/>
<pb n="[VI]" facs="#f0010"/>
<pb n="[VII]" facs="#f0011"/>
<div n="1"><head><hi rendition="#b">Für binnenländiſche Leſer.</hi></head><lb/>
<list><item><hi rendition="#g">Schlick</hi>, der graue Thon des Meerbodens, der bei der Ebbe<lb/>
<hi rendition="#et">bloßgelegt wird.</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Marſch</hi>, dem Meere abgewonnenes Land, deſſen Boden<lb/>
<hi rendition="#et">der feſtgewordene Schlick, der <hi rendition="#g">Klei</hi>, bildet.</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Geeſt</hi>, das höhere Land im Gegenſatz zur Marſch.</item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Haf</hi>, das Meer.</item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Fenne</hi>, ein durch Gräben eingehegtes Stück Marſchland.</item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Springfluthen</hi>, die erſten nach Voll- und Neumond ein-<lb/>
<hi rendition="#et">tretenden Fluthen.</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Werfte</hi>, zum Schutze gegen Waſſergefahr aufgeworfener<lb/>
<hi rendition="#et">Erdhügel in der Marſch, worauf die Gebäude, auch<lb/>
wohl Dörfer liegen.</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Hallig</hi>, kleine unbedeichte Inſel.</item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Profil</hi>, das Bild des Deiches bei einem Quer- oder<lb/>
<hi rendition="#et">Längenſchnitt.</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Doſſirung</hi> (oder Böſchung), die Abfall-Linie des Deiches.</item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Intereſſenten</hi>, die wegen Landbeſitz bei den Deichen<lb/>
<hi rendition="#et">intereſſirt ſind.</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Beſtickung</hi>, Belegung und Beſteckung mit Stroh bei<lb/>
<hi rendition="#et">friſchen Deichſtrecken.</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Vorland</hi>, der Theil des Feſtlandes vor den Deichen.</item></list><lb/>
<pb n="VIII" facs="#f0012"/>
<list><item><hi rendition="#g">Koog</hi>, ein durch Eindeichung dem Meere abgewonnener<lb/>
<hi rendition="#et">Landbezirk.</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Priehl</hi>, Waſſerlauf in den Watten und Außendeichen.</item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Watten</hi>, von der Fluth beſpülte Schlick- und Sandſtrecken<lb/>
<hi rendition="#et">an der Nordſee.</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Demath</hi>, ein Landmaaß in der Marſch.</item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Peſel</hi>, ein für außerordentliche Gelegenheiten beſtimmtes<lb/>
<hi rendition="#et">Gemach, in den Marſchen gewöhnlich neben der Wohn-<lb/>
ſtube.</hi></item><lb/>
<item><hi rendition="#g">Lahnungen</hi>, Zäune von Buſchwerk, die zur beſſeren An-<lb/>
<hi rendition="#et">ſchlickung vom Strande in die Watten hinausgeſteckt<lb/>
werden.</hi></item></list><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/></div></front><body>
<pb facs="#f0013"/>
<div n="1"><head/> <p><hi rendition="#in">W</hi>as ich zu berichten beabſichtige, iſt mir vor<lb/>
reichlich einem halben Jahrhundert im Hauſe meiner<lb/>
Urgroßmutter, der alten Frau Senator Fedderſen,<lb/>
kund geworden, während ich, an ihrem Lehnſtuhl<lb/>
ſitzend, mich mit dem Leſen eines in blaue Pappe<lb/>
eingebundenen Zeitſchriftenheftes beſchäftigte; ich<lb/>
vermag mich nicht mehr zu entſinnen, ob von den<lb/>
„Leipziger” oder von „Pappes Hamburger Leſe-<lb/>
früchten”. Noch fühl' ich es gleich einem Schauer,<lb/>
wie dabei die linde Hand der über Achtzigjährigen<lb/>
mitunter liebkoſend über das Haupthaar ihres Ur-<lb/>
enkels hinglitt. Sie ſelbſt und jene Zeit ſind längſt<lb/>
begraben; vergebens auch habe ich ſeitdem jenen<lb/>
Blättern nachgeforſcht, und ich kann daher um ſo<lb/>
weniger weder die Wahrheit der Thatſachen ver-<lb/>
bürgen, als, wenn Jemand ſie beſtreiten wollte,<lb/>
dafür aufſtehen; nur ſo viel kann ich verſichern,<lb/>
daß ich ſie ſeit jener Zeit, obgleich ſie durch keinen<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter. 1</fw><lb/>
<pb n="2" facs="#f0014"/>
äußeren Anlaß in mir aufs Neue belebt wurden,<lb/>
niemals aus dem Gedächtniß verloren habe.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Es war im dritten Jahrzehnt unſeres Jahr-<lb/>
hunderts, an einem October-Nachmittag — ſo<lb/>
begann der damalige Erzähler — als ich bei ſtarkem<lb/>
Unwetter auf einem nordfrieſiſchen Deich entlang<lb/>
ritt. Zur Linken hatte ich jetzt ſchon ſeit über<lb/>
einer Stunde die öde, bereits von allem Vieh ge-<lb/>
leerte Marſch, zur Rechten, und zwar in unbe-<lb/>
haglichſter Nähe, das Wattenmeer der Nordſee;<lb/>
zwar ſollte man vom Deiche aus auf Halligen und<lb/>
Inſeln ſehen können; aber ich ſah nichts als die<lb/>
gelbgrauen Wellen, die unaufhörlich wie mit Wuth-<lb/>
gebrüll an den Deich hinaufſchlugen und mitunter<lb/>
mich und das Pferd mit ſchmutzigem Schaum be-<lb/>
ſpritzten; dahinter wüſte Dämmerung, die Himmel<lb/>
und Erde nicht unterſcheiden ließ; denn auch der<lb/>
halbe Mond, der jetzt in der Höhe ſtand, war<lb/>
meiſt von treibendem Wolkendunkel überzogen. Es<lb/>
war eiskalt; meine verklommenen Hände konnten<lb/>
kaum den Zügel halten, und ich verdachte es nicht<lb/>
den Krähen und Möven, die ſich fortwährend<lb/>
krächzend und gackernd vom Sturm ins Land<lb/>
<pb n="3" facs="#f0015"/>
hinein treiben ließen. Die Nachtdämmerung hatte<lb/>
begonnen, und ſchon konnte ich nicht mehr mit<lb/>
Sicherheit die Hufen meines Pferdes erkennen;<lb/>
keine Menſchenſeele war mir begegnet, ich hörte<lb/>
nichts als das Geſchrei der Vögel, wenn ſie mich<lb/>
oder meine treue Stute faſt mit den langen Flügeln<lb/>
ſtreiften, und das Toben von Wind und Waſſer.<lb/>
Ich leugne nicht, ich wünſchte mich mitunter in<lb/>
ſicheres Quartier.</p><lb/>
<p>Das Wetter dauerte jetzt in den dritten Tag,<lb/>
und ich hatte mich ſchon über Gebühr von einem<lb/>
mir beſonders lieben Verwandten auf ſeinem Hofe<lb/>
halten laſſen, den er in einer der nördlicheren<lb/>
Harden beſaß. Heute aber ging es nicht länger;<lb/>
ich hatte Geſchäfte in der Stadt, die auch jetzt<lb/>
wohl noch ein paar Stunden weit nach Süden<lb/>
vor mir lag, und trotz aller Ueberredungskünſte<lb/>
des Vetters und ſeiner lieben Frau, trotz der<lb/>
ſchönen ſelbſtgezogenen Perinette- und Grand-<lb/>
Richard-Aepfel, die noch zu probiren waren, am<lb/>
Nachmittag war ich davongeritten. „Wart' nur,<lb/>
bis Du ans Meer kommſt,” hatte er noch aus<lb/>
ſeiner Hausthür mir nachgerufen; „Du kehrſt noch<lb/>
wieder um; Dein Zimmer wird Dir vorbehalten!”</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">1*</fw><lb/>
<pb n="4" facs="#f0016"/>
<p>Und wirklich, einen Augenblick, als eine ſchwarze<lb/>
Wolkenſchicht es pechfinſter um mich machte, und<lb/>
gleichzeitig die heulenden Böen mich ſammt meiner<lb/>
Stute vom Deich herabzudrängen ſuchten, fuhr es<lb/>
mir wohl durch den Kopf: „Sei kein Narr! Kehr'<lb/>
um und ſetz' Dich zu Deinen Freunden ins warme<lb/>
Neſt.” Dann aber fiel's mir ein, der Weg zurück<lb/>
war wohl noch länger als der nach meinem Reiſe-<lb/>
ziel; und ſo trabte ich weiter, den Kragen meines<lb/>
Mantels um die Ohren ziehend.</p><lb/>
<p>Jetzt aber kam auf dem Deiche etwas gegen<lb/>
mich heran; ich hörte nichts; aber immer deutlicher,<lb/>
wenn der halbe Mond ein karges Licht herabließ,<lb/>
glaubte ich eine dunkle Geſtalt zu erkennen, und<lb/>
bald, da ſie näher kam, ſah ich es, ſie ſaß auf<lb/>
einem Pferde, einem hochbeinigen hageren Schimmel;<lb/>
ein dunkler Mantel flatterte um ihre Schultern,<lb/>
und im Vorbeifliegen ſahen mich zwei brennende<lb/>
Augen aus einem bleichen Antlitz an.</p><lb/>
<p>Wer war das? Was wollte der? — Und jetzt<lb/>
fiel mir bei, ich hatte keinen Hufſchlag, kein Keuchen<lb/>
des Pferdes vernommen; und Roß und Reiter waren<lb/>
doch hart an mir vorbeigefahren!</p><lb/>
<p>In Gedanken darüber ritt ich weiter; aber<lb/>
<pb n="5" facs="#f0017"/>
ich hatte nicht lange Zeit zum Denken; ſchon fuhr<lb/>
es von rückwärts wieder an mir vorbei; mir war,<lb/>
als ſtreifte mich der fliegende Mantel, und die<lb/>
Erſcheinung war, wie das erſte Mal, lautlos an<lb/>
mir vorüber geſtoben. Dann ſah ich ſie fern und<lb/>
ferner vor mir; dann war's, als ſäh' ich plötzlich<lb/>
ihren Schatten an der Binnenſeite des Deiches<lb/>
hinuntergehen.</p><lb/>
<p>Etwas zögernd ritt ich hinterdrein. Als ich<lb/>
jene Stelle erreicht hatte, ſah ich hart am Deich<lb/>
im Kooge unten das Waſſer einer großen Wehle<lb/>
blinken — ſo nennen ſie dort die Brüche, welche<lb/>
von den Sturmfluthen in das Land geriſſen werden,<lb/>
und die dann meiſt als kleine, aber tiefgründige<lb/>
Teiche ſtehen bleiben.</p><lb/>
<p>Das Waſſer war, trotz des ſchützenden Deiches,<lb/>
auffallend unbewegt; der Reiter konnte es nicht<lb/>
getrübt haben; ich ſah nichts weiter von ihm.<lb/>
Aber ein Anderes ſah ich, das ich mit Freuden<lb/>
jetzt begrüßte: vor mir, von unten aus dem Kooge,<lb/>
ſchimmerten eine Menge zerſtreuter Lichtſcheine zu<lb/>
mir herauf; ſie ſchienen aus jenen langgeſtreckten<lb/>
frieſiſchen Häuſern zu kommen, die vereinzelt auf<lb/>
mehr oder minder hohen Werften lagen; dicht vor<lb/>
<pb n="6" facs="#f0018"/>
mir aber auf halber Höhe des Binnendeiches lag<lb/>
ein großes Haus derſelben Art; an der Südſeite,<lb/>
rechts von der Hausthür, ſah ich alle Fenſter er-<lb/>
leuchtet; dahinter gewahrte ich Menſchen und<lb/>
glaubte trotz des Sturmes ſie zu hören. Mein<lb/>
Pferd war ſchon von ſelbſt auf den Weg am Deich<lb/>
hinabgeſchritten, der mich vor die Thür des Hauſes<lb/>
führte. Ich ſah wohl, daß es ein Wirthshaus war;<lb/>
denn vor den Fenſtern gewahrte ich die ſogenannten<lb/>
„Ricks”, das heißt auf zwei Ständern ruhende<lb/>
Balken mit großen eiſernen Ringen, zum Anbinden<lb/>
des Viehes und der Pferde, die hier Halt machten.</p><lb/>
<p>Ich band das meine an einen derſelben und<lb/>
überwies es dann dem Knechte, der mir beim Ein-<lb/>
tritt in den Flur entgegenkam. „Iſt hier Ver-<lb/>
ſammlung?” frug ich ihn, da mir jetzt deutlich<lb/>
ein Geräuſch von Menſchenſtimmen und Gläſer-<lb/>
klirren aus der Stubenthür entgegendrang.</p><lb/>
<p>„Is wull ſo wat,” entgegnete der Knecht auf<lb/>
Plattdeutſch — und ich erfuhr nachher, daß dieſes<lb/>
neben dem Frieſiſchen hier ſchon ſeit über hundert<lb/>
Jahren im Schwange geweſen ſei — „Diekgraf un<lb/>
Gevollmächtigten un wecke von de annern In-<lb/>
treſſenten! Dat is um't hoge Wåter!”</p><lb/>
<pb n="7" facs="#f0019"/>
<p>Als ich eintrat, ſah ich etwa ein Dutzend<lb/>
Männer an einem Tiſche ſitzen, der unter den<lb/>
Fenſtern entlang lief; eine Punſchbowle ſtand dar-<lb/>
auf, und ein beſonders ſtattlicher Mann ſchien<lb/>
die Herrſchaft über ſie zu führen.</p><lb/>
<p>Ich grüßte und bat, mich zu ihnen ſetzen zu<lb/>
dürfen, was bereitwillig geſtattet wurde. „Sie<lb/>
halten hier die Wacht!” ſagte ich, mich zu jenem<lb/>
Manne wendend; „es iſt bös Wetter draußen; die<lb/>
Deiche werden ihre Noth haben!”</p><lb/>
<p>„Gewiß,” erwiderte er; „wir, hier an der Oſt-<lb/>
ſeite, aber glauben jetzt außer Gefahr zu ſein; nur<lb/>
drüben an der anderen Seite iſt's nicht ſicher; die<lb/>
Deiche ſind dort meiſt noch mehr nach altem<lb/>
Muſter; unſer Hauptdeich iſt ſchon im vorigen<lb/>
Jahrhundert umgelegt. — Uns iſt vorhin da<lb/>
draußen kalt geworden, und Ihnen,” ſetzte er hin-<lb/>
zu, „wird es ebenſo gegangen ſein; aber wir<lb/>
müſſen hier noch ein paar Stunden aushalten;<lb/>
wir haben ſichere Leute draußen, die uns Bericht<lb/>
erſtatten.” Und ehe ich meine Beſtellung bei dem<lb/>
Wirthe machen konnte, war ſchon ein dampfendes<lb/>
Glas mir hingeſchoben.</p><lb/>
<p>Ich erfuhr bald, daß mein freundlicher Nachbar<lb/>
<pb n="8" facs="#f0020"/>
der Deichgraf ſei; wir waren ins Geſpräch ge-<lb/>
kommen, und ich hatte begonnen, ihm meine ſeltſame<lb/>
Begegnung auf dem Deiche zu erzählen. Er wurde<lb/>
aufmerkſam, und ich bemerkte plötzlich, daß alles<lb/>
Geſpräch umher verſtummt war. „Der Schimmel-<lb/>
reiter!” rief einer aus der Geſellſchaft, und eine<lb/>
Bewegung des Erſchreckens ging durch die Uebrigen.</p><lb/>
<p>Der Deichgraf war aufgeſtanden. „Ihr braucht<lb/>
nicht zu erſchrecken,” ſprach er über den Tiſch hin;<lb/>
„das iſt nicht bloß für uns; <hi rendition="#aq">anno</hi> 17 hat es auch<lb/>
Denen drüben gegolten; mögen ſie auf Alles vor-<lb/>
gefaßt ſein!”</p><lb/>
<p>Mich wollte nachträglich ein Grauen über-<lb/>
laufen: „Verzeiht!” ſprach ich, „was iſt das mit<lb/>
dem Schimmelreiter?”</p><lb/>
<p>Abſeits hinter dem Ofen, ein wenig gebückt,<lb/>
ſaß ein kleiner hagerer Mann in einem abgeſchabten<lb/>
ſchwarzen Röcklein; die eine Schulter ſchien ein<lb/>
wenig ausgewachſen. Er hatte mit keinem Worte<lb/>
an der Unterhaltung der Anderen theilgenommen;<lb/>
aber ſeine bei dem ſpärlichen grauen Haupthaar<lb/>
noch immer mit dunklen Wimpern beſäumten<lb/>
Augen zeigten deutlich, daß er nicht zum Schlaf<lb/>
hier ſitze.</p><lb/>
<pb n="9" facs="#f0021"/>
<p>Gegen dieſen ſtreckte der Deichgraf ſeine Hand:<lb/>
„Unſer Schulmeiſter,” ſagte er mit erhobener<lb/>
Stimme, „wird von uns hier Ihnen das am beſten<lb/>
erzählen können; freilich nur in ſeiner Weiſe und<lb/>
nicht ſo richtig, wie zu Haus meine alte Wirth-<lb/>
ſchafterin Antje Vollmers es beſchaffen würde.”</p><lb/>
<p>„Ihr ſcherzet, Deichgraf!” kam die etwas<lb/>
kränkliche Stimme des Schulmeiſters hinter dem<lb/>
Ofen hervor, „daß Ihr mir Euern dummen Drachen<lb/>
wollt zur Seite ſtellen!”</p><lb/>
<p>„Ja, ja, Schulmeiſter!” erwiderte der Andere;<lb/>
„aber bei den Drachen ſollen derlei Geſchichten am<lb/>
beſten in Verwahrung ſein!”</p><lb/>
<p>„Freilich!” ſagte der kleine Herr; „wir ſind<lb/>
hierin nicht ganz derſelben Meinung;” und ein<lb/>
überlegenes Lächeln glitt über das feine Geſicht.</p><lb/>
<p>„Sie ſehen wohl,” raunte der Deichgraf mir<lb/>
ins Ohr; „er iſt immer noch ein wenig hochmüthig;<lb/>
er hat in ſeiner Jugend einmal Theologie ſtudirt<lb/>
und iſt nur einer verfehlten Brautſchaft wegen<lb/>
hier in ſeiner Heimath als Schulmeiſter behangen<lb/>
geblieben.”</p><lb/>
<p>Dieſer war inzwiſchen aus ſeiner Ofenecke<lb/>
hervorgekommen und hatte ſich neben mir an den<lb/>
<pb n="10" facs="#f0022"/>
langen Tiſch geſetzt. „Erzählt, erzählt nur, Schul-<lb/>
meiſter,” riefen ein paar der Jüngeren aus der<lb/>
Geſellſchaft.</p><lb/>
<p>„Nun freilich,” ſagte der Alte, ſich zu mir<lb/>
wendend, „will ich gern zu Willen ſein; aber es<lb/>
iſt viel Aberglaube dazwiſchen, und eine Kunſt,<lb/>
es ohne dieſen zu erzählen.”</p><lb/>
<p>„Ich muß Euch bitten, den nicht auszulaſſen,”<lb/>
erwiderte ich; „traut mir nur zu, daß ich ſchon<lb/>
ſelbſt die Spreu vom Weizen ſondern werde!”</p><lb/>
<p>Der Alte ſah mich mit verſtändnißvollem<lb/>
Lächeln an: „Nun alſo!” ſagte er. „In der Mitte<lb/>
des vorigen Jahrhunderts, oder vielmehr, um<lb/>
genauer zu beſtimmen, vor und nach derſelben, gab<lb/>
es hier einen Deichgrafen, der von Deich- und<lb/>
Sielſachen mehr verſtand, als Bauern und Hof-<lb/>
beſitzer ſonſt zu verſtehen pflegen; aber es reichte<lb/>
doch wohl kaum; denn was die ſtudirten Fachleute<lb/>
darüber niedergeſchrieben, davon hatte er wenig<lb/>
geleſen; ſein Wiſſen hatte er ſich, wenn auch von<lb/>
Kindesbeinen an, nur ſelber ausgeſonnen. Ihr<lb/>
hörtet wohl ſchon, Herr, die Frieſen rechnen gut,<lb/>
und habet auch wohl ſchon über unſeren Hans<lb/>
Mommſen von Fahretoſt reden hören, der ein Bauer<lb/>
<pb n="11" facs="#f0023"/>
war und doch Bouſſolen und Seeuhren, Teleskopen<lb/>
und Orgeln machen konnte. Nun, ein Stück von<lb/>
ſolch' einem Manne war auch der Vater des nach-<lb/>
herigen Deichgrafen geweſen; freilich wohl nur ein<lb/>
kleines. Er hatte ein paar Fennen, wo er Rapps<lb/>
und Bohnen baute, auch eine Kuh graſ'te, ging<lb/>
unterweilen im Herbſt und Frühjahr auch aufs<lb/>
Landmeſſen und ſaß im Winter, wenn der Nord-<lb/>
weſt von draußen kam und an ſeinen Läden<lb/>
rüttelte, zu ritzen und zu prickeln, in ſeiner Stube.<lb/>
Der Junge ſaß meiſt dabei und ſah über ſeine<lb/>
Fibel oder Bibel weg dem Vater zu, wie er maß<lb/>
und berechnete, und grub ſich mit der Hand in<lb/>
ſeinen blonden Haaren. Und eines Abends frug<lb/>
er den Alten, warum denn das, was er eben<lb/>
hingeſchrieben hatte, gerade ſo ſein müſſe und nicht<lb/>
anders ſein könne, und ſtellte dann eine eigene<lb/>
Meinung darüber auf. Aber der Vater, der dar-<lb/>
auf nicht zu antworten wußte, ſchüttelte den Kopf<lb/>
und ſprach: „Das kann ich Dir nicht ſagen;<lb/>
genug, es iſt ſo, und Du ſelber irrſt Dich. Willſt<lb/>
Du mehr wiſſen, ſo ſuche morgen aus der Kiſte, die<lb/>
auf unſerem Boden ſteht, ein Buch; einer, der Euklid<lb/>
hieß, hat's geſchrieben; das wird's Dir ſagen!”</p><lb/>
<pb n="12" facs="#f0024"/>
<p>— — Der Junge war Tags darauf zu<lb/>
Boden gelaufen und hatte auch bald das Buch<lb/>
gefunden; denn viele Bücher gab es überhaupt<lb/>
nicht in dem Hauſe; aber der Vater lachte, als<lb/>
er es vor ihm auf den Tiſch legte. Es war ein<lb/>
holländiſcher Euklid, und Holländiſch, wenngleich es<lb/>
doch halb Deutſch war, verſtanden alle Beide nicht.<lb/>
„Ja, ja,” ſagte er, „das Buch iſt noch von meinem<lb/>
Vater, der verſtand es; iſt denn kein deutſcher da?”</p><lb/>
<p>Der Junge, der von wenig Worten war, ſah<lb/>
den Vater ruhig an und ſagte nur: „Darf ich's<lb/>
behalten? Ein deutſcher iſt nicht da.”</p><lb/>
<p>Und als der Alte nickte, wies er noch ein<lb/>
zweites, halbzerriſſenes Büchlein vor. „Auch das?”<lb/>
frug er wieder.</p><lb/>
<p>„Nimm ſie alle Beide!” ſagte Tede Haien;<lb/>
„ſie werden Dir nicht viel nützen.”</p><lb/>
<p>Aber das zweite Buch war eine kleine<lb/>
holländiſche Grammatik, und da der Winter noch<lb/>
lange nicht vorüber war, ſo hatte es, als endlich<lb/>
die Stachelbeeren in ihrem Garten wieder blühten,<lb/>
dem Jungen ſchon ſo weit geholfen, daß er den<lb/>
Euklid, welcher damals ſtark im Schwange war,<lb/>
faſt überall verſtand.</p><lb/>
<pb n="13" facs="#f0025"/>
<p>Es iſt mir nicht unbekannt, Herr,” unterbrach<lb/>
ſich der Erzähler, „daß dieſer Umſtand auch von<lb/>
Hans Mommſen erzählt wird; aber vor deſſen<lb/>
Geburt iſt hier bei uns ſchon die Sache von Hauke<lb/>
Haien — ſo hieß der Knabe — berichtet worden.<lb/>
Ihr wiſſet auch wohl, es braucht nur einmal ein<lb/>
Größerer zu kommen, ſo wird ihm Alles aufgeladen,<lb/>
was in Ernſt oder Schimpf ſeine Vorgänger einſt<lb/>
mögen verübt haben.</p><lb/>
<p>Als der Alte ſah, daß der Junge weder für<lb/>
Kühe noch Schafe Sinn hatte, und kaum gewahrte,<lb/>
wenn die Bohnen blühten, was doch die Freude<lb/>
von jedem Marſchmann iſt, und weiterhin bedachte,<lb/>
daß die kleine Stelle wohl mit einem Bauer und<lb/>
einem Jungen, aber nicht mit einem Halbgelehrten<lb/>
und einem Knecht beſtehen könne, ingleichen, daß<lb/>
er auch ſelber nicht auf einen grünen Zweig ge-<lb/>
kommen ſei, ſo ſchickte er ſeinen großen Jungen<lb/>
an den Deich, wo er mit andern Arbeitern von<lb/>
Oſtern bis Martini Erde karren mußte. „Das<lb/>
wird ihn vom Euklid curiren,” ſprach er bei<lb/>
ſich ſelber.</p><lb/>
<p>Und der Junge karrte; aber den Euklid hatte<lb/>
er allzeit in der Taſche, und wenn die Arbeiter<lb/>
<pb n="14" facs="#f0026"/>
ihr Frühſtück oder Vesper aßen, ſaß er auf ſeinem<lb/>
umgeſtülpten Schubkarren mit dem Buche in der<lb/>
Hand. Und wenn im Herbſt die Fluthen höher<lb/>
ſtiegen und manch ein Mal die Arbeit eingeſtellt<lb/>
werden mußte, dann ging er nicht mit den Andern<lb/>
nach Haus, ſondern blieb, die Hände über die<lb/>
Kniee gefaltet, an der abfallenden Seeſeite des<lb/>
Deiches ſitzen und ſah ſtundenlang zu, wie die<lb/>
trüben Nordſeewellen immer höher an die Gras-<lb/>
narbe des Deiches hinaufſchlugen; erſt wenn ihm<lb/>
die Füße überſpült waren, und der Schaum ihm<lb/>
ins Geſicht ſpritzte, rückte er ein paar Fuß höher<lb/>
und blieb dann wieder ſitzen. Er hörte weder das<lb/>
Klatſchen des Waſſers noch das Geſchrei der Möven<lb/>
und Strandvögel, die um oder über ihm flogen und<lb/>
ihn faſt mit ihren Flügeln ſtreiften, mit den<lb/>
ſchwarzen Augen in die ſeinen blitzend; er ſah<lb/>
auch nicht, wie vor ihm über die weite, wilde<lb/>
Waſſerwüſte ſich die Nacht ausbreitete; was er<lb/>
allein hier ſah, war der brandende Saum des<lb/>
Waſſers, der, als die Fluth ſtand, mit hartem<lb/>
Schlage immer wieder dieſelbe Stelle traf und vor<lb/>
ſeinen Augen die Grasnarbe des ſteilen Deiches<lb/>
auswuſch.</p><lb/>
<pb n="15" facs="#f0027"/>
<p>Nach langem Hinſtarren nickte er wohl lang-<lb/>
ſam mit dem Kopfe oder zeichnete, ohne aufzuſehen,<lb/>
mit der Hand eine weiche Linie in die Luft, als<lb/>
ob er dem Deiche damit einen ſanfteren Abfall<lb/>
geben wollte. Wurde es ſo dunkel, daß alle Erden-<lb/>
dinge vor ſeinen Augen verſchwanden und nur<lb/>
die Fluth ihm in die Ohren donnerte, dann ſtand<lb/>
er auf und trabte halbdurchnäßt nach Hauſe.</p><lb/>
<p>Als er ſo eines Abends zu ſeinem Vater in<lb/>
die Stube trat, der an ſeinen Meßgeräthen putzte,<lb/>
fuhr dieſer auf: „Was treibſt Du draußen? Du<lb/>
hätteſt ja verſaufen können; die Waſſer beißen heute<lb/>
in den Deich.”</p><lb/>
<p>Hauke ſah ihn trotzig an.</p><lb/>
<p>— „Hörſt Du mich nicht? Ich ſag', Du<lb/>
hätt'ſt verſaufen können.”</p><lb/>
<p>„Ja,” ſagte Hauke; „ich bin doch nicht<lb/>
verſoffen!”</p><lb/>
<p>„Nein,” erwiderte nach einer Weile der Alte<lb/>
und ſah ihm wie abweſend ins Geſicht, — „dies-<lb/>
mal noch nicht.”</p><lb/>
<p>„Aber,” ſagte Hauke wieder; „unſere Deiche<lb/>
ſind nichts werth!”</p><lb/>
<p>— „Was für was, Junge?”</p><lb/>
<pb n="16" facs="#f0028"/>
<p>„Die Deiche, ſag' ich!”</p><lb/>
<p>— „Was ſind die Deiche?”</p><lb/>
<p>„Sie taugen nichts, Vater!” erwiderte Hauke.</p><lb/>
<p>Der Alte lachte ihm ins Geſicht. „Was denn,<lb/>
Junge? Du biſt wohl das Wunderkind aus Lübeck!”</p><lb/>
<p>Aber der Junge ließ ſich nicht irren. „Die<lb/>
Waſſerſeite iſt zu ſteil,” ſagte er; „wenn es ein-<lb/>
mal kommt, wie es mehr als einmal ſchon ge-<lb/>
kommen iſt, ſo können wir hier auch hinterm<lb/>
Deich erſaufen!”</p><lb/>
<p>Der Alte holte ſeinen Kautabak aus der<lb/>
Taſche, drehte einen Schrot ab und ſchob ihn<lb/>
hinter die Zähne. „Und wieviel Karren haſt Du<lb/>
heut' geſchoben?” frug er ärgerlich; denn er ſah<lb/>
wohl, daß auch die Deicharbeit bei dem Jungen<lb/>
die Denkarbeit nicht hatte vertreiben können.</p><lb/>
<p>„Weiß nicht, Vater,” ſagte dieſer; „ſo, was<lb/>
die Anderen machten; vielleicht ein halbes Dutzend<lb/>
mehr; aber — die Deiche müſſen anders werden!”</p><lb/>
<p>„Nun,” meinte der Alte und ſtieß ein Lachen<lb/>
aus; „Du kannſt es ja vielleicht zum Deichgraf<lb/>
bringen; dann mach' ſie anders!”</p><lb/>
<p>„Ja, Vater!” erwiderte der Junge.</p><lb/>
<p>Der Alte ſah ihn an und ſchluckte ein paar<lb/>
<pb n="17" facs="#f0029"/>
Mal; dann ging er aus der Thür; er wußte nicht,<lb/>
was er dem Jungen antworten ſollte.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Auch als zu Ende Octobers die Deicharbeit<lb/>
vorbei war, blieb der Gang <choice><sic>weſtwärts</sic><corr>nordwärts</corr></choice> nach dem<lb/>
Haf hinaus für Hauke Haien die beſte Unter-<lb/>
haltung; den Allerheiligentag, um den herum die<lb/>
Aequinoctialſtürme zu toſen pflegen, von dem wir<lb/>
ſagen, daß Friesland ihn wohl beklagen mag, er-<lb/>
wartete er, wie heut' die Kinder das Chriſtfeſt.<lb/>
Stand eine Springfluth bevor, ſo konnte man<lb/>
ſicher ſein, er lag trotz Sturm und Wetter weit<lb/>
draußen am Deiche mutterſeelenallein; und wenn<lb/>
die Möven gackerten, wenn die Waſſer gegen den<lb/>
Deich tobten und beim Zurückrollen ganze Fetzen<lb/>
von der Grasdecke mit ins Meer hinabriſſen, dann<lb/>
hätte man Hauke's zorniges Lachen hören können.<lb/>
„Ihr könnt nichts Rechtes,” ſchrie er in den Lärm<lb/>
hinaus, „ſowie die Menſchen auch nichts können!”<lb/>
Und endlich, oft im Finſtern, trabte er aus der<lb/>
weiten Oede den Deich entlang nach Hauſe, bis<lb/>
ſeine aufgeſchoſſene Geſtalt die niedrige Thür unter<lb/>
ſeines Vaters Rohrdach erreicht hatte und darunter<lb/>
durch in das kleine Zimmer ſchlüpfte.</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter. 2</fw><lb/>
<pb n="18" facs="#f0030"/>
<p>Manchmal hatte er eine Fauſt voll Kleierde<lb/>
mitgebracht; dann ſetzte er ſich neben den Alten,<lb/>
der ihn jetzt gewähren ließ, und knetete bei dem<lb/>
Schein der dünnen Unſchlittkerze allerlei Deich-<lb/>
modelle, legte ſie in ein flaches Gefäß mit Waſſer<lb/>
und ſuchte darin die Ausſpülung der Wellen nach-<lb/>
zumachen, oder er nahm ſeine Schiefertafel und<lb/>
zeichnete darauf das Profil der Deiche nach der<lb/>
Seeſeite, wie es nach ſeiner Meinung ſein mußte.</p><lb/>
<p>Mit denen zu verkehren, die mit ihm auf der<lb/>
Schulbank geſeſſen hatten, fiel ihm nicht ein; auch<lb/>
ſchien es, als ob ihnen an dem Träumer nichts<lb/>
gelegen ſei. Als es wieder Winter geworden und<lb/>
der Froſt hereingebrochen war, wanderte er noch<lb/>
weiter, wohin er früher nie gekommen, auf den<lb/>
Deich hinaus, bis die unabſehbare eisbedeckte Fläche<lb/>
der Watten vor ihm lag.</p><lb/>
<p>Im Februar bei dauerndem Froſtwetter wurden<lb/>
angetriebene Leichen aufgefunden; draußen am offenen<lb/>
Haf auf den gefrorenen Watten hatten ſie gelegen.<lb/>
Ein junges Weib, die dabei geweſen war, als man<lb/>
ſie in das Dorf geholt hatte, ſtand redſelig vor<lb/>
dem alten Haien: „Glaubt nicht, daß ſie wie<lb/>
Menſchen ausſahen,” rief ſie; „nein, wie die See-<lb/>
<pb n="19" facs="#f0031"/>
teufel! So große Köpfe,” und ſie hielt die aus-<lb/>
geſpreizten Hände von Weitem gegen einander,<lb/>
„gnidderſchwarz und blank, wie friſch gebacken<lb/>
Brot! Und die Krabben hatten ſie angeknabbert;<lb/>
die Kinder ſchrieen laut, als ſie ſie ſahen!”</p><lb/>
<p>Dem alten Haien war ſo was juſt nichts<lb/>
Neues: „Sie haben wohl ſeit November ſchon in<lb/>
See getrieben!” ſagte er gleichmüthig.</p><lb/>
<p>Hauke ſtand ſchweigend daneben; aber ſobald<lb/>
er konnte, ſchlich er ſich auf den Deich hinaus; es<lb/>
war nicht zu ſagen, wollte er noch nach weiteren<lb/>
Todten ſuchen, oder zog ihn nur das Grauen, das<lb/>
noch auf den jetzt verlaſſenen Stellen brüten mußte.<lb/>
Er lief weiter und weiter, bis er einſam in der<lb/>
Oede ſtand, wo nur die Winde über den Deich<lb/>
wehten, wo nichts war als die klagenden Stimmen<lb/>
der großen Vögel, die raſch vorüberſchoſſen; zu<lb/>
ſeiner Linken die leere weite Marſch, zur andern<lb/>
Seite der unabſehbare Strand mit ſeiner jetzt vom<lb/>
Eiſe ſchimmernden Fläche der Watten; es war, als<lb/>
liege die ganze Welt in weißem Tod.</p><lb/>
<p>Hauke blieb oben auf dem Deiche ſtehen, und<lb/>
ſeine ſcharfen Augen ſchweiften weit umher; aber<lb/>
von Todten war nichts mehr zu ſehen; nur wo<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2*</fw><lb/>
<pb n="20" facs="#f0032"/>
die unſichtbaren Wattſtröme ſich darunter drängten,<lb/>
hob und ſenkte die Eisfläche ſich in ſtromartigen<lb/>
Linien.</p><lb/>
<p>Er lief nach Hauſe; aber an einem der nächſten<lb/>
Abende war er wiederum da draußen. Auf jenen<lb/>
Stellen war jetzt das Eis geſpalten; wie Rauch-<lb/>
wolken ſtieg es aus den Riſſen, und über das ganze<lb/>
Watt ſpann ſich ein Netz von Dampf und Nebel,<lb/>
das ſich ſeltſam mit der Dämmerung des Abends<lb/>
miſchte. Hauke ſah mit ſtarren Augen darauf<lb/>
hin; denn in dem Nebel ſchritten dunkle Geſtalten<lb/>
auf und ab, ſie ſchienen ihm ſo groß wie Menſchen.<lb/>
Würdevoll, aber mit ſeltſamen, erſchreckenden Ge-<lb/>
bärden; mit langen Naſen und Hälſen ſah er ſie<lb/>
fern an den rauchenden Spalten auf und ab ſpazieren;<lb/>
plötzlich begannen ſie wie Narren unheimlich auf<lb/>
und ab zu ſpringen, die großen über die kleinen<lb/>
und die kleinen gegen die großen; dann breiteten<lb/>
ſie ſich aus und verloren alle Form.</p><lb/>
<p>„Was wollen die? Sind es die Geiſter der<lb/>
Ertrunkenen?” dachte Hauke. „Hoiho!” ſchrie er<lb/>
laut in die Nacht hinaus; aber die draußen kehrten<lb/>
ſich nicht an ſeinen Schrei, ſondern trieben ihr<lb/>
wunderliches Weſen fort.</p><lb/>
<pb n="21" facs="#f0033"/>
<p>Da kamen ihm die furchtbaren norwegiſchen<lb/>
Seegeſpenſter in den Sinn, von denen ein alter<lb/>
Capitän ihm einſt erzählt hatte, die ſtatt des An-<lb/>
geſichts einen ſtumpfen Pull von Seegras auf dem<lb/>
Nacken tragen; aber er lief nicht fort, ſondern<lb/>
bohrte die Hacken ſeiner Stiefel feſt in den Klei<lb/>
des Deiches und ſah ſtarr dem poſſenhaften Un-<lb/>
weſen zu, das in der einfallenden Dämmerung vor<lb/>
ſeinen Augen fortſpielte. „Seid Ihr auch hier bei<lb/>
uns?” ſprach er mit harter Stimme: „Ihr ſollt<lb/>
mich nicht vertreiben!”</p><lb/>
<p>Erſt als die Finſterniß Alles bedeckte, ſchritt<lb/>
er ſteifen langſamen Schrittes heimwärts. Aber<lb/>
hinter ihm drein kam es wie Flügelrauſchen und<lb/>
hallendes Geſchrei. Er ſah nicht um; aber er ging<lb/>
auch nicht ſchneller und kam erſt ſpät nach Hauſe;<lb/>
doch niemals ſoll er ſeinem Vater oder einem Anderen<lb/>
davon erzählt haben. Erſt viele Jahre ſpäter hat<lb/>
er ſein blödes Mädchen, womit ſpäter der Herrgott<lb/>
ihn belaſtete, um dieſelbe Tages- und Jahreszeit<lb/>
mit ſich auf den Deich hinausgenommen, und<lb/>
dasſelbe Weſen ſoll ſich derzeit draußen auf den<lb/>
Watten gezeigt haben; aber er hat ihr geſagt, ſie<lb/>
ſolle ſich nicht fürchten, das ſeien nur die Fiſchreiher<lb/>
<pb n="22" facs="#f0034"/>
und die Krähen, die im Nebel ſo groß und fürchterlich<lb/>
erſchienen; die holten ſich die Fiſche aus den offenen<lb/>
Spalten.</p><lb/>
<p>Weiß Gott, Herr!” unterbrach ſich der<lb/>
Schulmeiſter; „es gibt auf Erden allerlei Dinge,<lb/>
die ein ehrlich Chriſtenherz verwirren können;<lb/>
aber der Hauke war weder ein Narr noch ein<lb/>
Dummkopf.”</p><lb/>
<p>Da ich nichts erwiderte, wollte er fortfahren;<lb/>
aber unter den übrigen Gäſten, die bisher lautlos<lb/>
zugehört hatten, nur mit dichterem Tabaksqualm<lb/>
das niedrige Zimmer füllend, entſtand eine plötzliche<lb/>
Bewegung; erſt Einzelne, dann faſt Alle wandten<lb/>
ſich dem Fenſter zu. Draußen — man ſah es durch<lb/>
die unverhangenen Fenſter — trieb der Sturm<lb/>
die Wolken, und Licht und Dunkel jagten durch-<lb/>
einander; aber auch mir war es, als hätte ich<lb/>
den hageren Reiter auf ſeinem Schimmel vorbei-<lb/>
ſauſen geſehen.</p><lb/>
<p>„Wart Er ein wenig, Schulmeiſter!” ſagte<lb/>
der Deichgraf leiſe.</p><lb/>
<p>„Ihr braucht Euch nicht zu fürchten, Deich-<lb/>
graf!” erwiderte der kleine Erzähler, „ich habe ihn<lb/>
nicht geſchmäht, und hab' auch deſſen keine Ur-<lb/>
<pb n="23" facs="#f0035"/>
ſach';” und er ſah mit ſeinen kleinen, klugen<lb/>
Augen zu ihm auf.</p><lb/>
<p>„Ja, ja,” meinte der Andere; „laß' Er ſein<lb/>
Glas nur wieder füllen.” Und nachdem das ge-<lb/>
ſchehen war, und die Zuhörer, meiſt mit etwas<lb/>
verdutzten Geſichtern, ſich wieder zu ihm gewandt<lb/>
hatten, fuhr er in ſeiner Geſchichte fort:</p><lb/>
<p>„So für ſich, und am liebſten nur mit Wind<lb/>
und Waſſer und mit den Bildern der Einſamkeit<lb/>
verkehrend, wuchs Hauke zu einem langen, hageren<lb/>
Burſchen auf. Er war ſchon über ein Jahr lang<lb/>
eingeſegnet, da wurde es auf einmal anders mit<lb/>
ihm, und das kam von dem alten weißen Angora-<lb/>
kater, welchen der alten Trien' Jans einſt ihr ſpäter<lb/>
verunglückter Sohn von ſeiner ſpaniſchen Seereiſe<lb/>
mitgebracht hatte. Trien' wohnte ein gut Stück<lb/>
hinaus auf dem Deiche in einer kleinen Kathe, und<lb/>
wenn die Alte in ihrem Hauſe herumarbeitete, ſo<lb/>
pflegte dieſe Unform von einem Kater vor der<lb/>
Hausthür zu ſitzen und in den Sommertag und<lb/>
nach den vorüberfliegenden Kiebitzen hinauszu-<lb/>
blinzeln. Ging Hauke vorbei, ſo mauzte der Kater<lb/>
ihn an, und Hauke nickte ihm zu; die Beiden<lb/>
wußten, was ſie mit einander hatten.</p><lb/>
<pb n="24" facs="#f0036"/>
<p>Nun aber war's einmal im Frühjahr, und<lb/>
Hauke lag nach ſeiner Gewohnheit oft draußen am<lb/>
Deich, ſchon weiter unten dem Waſſer zu, zwiſchen<lb/>
Strandnelken und dem duftenden Seewermuth, und<lb/>
ließ ſich von der ſchon kräftigen Sonne beſcheinen.<lb/>
Er hatte ſich Tags zuvor droben auf der Geeſt<lb/>
die Taſchen voll von Kieſeln geſammelt, und als<lb/>
in der Ebbezeit die Watten bloßgelegt waren und<lb/>
die kleinen grauen Strandläufer ſchreiend darüber<lb/>
hinhuſchten, holte er jählings einen Stein hervor<lb/>
und warf ihn nach den Vögeln. Er hatte das von<lb/>
Kindesbeinen an geübt, und meiſtens blieb einer<lb/>
auf dem Schlicke liegen; aber ebenſo oft war er dort<lb/>
auch nicht zu holen; Hauke hatte ſchon daran ge-<lb/>
dacht, den Kater mitzunehmen und als apportirenden<lb/>
Jagdhund zu dreſſiren. Aber es gab auch hier<lb/>
und dort feſte Stellen oder Sandlager; ſolchen-<lb/>
falls lief er hinaus und holte ſich ſeine Beute<lb/>
ſelbſt. Saß der Kater bei ſeiner Rückkehr noch<lb/>
vor der Hausthür, dann ſchrie das Thier vor nicht<lb/>
zu bergender Raubgier ſo lange, bis Hauke ihm<lb/>
einen der erbeuteten Vögel zuwarf.</p><lb/>
<p>Als er heute, ſeine Jacke auf der Schulter,<lb/>
heimging, trug er nur einen ihm noch unbekannten,<lb/>
<pb n="25" facs="#f0037"/>
aber wie mit bunter Seide und Metall gefiederten<lb/>
Vogel mit nach Hauſe, und der Kater mauzte wie<lb/>
gewöhnlich, als er ihn kommen ſah. Aber Hauke<lb/>
wollte ſeine Beute — es mag ein Eisvogel geweſen<lb/>
ſein — diesmal nicht hergeben und kehrte ſich nicht<lb/>
an die Gier des Thieres. „Umſchicht!” rief er<lb/>
ihm zu, „heute mir, morgen Dir; das hier iſt<lb/>
kein Katerfreſſen!” Aber der Kater kam vorſichtigen<lb/>
Schrittes herangeſchlichen; Hauke ſtand und ſah<lb/>
ihn an, der Vogel hing an ſeiner Hand, und der<lb/>
Kater blieb mit erhobener Tatze ſtehen. Doch der<lb/>
Burſche ſchien ſeinen Katzenfreund noch nicht ſo<lb/>
ganz zu kennen; denn während er ihm ſeinen<lb/>
Rücken zugewandt hatte und eben fürbaß wollte,<lb/>
fühlte er mit einem Ruck die Jagdbeute ſich<lb/>
entriſſen, und zugleich ſchlug eine ſcharfe Kralle<lb/>
ihm ins Fleiſch. Ein Grimm, wie gleichfalls eines<lb/>
Raubthiers, flog dem jungen Menſchen ins Blut;<lb/>
er griff wie raſend um ſich und hatte den Räuber<lb/>
ſchon am Genicke gepackt. Mit der Fauſt hielt er<lb/>
das mächtige Thier empor und würgte es, daß<lb/>
die Augen ihm aus den rauhen Haaren vorquollen,<lb/>
nicht achtend, daß die ſtarken Hintertatzen ihm<lb/>
den Arm zerfleiſchten. „Hoiho!” ſchrie er und<lb/>
<pb n="26" facs="#f0038"/>
packte ihn noch feſter; „wollen ſehen, wer's von uns<lb/>
Beiden am längſten aushält!”</p><lb/>
<p>Plötzlich fielen die Hinterbeine der großen<lb/>
Katze ſchlaff herunter, und Hauke ging ein paar<lb/>
Schritte zurück und warf ſie gegen die Kathe der<lb/>
Alten. Da ſie ſich nicht rührte, wandte er ſich<lb/>
und ſetzte ſeinen Weg nach Hauſe fort.</p><lb/>
<p>Aber der Angorakater war das Kleinod ſeiner<lb/>
Herrin; er war ihr Geſelle und das Einzige, was<lb/>
ihr Sohn, der Matroſe, ihr nachgelaſſen hatte,<lb/>
nachdem er hier an der Küſte ſeinen jähen Tod<lb/>
gefunden hatte, da er im Sturm ſeiner Mutter<lb/>
beim Porrenfangen hatte helfen wollen. Hauke<lb/>
mochte kaum hundert Schritte weiter gethan haben,<lb/>
während er mit einem Tuch das Blut aus ſeinen<lb/>
Wunden auffing, als ſchon von der Kathe her<lb/>
ihm ein Geheul und Zetern in die Ohren gellte.<lb/>
Da wandte er ſich und ſah davor das alte Weib<lb/>
am Boden liegen; das greiſe Haar flog ihr im<lb/>
Winde um das rothe Kopftuch: „Todt!” rief ſie,<lb/>
„todt!” und erhob dräuend ihren mageren Arm<lb/>
gegen ihn: „Du ſollſt verflucht ſein! Du haſt<lb/>
ihn todtgeſchlagen, Du nichtsnutziger Strandläufer;<lb/>
Du warſt nicht werth, ihm ſeinen Schwanz zu<lb/>
<pb n="27" facs="#f0039"/>
bürſten!” Sie warf ſich über das Thier und<lb/>
wiſchte zärtlich mit ihrer Schürze ihm das Blut<lb/>
fort, das noch aus Naſ' und Schnauze rann; dann<lb/>
hob ſie aufs Neue an zu zetern.</p><lb/>
<p>„Biſt Du bald fertig?” rief Hauke ihr zu,<lb/>
„dann laß Dir ſagen: ich will Dir einen Kater<lb/>
ſchaffen, der mit Maus- und Rattenblut zu-<lb/>
frieden iſt!”</p><lb/>
<p>Darauf ging er, ſcheinbar auf nichts mehr<lb/>
achtend, fürbaß. Aber die todte Katze mußte ihm<lb/>
doch im Kopfe Wirrſal machen; denn er ging, als<lb/>
er zu den Häuſern gekommen war, dem ſeines<lb/>
Vaters und auch den übrigen vorbei und eine<lb/>
weite Strecke noch nach <choice><sic>Oſten</sic><corr>Süden</corr></choice> auf dem Deich der<lb/>
Stadt zu.</p><lb/>
<p>Inmittelſt wanderte auch Trien' Jans auf dem-<lb/>
ſelben in der gleichen Richtung; ſie trug in einem<lb/>
alten blaucarrirten Kiſſenüberzug eine Laſt in<lb/>
ihren Armen, die ſie ſorgſam, als wär's ein Kind,<lb/>
umklammerte; ihr greiſes Haar flatterte in dem<lb/>
leichten Frühlingswind. „Was ſchleppt Sie da,<lb/>
Trina?” frug ein Bauer, der ihr entgegenkam.<lb/>
„Mehr, als Dein Haus und Hof,” erwiderte die<lb/>
Alte; dann ging ſie eifrig weiter. Als ſie dem<lb/>
<pb n="28" facs="#f0040"/>
unten liegenden Hauſe des alten Haien nahe kam,<lb/>
ging ſie den Akt, wie man bei uns die Trift-<lb/>
und Fußwege nennt, die ſchräg an der Seite des<lb/>
Deiches hinab- oder hinaufführen, zu den Häuſern<lb/>
hinunter.</p><lb/>
<p>Der alte Tede Haien ſtand eben vor der Thür<lb/>
und ſah ins Wetter: „Na, Trien'!” ſagte er, als<lb/>
ſie puſtend vor ihm ſtand und ihren Krückſtock<lb/>
in die Erde bohrte, „was bringt Sie Neues in<lb/>
Ihrem Sack?”</p><lb/>
<p>„Erſt laß mich in die Stube, Tede Haien!<lb/>
dann ſoll Er's ſehen!” und ihre Augen ſahen ihn<lb/>
mit ſeltſamem Funkeln an!</p><lb/>
<p>„So komm' Sie!” ſagte der Alte. Was gingen<lb/>
ihn die Augen des dummen Weibes an.</p><lb/>
<p>Und als Beide eingetreten waren, fuhr ſie fort:<lb/>
„Bring' Er den alten Tabakskaſten und das<lb/>
Schreibzeug von dem Tiſch — — Was hat er<lb/>
denn immer zu ſchreiben? — — So; und nun<lb/>
wiſch' Er ihn ſauber ab!”</p><lb/>
<p>Und der Alte, der faſt neugierig wurde, that<lb/>
Alles, was ſie ſagte; dann nahm ſie den blauen<lb/>
Ueberzug bei beiden Zipfeln und ſchüttete daraus<lb/>
den großen Katerleichnam auf den Tiſch. „Da<lb/>
<pb n="29" facs="#f0041"/>
hat Er ihn!” rief ſie; „Sein Hauke hat ihn todt-<lb/>
geſchlagen.” Hierauf aber begann ſie ein bitterliches<lb/>
Weinen; ſie ſtreichelte das dicke Fell des todten<lb/>
Thieres, legte ihm die Tatzen zuſammen, neigte<lb/>
ihre lange Naſe über deſſen Kopf und raunte ihm<lb/>
unverſtändliche Zärtlichkeiten in die Ohren.</p><lb/>
<p>Tede Haien ſah dem zu. „So,” ſagte er;<lb/>
„Hauke hat ihn todtgeſchlagen?” Er wußte nicht,<lb/>
was er mit dem heulenden Weibe machen ſollte.</p><lb/>
<p>Die Alte nickte ihn grimmig an: „Ja, ja;<lb/>
ſo Gott, das hat er gethan!” und ſie wiſchte ſich<lb/>
mit ihrer von Gicht verkrümmten Hand das Waſſer<lb/>
aus den Augen. „Kein Kind, kein Lebigs mehr!”<lb/>
klagte ſie. „Und er weiß es ja auch wohl, uns<lb/>
Alten, wenn's nach Allerheiligen kommt, frieren<lb/>
Abends im Bett die Beine, und ſtatt zu ſchlafen,<lb/>
hören wir den Nordweſt an unſeren Fenſterläden<lb/>
rappeln. Ich hör's nicht gern, Tede Haien, er<lb/>
kommt daher, wo mein Junge mir im Schlick<lb/>
verſank.”</p><lb/>
<p>Tede Haien nickte, und die Alte ſtreichelte das<lb/>
Fell ihres todten Katers: „Der aber”, begann<lb/>
ſie wieder, „wenn ich Winters am Spinnrad ſaß,<lb/>
dann ſaß er bei mir und ſpann auch und ſah<lb/>
<pb n="30" facs="#f0042"/>
mich an mit ſeinen grünen Augen! Und kroch ich,<lb/>
wenn's mir kalt wurde, in mein Bett — es<lb/>
dauerte nicht lang, ſo ſprang er zu mir und legte<lb/>
ſich auf meine frierenden Beine, und wir ſchliefen<lb/>
ſo warm mitſammen, als hätte ich noch meinen<lb/>
jungen Schatz im Bett!” Die Alte, als ſuche ſie<lb/>
bei dieſer Erinnerung nach Zuſtimmung, ſah den<lb/>
neben ihr am Tiſche ſtehenden Alten mit ihren<lb/>
funkelnden Augen an.</p><lb/>
<p>Tede Haien aber ſagte bedächtig: „Ich weiß<lb/>
Ihr einen Rath, Trien' Jans,” und er ging nach<lb/>
ſeiner Schatulle und nahm eine Silbermünze aus<lb/>
der Schublade — „Sie ſagt, daß Hauke Ihr das<lb/>
Thier vom Leben gebracht hat, und ich weiß, Sie<lb/>
lügt nicht; aber hier iſt ein Kronthaler von Chriſtian<lb/>
dem Vierten; damit kauf' Sie ſich ein gegerbtes<lb/>
Lammfell für Ihre kalten Beine! Und wenn unſere<lb/>
Katze nächſtens Junge wirft, ſo mag Sie ſich das<lb/>
größte davon ausſuchen; das zuſammen thut wohl<lb/>
einen altersſchwachen Angorakater! Und nun nehm'<lb/>
Sie das Vieh und bring' Sie es meinethalb an<lb/>
den Racker in der Stadt, und halt' Sie das<lb/>
Maul, daß es hier auf meinem ehrlichen Tiſch<lb/>
gelegen hat!”</p><lb/>
<pb n="31" facs="#f0043"/>
<p>Während dieſer Rede hatte das Weib ſchon<lb/>
nach dem Thaler gegriffen und ihn in einer kleinen<lb/>
Taſche geborgen, die ſie unter ihren Röcken trug;<lb/>
dann ſtopfte ſie den Kater wieder in das Bettbühr,<lb/>
wiſchte mit ihrer Schürze die Blutflecken von dem<lb/>
Tiſch und ſtakte zur Thür hinaus. „Vergiß Er<lb/>
mir nur den jungen Kater nicht!” rief ſie noch<lb/>
zurück.</p><lb/>
<p>— — Eine Weile ſpäter, als der alte Haien<lb/>
in dem engen Stüblein auf- und abſchritt, trat<lb/>
Hauke herein und warf ſeinen bunten Vogel auf<lb/>
den Tiſch; als er aber auf der weiß geſcheuerten<lb/>
Platte den noch kennbaren Blutfleck ſah, frug er,<lb/>
wie beiläufig „Was iſt denn das?”</p><lb/>
<p>Der Vater blieb ſtehen: „Das iſt Blut, was<lb/>
Du haſt fließen machen!”</p><lb/>
<p>Dem Jungen ſchoß es doch heiß ins Geſicht:<lb/>
„Iſt denn Trien' Jans mit ihrem Kater hier<lb/>
geweſen?”</p><lb/>
<p>Der Alte nickte: „Weshalb haſt Du ihr den<lb/>
todtgeſchlagen?”</p><lb/>
<p>Hauke entblößte ſeinen blutigen Arm. „Des-<lb/>
halb,” ſagte er; „er hatte mir den Vogel fort-<lb/>
geriſſen!”</p><lb/>
<pb n="32" facs="#f0044"/>
<p>Der Alte ſagte nichts hierauf; er begann eine<lb/>
Zeitlang wieder auf- und abzugehen; dann blieb<lb/>
er vor dem Jungen ſtehen und ſah eine Weile<lb/>
wie abweſend auf ihn hin. „Das mit dem Kater<lb/>
hab' ich rein gemacht,” ſagte er dann; „aber, ſiehſt<lb/>
Du, Hauke, die Kathe iſt hier zu klein; zwei Herren<lb/>
können darauf nicht ſitzen — es iſt nun Zeit,<lb/>
Du mußt Dir einen Dienſt beſorgen!”</p><lb/>
<p>„Ja, Vater,” entgegnete Hauke; „hab' der-<lb/>
gleichen auch gedacht.”</p><lb/>
<p>„Warum?” frug der Alte.</p><lb/>
<p>— „Ja, man wird grimmig in ſich, wenn<lb/>
man's nicht an einem ordentlichen Stück Arbeit<lb/>
auslaſſen kann.”</p><lb/>
<p>„So?” ſagte der Alte, „und darum haſt Du<lb/>
den Angorer todtgeſchlagen? Das könnte leicht noch<lb/>
ſchlimmer werden?”</p><lb/>
<p>— „Er mag wohl recht haben, Vater; aber<lb/>
der Deichgraf hat ſeinen Kleinknecht fortgejagt;<lb/>
das könnt' ich ſchon verrichten!”</p><lb/>
<p>Der Alte begann wieder auf- und abzugehen<lb/>
und ſpritzte dabei die ſchwarze Tabaksjauche von<lb/>
ſich: „Der Deichgraf iſt ein Dummkopf, dumm<lb/>
wie 'ne Saatgans! Er iſt nur Deichgraf, weil ſein<lb/>
<pb n="33" facs="#f0045"/>
Vater und Großvater es geweſen ſind, und wegen<lb/>
ſeiner neunundzwanzig Fennen. Wenn Martini<lb/>
herankommt und hernach die Deich- und Siel-<lb/>
rechnungen abgethan werden müſſen, dann füttert<lb/>
er den Schulmeiſter mit Gansbraten und Meth<lb/>
und Weizenkringeln und ſitzt dabei und nickt, wenn<lb/>
der mit ſeiner Feder die Zahlenreihen hinunter-<lb/>
läuft, und ſagt: „Ja, ja, Schulmeiſter, Gott ver-<lb/>
gönn's ihm! Was kann er rechnen!” Wenn aber<lb/>
einmal der Schulmeiſter nicht kann oder auch<lb/>
nicht will, dann muß er ſelber dran und ſitzt<lb/>
und ſchreibt und ſtreicht wieder aus, und der<lb/>
große dumme Kopf wird ihm roth und heiß, und<lb/>
die Augen quellen wie Glaskugeln, als wollte das<lb/>
bischen Verſtand da hinaus.”</p><lb/>
<p>Der Junge ſtand gerade auf vor dem Vater<lb/>
und wunderte ſich, was der reden könne; ſo hatte<lb/>
er's noch nicht von ihm gehört. „Ja, Gott<lb/>
tröſt'!” ſagte er, „dumm iſt er wohl; aber ſeine<lb/>
Tochter Elke, die kann rechnen!”</p><lb/>
<p>Der Alte ſah ihn ſcharf an. „Ahoi, Hauke”,<lb/>
rief er; „was weißt Du von Elke Volkerts?”</p><lb/>
<p>— „Nichts, Vater; der Schulmeiſter hat's<lb/>
mir nur erzählt.”</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter. 3</fw><lb/>
<pb n="34" facs="#f0046"/>
<p>Der Alte antwortete nicht darauf; er ſchob<lb/>
nur bedächtig ſeinen Tabaksknoten aus einer Backe<lb/>
hinter die andere. „Und Du denkſt,” ſagte er<lb/>
dann, „Du wirſt dort auch mitrechnen können.”</p><lb/>
<p>„O ja, Vater, das möcht' ſchon gehen,” er-<lb/>
widerte der Sohn, und ein ernſtes Zucken lief um<lb/>
ſeinen Mund.</p><lb/>
<p>Der Alte ſchüttelte den Kopf: „Nun, aber<lb/>
meinethalb; verſuch' einmal Dein Glück!”</p><lb/>
<p>„Dank auch, Vater!” ſagte Hauke und ſtieg<lb/>
zu ſeiner Schlafſtatt auf dem Boden; hier ſetzte<lb/>
er ſich auf die Bettkante und ſann, weshalb ihn<lb/>
denn ſein Vater um Elke Volkerts angerufen habe.<lb/>
Er kannte ſie freilich, das ranke achtzehnjährige<lb/>
Mädchen mit dem bräunlichen ſchmalen Antlitz<lb/>
und den dunklen Brauen, die über den trotzigen<lb/>
Augen und der ſchmalen Naſe in einander liefen;<lb/>
doch hatte er noch kaum ein Wort mit ihr ge-<lb/>
ſprochen; nun, wenn er zu dem alten Tede Volkerts<lb/>
ging, wollte er ſie doch beſſer darauf anſehen, was<lb/>
es mit dem Mädchen auf ſich habe. Und gleich<lb/>
jetzt wollte er gehen, damit kein Anderer ihm die<lb/>
Stelle abjage; es war ja kaum noch Abend. Und<lb/>
ſo zog er ſeine Sonntagsjacke und ſeine beſten<lb/>
<pb n="35" facs="#f0047"/>
Stiefeln an und machte ſich guten Muthes auf<lb/>
den Weg.</p><lb/>
<p>— Das langgeſtreckte Haus des Deichgrafen<lb/>
war durch ſeine hohe Werfte, beſonders durch den<lb/>
höchſten Baum des Dorfes, eine gewaltige Eſche,<lb/>
ſchon von Weitem ſichtbar; der Großvater des<lb/>
jetzigen, der erſte Deichgraf des Geſchlechtes, hatte<lb/>
in ſeiner Jugend eine ſolche oſten der Hausthür<lb/>
hier geſetzt; aber die beiden erſten Anpflanzungen<lb/>
waren vergangen, und ſo hatte er an ſeinem<lb/>
Hochzeitsmorgen dieſen dritten Baum gepflanzt,<lb/>
der noch jetzt mit ſeiner immer mächtiger werdenden<lb/>
Blätterkrone in dem hier unabläſſigen Winde wie<lb/>
von alten Zeiten rauſchte.</p><lb/>
<p>Als nach einer Weile der lang aufgeſchoſſene<lb/>
Hauke die hohe Werfte hinaufſtieg, welche an den<lb/>
Seiten mit Rüben und Kohl bepflanzt war, ſah<lb/>
er droben die Tochter des Hauswirths neben der<lb/>
niedrigen Hausthür ſtehen. Ihr einer etwas hagerer<lb/>
Arm hing ſchlaff herab, die andere Hand ſchien<lb/>
im Rücken nach dem Eiſenring zu greifen, von<lb/>
denen je einer zu beiden Seiten der Thür in der<lb/>
Mauer war, damit, wer vor das Haus ritt, ſein<lb/>
Pferd daran befeſtigen könne. Die Dirne ſchien<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">3 *</fw><lb/>
<pb n="36" facs="#f0048"/>
von dort ihre Augen über den Deich hinaus nach dem<lb/>
Meer zu haben, wo an dem ſtillen Abend die Sonne<lb/>
eben in das Waſſer hinabſank und zugleich das bräun-<lb/>
liche Mädchen mit ihrem letzten Schein vergoldete.</p><lb/>
<p>Hauke ſtieg etwas langſamer an der Werfte<lb/>
hinan und dachte bei ſich: „So iſt ſie nicht ſo<lb/>
döſig!” dann war er oben. „Guten Abend auch!”<lb/>
ſagte er zu ihr tretend; „wonach guckſt Du denn<lb/>
mit Deinen großen Augen, Jungfer Elke?”</p><lb/>
<p>„Nach dem,” erwiderte ſie, „was hier alle<lb/>
Abend vor ſich geht; aber hier nicht alle Abend<lb/>
juſt zu ſehen iſt.” Sie ließ den Ring aus der<lb/>
Hand fallen, daß er klingend gegen die Mauer<lb/>
ſchlug. „Was willſt Du, Hauke Haien?” frug ſie.</p><lb/>
<p>„Was Dir hoffentlich nicht zuwider iſt”, ſagte<lb/>
er. „Dein Vater hat ſeinen Kleinknecht fortge-<lb/>
jagt, da dachte ich bei Euch in Dienſt.”</p><lb/>
<p>Sie ließ ihre Blicke an ihm herunterlaufen:<lb/>
„Du biſt noch ſo was ſchlanterig, Hauke!” ſagte<lb/>
ſie; „aber uns dienen zwei feſte Augen beſſer als<lb/>
zwei feſte Arme!” Sie ſah ihn dabei faſt düſter<lb/>
an; aber Hauke hielt ihr tapfer Stand. „So<lb/>
komm,” fuhr ſie fort; „der Wirth iſt in der<lb/>
Stube, laß uns hineingehen!”</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="37" facs="#f0049"/>
<p>Am anderen Tage trat Tede Haien mit ſeinem<lb/>
Sohne in das geräumige Zimmer des Deichgrafen;<lb/>
die Wände waren mit glaſurten Kacheln bekleidet,<lb/>
auf denen hier ein Schiff mit vollen Segeln oder<lb/>
ein Angler an einem Uferplatz, dort ein Rind, das<lb/>
kauernd vor einem Bauernhauſe lag, den Beſchauer<lb/>
vergnügen konnte; unterbrochen war dieſe dauer-<lb/>
hafte Tapete durch ein mächtiges Wandbett mit<lb/>
jetzt zugeſchobenen Thüren und einen Wandſchrank,<lb/>
der durch ſeine beiden Glasthüren allerlei Porzellan-<lb/>
und Silbergeſchirr erblicken ließ; neben der Thür<lb/>
zum anſtoßenden Peſel war hinter einer Glas-<lb/>
ſcheibe eine holländiſche Schlaguhr in die Wand<lb/>
gelaſſen.</p><lb/>
<p>Der ſtarke, etwas ſchlagflüſſige Hauswirth ſaß<lb/>
am Ende des blankgeſcheuerten Tiſches im Lehnſtuhl<lb/>
auf ſeinem bunten Wollenpolſter. Er hatte ſeine<lb/>
Hände über dem Bauch gefaltet und ſtarrte aus<lb/>
ſeinen runden Augen befriedigt auf das Gerippe<lb/>
einer fetten Ente; Gabel und Meſſer ruhten vor<lb/>
ihm auf dem Teller.</p><lb/>
<p>„Guten Tag, Deichgraf!” ſagte Haien, und<lb/>
der Angeredete drehte langſam Kopf und Augen<lb/>
zu ihm hin. „Ihr ſeid es, Tede?” entgegnete er,<lb/>
<pb n="38" facs="#f0050"/>
und der Stimme war die verzehrte fette Ente<lb/>
anzuhören, „ſetzt Euch; es iſt ein gut Stück' von<lb/>
Euch zu mir herüber!”</p><lb/>
<p>„Ich komme, Deichgraf,” ſagte Tede Haien,<lb/>
indem er ſich auf die an der Wand entlang laufende<lb/>
Bank dem Anderen im Winkel gegenüberſetzte.<lb/>
„Ihr habt Verdruß mit Euerem Kleinknecht gehabt<lb/>
und ſeid mit meinem Jungen einig geworden,<lb/>
ihn an deſſen Stelle zu ſetzen!”</p><lb/>
<p>Der Deichgraf nickte: „Ja, ja, Tede; aber —<lb/>
was meint Ihr mit Verdruß? Wir Marſchleute<lb/>
haben, Gott tröſt' uns, was dagegen einzunehmen!”<lb/>
und er nahm das vor ihm liegende Meſſer und<lb/>
klopfte wie liebkoſend auf das Gerippe der armen<lb/>
Ente. „Das war mein Leibvogel,” ſetzte er be-<lb/>
haglich lachend hinzu; „ſie fraß mir aus der<lb/>
Hand!”</p><lb/>
<p>„Ich dachte,” ſagte der alte Haien, das Letzte<lb/>
überhörend, „der Bengel hätte Euch Unheil im<lb/>
Stall gemacht.”</p><lb/>
<p>„Unheil? Ja, Tede; freilich Unheil genug!<lb/>
Der dicke Mopsbraten hatte die Kälber nicht<lb/>
gebörmt; aber er lag voll getrunken auf dem<lb/>
Heuboden, und das Viehzeug ſchrie die ganze<lb/>
<pb n="39" facs="#f0051"/>
Nacht vor Durſt, daß ich bis Mittag nachſchlafen<lb/>
mußte; dabei kann die Wirthſchaft nicht beſtehen!”</p><lb/>
<p>„Nein, Deichgraf; aber dafür iſt keine Gefahr<lb/>
bei meinem Jungen.”</p><lb/>
<p>Hauke ſtand, die Hände in den Seitentaſchen,<lb/>
am Thürpfoſten, hatte den Kopf im Nacken und<lb/>
ſtudirte an den Fenſterrähmen ihm gegenüber.</p><lb/>
<p>Der Deichgraf hatte die Augen zu ihm gehoben<lb/>
und nickte hinüber: „Nein, nein, Tede;” und er<lb/>
nickte nun auch dem Alten zu; „Euer Hauke wird<lb/>
mir die Nachtruh' nicht verſtören; der Schulmeiſter<lb/>
hat's mir ſchon vordem geſagt, der ſitzt lieber<lb/>
vor der Rechentafel, als vor einem Glas mit<lb/>
Branntwein.”</p><lb/>
<p>Hauke hörte nicht auf dieſen Zuſpruch, denn<lb/>
Elke war in die Stube getreten und nahm mit<lb/>
ihrer leichten Hand die Reſte der Speiſen von dem<lb/>
Tiſch, ihn mit ihren dunkeln Augen flüchtig ſtreifend.<lb/>
Da fielen ſeine Blicke auch auf ſie. „Bei Gott und<lb/>
Jeſus,” ſprach er bei ſich ſelber, „ſie ſieht auch ſo<lb/>
nicht döſig aus!”</p><lb/>
<p>Das Mädchen war hinausgegangen: „Ihr<lb/>
wiſſet, Tede,” begann der Deichgraf wieder, „unſer<lb/>
Herrgott hat mir einen Sohn verſagt!”</p><lb/>
<pb n="40" facs="#f0052"/>
<p>„Ja, Deichgraf; aber laßt Euch das nicht<lb/>
kränken,” entgegnete der Andere, „denn im dritten<lb/>
Gliede ſoll der Familienverſtand ja verſchleißen;<lb/>
Euer Großvater, das wiſſen wir noch Alle, war<lb/>
Einer, der das Land geſchützt hat!”</p><lb/>
<p>Der Deichgraf, nach einigem Beſinnen, ſah<lb/>
ſchier verdutzt aus: „Wie meint Ihr das, Tede<lb/>
Haien?” ſagte er, und ſetzte ſich in ſeinem Lehn-<lb/>
ſtuhl auf; „ich bin ja doch im dritten Gliede!”</p><lb/>
<p>„Ja ſo! Nicht für ungut, Deichgraf; es geht<lb/>
nur ſo die Rede!” Und der hagere Tede Haien<lb/>
ſah den alten Würdenträger mit etwas boshaften<lb/>
Augen an.</p><lb/>
<p>Der aber ſprach unbekümmert: „Ihr müßt<lb/>
Euch von alten Weibern dergleichen Thorheit nicht<lb/>
aufſchwatzen laſſen, Tede Haien; Ihr kennt nur<lb/>
meine Tochter nicht, die rechnet mich ſelber drei-<lb/>
mal um und um! Ich wollt' nur ſagen, Euer<lb/>
Hauke wird außer im Felde auch hier in meiner<lb/>
Stube mit Feder oder Rechenſtift ſo Manches<lb/>
profitiren können, was ihm nicht ſchaden wird!”</p><lb/>
<p>„Ja, ja, Deichgraf, das wird er; da habt Ihr<lb/>
völlig Recht!” ſagte der alte Haien und begann<lb/>
dann noch einige Vergünſtigungen bei dem Mieth-<lb/>
<pb n="41" facs="#f0053"/>
contract ſich auszubedingen, die Abends vorher<lb/>
von ſeinem Sohne nicht bedacht waren. So ſollte<lb/>
dieſer außer ſeinen leinenen Hemden im Herbſt<lb/>
auch noch acht Paar wollene Strümpfe als Zu-<lb/>
gabe ſeines Lohnes genießen; ſo wollte er ſelbſt<lb/>
ihn im Frühling acht Tage bei der eigenen Arbeit<lb/>
haben, und was dergleichen mehr war. Aber der<lb/>
Deichgraf war zu Allem willig; Hauke Haien<lb/>
ſchien ihm eben der rechte Kleinknecht.</p><lb/>
<p>— — „Nun, Gott tröſt' Dich, Junge,” ſagte<lb/>
der Alte, da ſie eben das Haus verlaſſen hatten,<lb/>
„wenn der Dir die Welt klar machen ſoll!”</p><lb/>
<p>Aber Hauke erwiderte ruhig: „Laß Er nur,<lb/>
Vater; es wird ſchon Alles werden.”</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Und Hauke hatte ſo Unrecht nicht gehabt;<lb/>
die Welt, oder was ihm die Welt bedeutete, wurde<lb/>
ihm klarer, je länger ſein Aufenthalt in dieſem<lb/>
Hauſe dauerte; vielleicht um ſo mehr, je weniger<lb/>
ihm eine überlegene Einſicht zu Hülfe kam, und je<lb/>
mehr er auf ſeine eigene Kraft angewieſen war,<lb/>
mit der er ſich von jeher beholfen hatte. Einer<lb/>
freilich war im Hauſe, für den er nicht der Rechte<lb/>
zu ſein ſchien; das war der Großknecht Ole Peters,<lb/>
<pb n="42" facs="#f0054"/>
ein tüchtiger Arbeiter und ein maulfertiger Geſelle.<lb/>
Ihm war der träge, aber dumme und ſtämmige<lb/>
Kleinknecht von vorhin beſſer nach ſeinem Sinn<lb/>
geweſen, dem er ruhig die Tonne Hafer auf den<lb/>
Rücken hatte laden und den er nach Herzensluſt<lb/>
hatte herumſtoßen können. Dem noch ſtilleren,<lb/>
aber ihn geiſtig überragenden Hauke vermochte er<lb/>
in ſolcher Weiſe nicht beizukommen; er hatte eine<lb/>
gar zu eigne Art, ihn anzublicken. Trotzdem ver-<lb/>
ſtand er es, Arbeiten für ihn auszuſuchen, die<lb/>
ſeinem noch nicht gefeſteten Körper hätten gefährlich<lb/>
werden können, und Hauke, wenn der Groß-<lb/>
knecht ſagte: „Da hätteſt Du den dicken Niß nur<lb/>
ſehen ſollen; dem ging es von der Hand!” faßte<lb/>
nach Kräften an und brachte es, wenn auch mit<lb/>
Mühſal, doch zu Ende. Ein Glück war es für<lb/>
ihn, daß Elke ſelbſt oder durch ihren Vater das<lb/>
meiſtens abzuſtellen wußte. Man mag wohl<lb/>
fragen, was mitunter ganz fremde Menſchen an<lb/>
einander bindet; vielleicht — ſie waren beide ge-<lb/>
borene Rechner, und das Mädchen konnte ihren<lb/>
Kameraden in der groben Arbeit nicht verderben<lb/>
ſehen.</p><lb/>
<p>Der Zwieſpalt zwiſchen Groß- und Kleinknecht<lb/>
<pb n="43" facs="#f0055"/>
wurde auch im Winter nicht beſſer, als nach<lb/>
Martini die verſchiedenen Deichrechnungen zur<lb/>
Reviſion eingelaufen waren.</p><lb/>
<p>Es war an einem Maiabend; aber es war<lb/>
Novemberwetter; von drinnen im Hauſe hörte<lb/>
man draußen hinterm Deich die Brandung donnern.<lb/>
„He, Hauke,” ſagte der Hausherr, „komm herein;<lb/>
nun magſt Du weiſen, ob Du rechnen kannſt!”</p><lb/>
<p>„Unſ' Weerth,” entgegnete dieſer; — denn<lb/>
ſo nennen hier die Leute ihre Herrſchaft — „ich<lb/>
ſoll aber erſt das Jungvieh füttern!”</p><lb/>
<p>„Elke!” rief der Deichgraf; „wo biſt Du,<lb/>
Elke! — Geh' zu Ole, und ſag' ihm, er ſollte<lb/>
das Jungvieh füttern; Hauke ſoll rechnen!”</p><lb/>
<p>Und Elke eilte in den Stall und machte dem<lb/>
Großknecht die Beſtellung, der eben damit be-<lb/>
ſchäftigt war, das über Tag gebrauchte Pferde-<lb/>
geſchirr wieder an ſeinen Platz zu hängen.</p><lb/>
<p>Ole Peters ſchlug mit einer Trenſe gegen den<lb/>
Ständer, neben dem er ſich beſchäftigte, als wolle<lb/>
er ſie kurz und klein haben: „Hol' der Teufel den<lb/>
verfluchten Schreiberknecht!” — Sie hörte die<lb/>
Worte noch, bevor ſie die Stallthür wieder ge-<lb/>
ſchloſſen hatte.</p><lb/>
<pb n="44" facs="#f0056"/>
<p>„Nun?” frug der Alte, als ſie in die Stube trat.</p><lb/>
<p>„Ole wollte es ſchon beſorgen,” ſagte die<lb/>
Tochter, ein wenig ſich die Lippen beißend, und<lb/>
ſetzte ſich Hauke gegenüber auf einen grobgeſchnitzten<lb/>
Holzſtuhl, wie ſie noch derzeit hier an Winter-<lb/>
abenden im Hauſe ſelbſt gemacht wurden. Sie hatte<lb/>
aus einem Schubkaſten einen weißen Strumpf mit<lb/>
rothem Vogelmuſter genommen, an dem ſie nun<lb/>
weiterſtrickte; die langbeinigen Creaturen darauf<lb/>
mochten Reiher oder Störche bedeuten ſollen. Hauke<lb/>
ſaß ihr gegenüber in ſeine Rechnerei vertieft, der<lb/>
Deichgraf ſelbſt ruhte in ſeinem Lehnſtuhl und<lb/>
blinzelte ſchläfrig nach Hauke's Feder; auf dem<lb/>
Tiſch brannten, wie immer im Deichgrafenhauſe,<lb/>
zwei Unſchlittkerzen, und vor den beiden in Blei<lb/>
gefaßten Fenſtern waren von außen die Läden vor-<lb/>
geſchlagen und von innen zugeſchroben; mochte der<lb/>
Wind nun poltern, wie er wollte. Mitunter hob<lb/>
Hauke ſeinen Kopf von der Arbeit und blickte einen<lb/>
Augenblick nach den Vogelſtrümpfen oder nach dem<lb/>
ſchmalen ruhigen Geſicht des Mädchens.</p><lb/>
<p>Da that es aus dem Lehnſtuhl plötzlich einen<lb/>
lauten Schnarcher, und ein Blick und ein Lächeln<lb/>
flog zwiſchen den beiden jungen Menſchen hin und<lb/>
<pb n="45" facs="#f0057"/>
wieder; dann folgte allmälig ein ruhigeres Athmen;<lb/>
man konnte wohl ein wenig plaudern; Hauke wußte<lb/>
nur nicht, was. Als ſie aber das Strickzeug in<lb/>
die Höhe zog, und die Vögel ſich nun in ihrer<lb/>
ganzen Länge zeigten, flüſterte er über den Tiſch<lb/>
hinüber: „Wo haſt Du das gelernt, Elke?”</p><lb/>
<p>„Was gelernt?” frug das Mädchen zurück.</p><lb/>
<p>— „Das Vogelſtricken?” ſagte Hauke.</p><lb/>
<p>„Das? Von Trien' Jans draußen am Deich;<lb/>
ſie kann allerlei; ſie war vor Zeiten einmal bei<lb/>
meinem Großvater hier im Dienſt.”</p><lb/>
<p>„Da warſt Du aber wohl noch nicht ge-<lb/>
boren?” ſagte Hauke.</p><lb/>
<p>„Ich denk' wohl nicht; aber ſie iſt noch oft<lb/>
ins Haus gekommen.”</p><lb/>
<p>„Hat denn die die Vögel gern?” frug Hauke;<lb/>
„ich meint', ſie hielt es nur mit Katzen!”</p><lb/>
<p>Elke ſchüttelte den Kopf: „Sie zieht ja Enten<lb/>
und verkauft ſie; aber im vorigen Frühjahr, als<lb/>
Du den Angorer todtgeſchlagen hatteſt, ſind ihr<lb/>
hinten im Stall die Ratten dazwiſchen gekommen;<lb/>
nun will ſie ſich vorn am Hauſe einen andern<lb/>
bauen.”</p><lb/>
<p>„So,” ſagte Hauke und zog einen leiſen Pfiff<lb/>
<pb n="46" facs="#f0058"/>
durch die Zähne, „dazu hat ſie von der Geeſt<lb/>
ſich Lehm und Steine hergeſchleppt! Aber dann<lb/>
kommt ſie in den Binnenweg; — hat ſie denn<lb/>
Conceſſion?”</p><lb/>
<p>„Weiß ich nicht,” meinte Elke; aber er hatte<lb/>
das letzte Wort ſo laut geſprochen, daß der Deich-<lb/>
graf aus ſeinem Schlummer auffuhr. „Was Con-<lb/>
ceſſion?” frug er und ſah faſt wild von Einem zu<lb/>
der Andern. „Was ſoll die Conceſſion?”</p><lb/>
<p>Als aber Hauke ihm dann die Sache vor-<lb/>
getragen hatte, klopfte er ihm lachend auf die<lb/>
Schulter: „Ei was, der Binnenweg iſt breit genug;<lb/>
Gott tröſt' den Deichgrafen, ſollt' er ſich auch<lb/>
noch um die Entenſtälle kümmern!”</p><lb/>
<p>Hauke fiel es aufs Herz, daß er die Alte mit<lb/>
ihren jungen Enten den Ratten ſollte preisgegeben<lb/>
haben, und er ließ ſich mit dem Einwand ab-<lb/>
finden. „Aber unſ' Weerth,” begann er wieder,<lb/>
„es thät' wohl Dem und Jenem ein kleiner<lb/>
Zwicker gut, und wollet Ihr ihn nicht ſelber<lb/>
greifen, ſo zwicket den Gevollmächtigten, der auf<lb/>
die Deichordnung paſſen ſoll!”</p><lb/>
<p>„Wie, was ſagt der Junge?” und der Deich-<lb/>
graf ſetzte ſich vollends auf, und Elke ließ ihren<lb/>
<pb n="47" facs="#f0059"/>
künſtlichen Strumpf ſinken und wandte das Ohr<lb/>
hinüber.</p><lb/>
<p>„Ja, unſ' Weerth,” fuhr Hauke fort, „Ihr<lb/>
habt doch ſchon die Frühlingsſchau gehalten; aber<lb/>
trotzdem hat Peter Janſen auf ſeinem Stück das<lb/>
Unkraut auch noch heute nicht gebuſcht; im Sommer<lb/>
werden die Stieglitzer da wieder luſtig um die<lb/>
rothen Diſtelblumen ſpielen! Und dicht daneben,<lb/>
ich weiß nicht, wem's gehört, iſt an der Außen-<lb/>
ſeite eine ganze Wiege in dem Deich; bei ſchön<lb/>
Wetter liegt es immer voll von kleinen Kindern,<lb/>
die ſich darin wälzen; aber — Gott bewahr' uns<lb/>
vor Hochwaſſer!”</p><lb/>
<p>Die Augen des alten Deichgrafen waren immer<lb/>
größer geworden.</p><lb/>
<p>„Und dann” — ſagte Hauke wieder.</p><lb/>
<p>„Was dann noch, Junge?” frug der Deich-<lb/>
graf; „biſt Du noch nicht fertig?” und es klang,<lb/>
als ſei der Rede ſeines Kleinknechts ihm ſchon zu<lb/>
viel geworden.</p><lb/>
<p>„Ja, dann, unſ' Weerth,” ſprach Hauke weiter;<lb/>
„Ihr kennt die dicke Vollina, die Tochter vom<lb/>
Gevollmächtigten Harders, die immer ihres Vaters<lb/>
Pferde aus der Fenne holt, — wenn ſie nur eben<lb/>
<pb n="48" facs="#f0060"/>
mit ihren runden Waden auf der alten gelben Stute<lb/>
ſitzt, hü hopp? ſo geht' allemal ſchräg an der<lb/>
Doſſirung den Deich hinan!”</p><lb/>
<p>Hauke bemerkte erſt jetzt, daß Elke ihre klugen<lb/>
Augen auf ihn gerichtet hatte und leiſe ihren Kopf<lb/>
ſchüttelte.</p><lb/>
<p>Er ſchwieg; aber ein Fauſtſchlag, den der Alte<lb/>
auf den Tiſch that, dröhnte ihm in die Ohren,<lb/>
„da ſoll das Wetter dreinſchlagen!” rief er, und<lb/>
Hauke erſchrak beinahe über die Bärenſtimme, die<lb/>
plötzlich hier hervorbrach: „Zur Brüche! Notir' mir<lb/>
das dicke Menſch zur Brüche, Hauke! Die Dirne<lb/>
hat mir im letzten Sommer drei junge Enten weg-<lb/>
gefangen! Ja, ja, notir' nur,” wiederholte er, als<lb/>
Hauke zögerte; „ich glaub' ſogar, es waren vier!”</p><lb/>
<p>„Ei, Vater,” ſagte Elke, „war's nicht die<lb/>
Otter, die die Enten nahm?”</p><lb/>
<p>„Eine große Otter!” rief der Alte ſchnaufend;<lb/>
„werd' doch die dicke Vollina und Otter aus-<lb/>
einander kennen! Nein, nein, vier Enten, Hauke —<lb/>
Aber was Du im Uebrigen ſchwatzeſt, der Herr<lb/>
Oberdeichgraf und ich, nachdem wir zuſammen in<lb/>
meinem Hauſe hier gefrühſtückt hatten, ſind im<lb/>
Frühjahr an Deinem Unkraut und an Deiner<lb/>
<pb n="49" facs="#f0061"/>
Wiege vorbeigefahren und haben's doch nicht ſehen<lb/>
können. Ihr Beide aber,” und er nickte ein paar<lb/>
Mal bedeutſam gegen Hauke und ſeine Tochter,<lb/>
„danket Gott, daß Ihr nicht Deichgraf ſeid! Zwei<lb/>
Augen hat man nur, und mit hundert ſoll man<lb/>
ſehen. — — Nimm nur die Rechnungen über die<lb/>
Beſtickungsarbeiten, Hauke, und ſieh ſie nach; die<lb/>
Kerls rechnen oft zu liederlich!”</p><lb/>
<p>Dann lehnte er ſich wieder in ſeinen Stuhl<lb/>
zurück, ruckte den ſchweren Körper ein paar Mal,<lb/>
und überließ ſich bald dem ſorgenloſen Schlummer.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Dergleichen wiederholte ſich an manchem Abend.<lb/>
Hauke hatte ſcharfe Augen und unterließ es nicht,<lb/>
wenn ſie beiſammenſaßen, das Eine oder Andre<lb/>
von ſchädlichem Thun oder Unterlaſſen in Deich-<lb/>
ſachen dem Alten vor die Augen zu rücken, und<lb/>
da dieſer ſie nicht immer ſchließen konnte, ſo kam<lb/>
unverſehens ein lebhafterer Geſchäftsgang in die<lb/>
Verwaltung, und die, welche früher im alten<lb/>
Schlendrian fortgeſündigt hatten und jetzt uner-<lb/>
wartet ihre frevlen oder faulen Finger geklopft<lb/>
fühlten, ſahen ſich unwillig und verwundert um,<lb/>
woher die Schläge denn gekommen ſeien. Und Ole,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter. 4</fw><lb/>
<pb n="50" facs="#f0062"/>
der Großknecht, ſäumte nicht, möglichſt weit die<lb/>
Offenbarung zu verbreiten und dadurch gegen Hauke<lb/>
und ſeinen Vater, der doch die Mitſchuld tragen<lb/>
mußte, in dieſen Kreiſen einen Widerwillen zu<lb/>
erregen; die Andern aber, welche nicht getroffen<lb/>
waren, oder denen es um die Sache ſelbſt zu<lb/>
thun war, lachten und hatten ihre Freude, daß<lb/>
der Junge den Alten doch einmal etwas in Trab<lb/>
gebracht habe. „Schad' nur,” ſagten ſie, „daß der<lb/>
Bengel nicht den gehörigen Klei unter den Füßen<lb/>
hat; das gäbe ſpäter ſonſt einmal wieder einen<lb/>
Deichgrafen, wie vordem ſie da geweſen ſind; aber<lb/>
die paar Demath ſeines Alten, die thäten's denn<lb/>
doch nicht!”</p><lb/>
<p>Als im nächſten Herbſt der Herr Amtmann<lb/>
und Oberdeichgraf zur Schauung kam, ſah er ſich<lb/>
den alten Tede Volkerts von oben bis unten an,<lb/>
während dieſer ihn zum Frühſtück nöthigte. „Wahr-<lb/>
haftig, Deichgraf,” ſagte er, „ich dacht's mir ſchon,<lb/>
Ihr ſeid in der That um ein Halbſtieg Jahre<lb/>
jünger geworden; Ihr habt mir diesmal mit all'<lb/>
Euern Vorſchlägen warm gemacht; wenn wir mit<lb/>
alledem nur heute fertig werden!”</p><lb/>
<p>„Wird ſchon, wird ſchon, geſtrenger Herr Ober-<lb/>
<pb n="51" facs="#f0063"/>
deichgraf,” erwiderte der Alte ſchmunzelnd; „der<lb/>
Gansbraten da wird ſchon die Kräfte ſtärken! Ja,<lb/>
Gott ſei Dank, ich bin noch allezeit friſch und<lb/>
munter!” Er ſah ſich in der Stube um, ob auch<lb/>
nicht etwa Hauke um die Wege ſei; dann ſetzte er<lb/>
in würdevoller Ruhe noch hinzu: „So hoffe ich<lb/>
zu Gott, noch meines Amtes ein paar Jahre in<lb/>
Segen warten zu können.”</p><lb/>
<p>„Und darauf, lieber Deichgraf,” erwiderte ſein<lb/>
Vorgeſetzter ſich erhebend, „wollen wir dieſes Glas<lb/>
zuſammen trinken!”</p><lb/>
<p>Elke, die das Frühſtück beſtellt hatte, ging<lb/>
eben, während die Gläſer an einander klangen,<lb/>
mit leiſem Lachen aus der Stubenthür. Dann<lb/>
holte ſie eine Schüſſel Abfall aus der Küche und<lb/>
ging durch den Stall, um es vor der Außenthür<lb/>
dem Federvieh vorzuwerfen. Im Stall ſtand Hauke<lb/>
Haien und ſteckte den Kühen, die man der argen<lb/>
Witterung wegen ſchon jetzt hatte heraufnehmen<lb/>
müſſen, mit der Furke Heu in ihre Raufen. Als<lb/>
er aber das Mädchen kommen ſah, ſtieß er die<lb/>
Furke auf den Grund. „Nu, Elke!” ſagte er.</p><lb/>
<p>Sie blieb ſtehen und nickte ihm zu: „Ja,<lb/>
Hauke; aber eben hätteſt Du drinnen ſein müſſen!”</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">4*</fw><lb/>
<pb n="52" facs="#f0064"/>
<p>„Meinſt Du? Warum denn, Elke?”</p><lb/>
<p>„Der Herr Oberdeichgraf hat den Wirth<lb/>
gelobt!”</p><lb/>
<p>— „Den Wirth? Was thut das mir?”</p><lb/>
<p>„Nein, ich mein', den Deichgrafen hat er<lb/>
gelobt!” Ein dunkles Roth flog über das Geſicht<lb/>
des jungen Menſchen: „Ich weiß wohl,” ſagte er,<lb/>
„wohin Du damit ſegeln willſt!”</p><lb/>
<p>„Werd' nur nicht roth, Hauke; Du warſt es<lb/>
ja doch eigentlich, den der Oberdeichgraf lobte!”</p><lb/>
<p>Hauke ſah ſie mit halbem Lächeln an. „Auch<lb/>
Du doch, Elke!” ſagte er.</p><lb/>
<p>Aber ſie ſchüttelte den Kopf: „Nein, Hauke;<lb/>
als ich allein der Helfer war, da wurden wir nicht<lb/>
gelobt. Ich kann ja auch nur rechnen; Du aber<lb/>
ſiehſt draußen Alles, was der Deichgraf doch wohl<lb/>
ſelber ſehen ſollte; Du haſt mich ausgeſtochen!”</p><lb/>
<p>„Ich hab' das nicht gewollt, Dich am mindſten,”<lb/>
ſagte Hauke zaghaft, und er ſtieß den Kopf einer<lb/>
Kuh zur Seite: „Komm', Rothbunt, friß mir nicht<lb/>
die Furke auf, Du ſollſt ja Alles haben!”</p><lb/>
<p>„Denk' nur nicht, daß mir's leid thut, Hauke,”<lb/>
ſagte nach kurzem Sinnen das Mädchen; „das iſt<lb/>
ja Mannesſache?”</p><lb/>
<pb n="53" facs="#f0065"/>
<p>Da ſtreckte Hauke ihr den Arm entgegen: „Elke,<lb/>
gib mir die Hand darauf!”</p><lb/>
<p>Ein tiefes Roth ſchoß unter die dunkeln Brauen<lb/>
des Mädchens. „Warum? Ich lüg' ja nicht!”<lb/>
rief ſie.</p><lb/>
<p>Hauke wollte antworten; aber ſie war ſchon<lb/>
zum Stall hinaus, und er ſtand mit ſeiner Furke<lb/>
in der Hand und hörte nur, wie draußen die<lb/>
Enten und Hühner um ſie ſchnatterten und krähten.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Es war im Januar von Hauke's drittem<lb/>
Dienſtjahre, als ein Winterfeſt gehalten werden<lb/>
ſollte; „Eisboſeln” nennen ſie es hier. Ein<lb/>
ſtändiger Froſt hatte beim Ruhen der Küſtenwinde<lb/>
alle Gräben zwiſchen den Fennen mit einer feſten<lb/>
ebenen Kryſtallfläche belegt, ſo daß die zerſchnittenen<lb/>
Landſtücke nun eine weite Bahn für das Werfen<lb/>
der kleinen mit Blei ausgegoſſenen Holzkugeln<lb/>
bildeten, womit das Ziel erreicht werden ſollte.<lb/>
Tag aus, Tag ein wehte ein leichter Nordoſt: Alles<lb/>
war ſchon in Ordnung; die Geeſtleute in dem zu<lb/>
Oſten über der Marſch belegenen Kirchdorf, die<lb/>
im vorigen Jahre geſiegt hatten, waren zum Wett-<lb/>
kampf gefordert und hatten angenommen; von<lb/>
<pb n="54" facs="#f0066"/>
jeder Seite waren neun Werfer aufgeſtellt; auch<lb/>
der Obmann und die Kret'ler waren gewählt. Zu<lb/>
letzteren, die bei Streitfällen über einen zweifel-<lb/>
haften Wurf mit einander zu verhandeln hatten,<lb/>
wurden allezeit Leute genommen, die ihre Sache<lb/>
ins beſte Licht zu rücken verſtanden, am liebſten<lb/>
Burſchen, die außer geſundem Menſchenverſtand<lb/>
auch noch ein luſtig Mundwerk hatten. Dazu ge-<lb/>
hörte vor allen Ole Peters, der Großknecht des<lb/>
Deichgrafen. „Werft nur wie die Teufel,” ſagte<lb/>
er; „das Schwatzen thu ich ſchon umſonſt!”</p><lb/>
<p>Es war gegen Abend vor dem Feſttag; in der<lb/>
Nebenſtube des Kirchſpielkruges droben auf der Geeſt<lb/>
war eine Anzahl von den Werfern erſchienen, um über<lb/>
die Aufnahme einiger zuletzt noch Angemeldeten zu<lb/>
beſchließen. Hauke Haien war auch unter dieſen; er<lb/>
hatte erſt nicht wollen, obſchon er ſeiner wurfgeübten<lb/>
Arme ſich wohl bewußt war; aber er fürchtete durch<lb/>
Ole Peters, der einen Ehrenpoſten in dem Spiel<lb/>
bekleidete, zurückgewieſen zu werden; die Niederlage<lb/>
wollte er ſich ſparen. Aber Elke hatte ihm noch<lb/>
in der elften Stunde den Sinn gewandt: „Er<lb/>
wird's nicht wagen, Hauke,” hatte ſie geſagt; „er<lb/>
iſt ein Tagelöhnerſohn; Dein Vater hat Kuh<lb/>
<pb n="55" facs="#f0067"/>
und Pferd und iſt dazu der klügſte Mann im<lb/>
Dorf!”</p><lb/>
<p>„Aber, wenn er's dennoch fertig bringt?”</p><lb/>
<p>Sie ſah ihn halb lächelnd aus ihren dunkeln<lb/>
Augen an. „Dann,” ſagte ſie, „ſoll er ſich den<lb/>
Mund wiſchen, wenn er Abends mit ſeines Wirths<lb/>
Tochter zu tanzen denkt!” — Da hatte Hauke ihr<lb/>
muthig zugenickt.</p><lb/>
<p>Nun ſtanden die jungen Leute, die noch in<lb/>
das Spiel hineinwollten, frierend und fußtrampelnd<lb/>
vor dem Kirchſpielskrug und ſahen nach der Spitze<lb/>
des aus Felsblöcken gebauten Kirchthurms hinauf,<lb/>
neben dem das Krughaus lag. Des Paſtors<lb/>
Tauben, die ſich im Sommer auf den Feldern<lb/>
des Dorfes nährten, kamen eben von den Höfen<lb/>
und Scheuern der Bauern zurück, wo ſie ſich jetzt<lb/>
ihre Körner geſucht hatten und verſchwanden unter<lb/>
den Schindeln des Thurmes, hinter welchen ſie<lb/>
ihre Neſter hatten; im Weſten über dem Haf ſtand<lb/>
ein glühendes Abendroth.</p><lb/>
<p>„Wird gut Wetter morgen!” ſagte der eine<lb/>
der jungen Burſchen und begann heftig auf und<lb/>
ab zu wandern; „aber kalt! kalt!” Ein zweiter, als<lb/>
er keine Taube mehr fliegen ſah, ging in das<lb/>
<pb n="56" facs="#f0068"/>
Haus und ſtellte ſich horchend neben die Thür<lb/>
der Stube, aus der jetzt ein lebhaftes Durch-<lb/>
einander-Reden herausſcholl; auch des Deichgrafen<lb/>
Kleinknecht war neben ihn getreten. „Hör', Hauke,”<lb/>
ſagte er zu dieſem; „nun ſchreien ſie um Dich!”<lb/>
und deutlich hörte man von drinnen Ole Peters<lb/>
knarrende Stimme: „Kleinknechte und Jungens<lb/>
gehören nicht dazu!”</p><lb/>
<p>„Komm,” flüſterte der Andere und ſuchte<lb/>
Hauke am Rockärmel an die Stubenthür zu ziehen,<lb/>
„hier kannſt Du lernen, wie hoch ſie Dich taxiren!”</p><lb/>
<p>Aber Hauke riß ſich los und ging wieder vor<lb/>
das Haus: „Sie haben uns nicht ausgeſperrt, da-<lb/>
mit wir's hören ſollen!” rief er zurück.</p><lb/>
<p>Vor dem Hauſe ſtand der Dritte der Ange-<lb/>
meldeten. „Ich fürcht', mit mir hat's einen<lb/>
Haken,” rief er ihm entgegen; „ich hab' kaum<lb/>
achtzehn Jahre; wenn ſie nur den Taufſchein nicht<lb/>
verlangen! Dich, Hauke, wird Dein Großknecht<lb/>
ſchon herauskreteln!”</p><lb/>
<p>„Ja, heraus!” brummte Hauke und ſchleuderte<lb/>
mit dem Fuße einen Stein über den Weg; „nur<lb/>
nicht hinein!”</p><lb/>
<p>Der Lärm in der Stube wurde ſtärker; dann<lb/>
<pb n="57" facs="#f0069"/>
allmälig trat eine Stille ein; die draußen hörten<lb/>
wieder den leiſen Nordoſt, der ſich oben an der<lb/>
Kirchthurmſpitze brach. Der Horcher trat wieder<lb/>
zu ihnen. „Wen hatten ſie da drinnen?” frug<lb/>
der Achtzehnjährige.</p><lb/>
<p>„Den da!” ſagte Jener und wies auf Hauke;<lb/>
„Ole Peters wollte ihn zum Jungen machen; aber<lb/>
Alle ſchrieen dagegen. „Und ſein Vater hat Vieh<lb/>
und Land,” ſagte Jeß Hanſen; „Ja, Land”, rief<lb/>
Ole Peters, „das man auf dreizehn Karren weg-<lb/>
fahren kann?” — Zuletzt kam Ole Henſen: „Still<lb/>
da!” ſchrie er; „ich will's Euch lehren: ſagt nur,<lb/>
wer iſt der erſte Mann im Dorf?” Da ſchwiegen<lb/>
ſie erſt und ſchienen ſich zu beſinnen; dann ſagte<lb/>
eine Stimme: „Das iſt doch wohl der Deichgraf!”<lb/>
Und alle Andern riefen: „Nun ja; unſerthalb der<lb/>
Deichgraf!” — „Und wer iſt denn der Deich-<lb/>
graf?” rief Ole Henſen wieder; „aber nun bedenkt<lb/>
Euch recht!” — — Da begann Einer leis zu<lb/>
lachen, und dann wieder Einer, bis zuletzt nichts<lb/>
in der Stube war, als lauter Lachen. „Nun, ſo<lb/>
ruft ihn;” ſagte Ole Henſen; „Ihr wollt doch nicht<lb/>
den Deichgrafen von der Thür ſtoßen!” Ich glaub',<lb/>
ſie lachen noch; aber Ole Peters Stimme war<lb/>
<pb n="58" facs="#f0070"/>
nicht mehr zu hören!” ſchloß der Burſche ſeinen<lb/>
Bericht.</p><lb/>
<p>Faſt in demſelben Augenblicke wurde drinnen<lb/>
im Hauſe die Stubenthür aufgeriſſen, und: „Hauke!<lb/>
Hauke Haien!” rief es laut und fröhlich in die<lb/>
kalte Nacht hinaus.</p><lb/>
<p>Da trabte Hauke in das Haus und hörte<lb/>
nicht mehr, wer denn der Deichgraf ſei; was in<lb/>
ſeinem Kopfe brütete, hat indeſſen Niemand wohl<lb/>
erfahren.</p><lb/>
<p>— — Als er nach einer Weile ſich dem Hauſe<lb/>
ſeiner Herrſchaft nahte, ſah er Elke drunten am<lb/>
Heck der Auffahrt ſtehen; das Mondlicht ſchimmerte<lb/>
über die unermeßliche weiß bereifte Weidefläche.<lb/>
„Stehſt Du hier, Elke?” frug er.</p><lb/>
<p>Sie nickte nur: „Was iſt geworden?” ſagte<lb/>
ſie; „hat er's gewagt?”</p><lb/>
<p>— „Was ſollt' er nicht!”</p><lb/>
<p>„Nun, und?”</p><lb/>
<p>— „Ja, Elke; ich darf es morgen doch verſuchen!”</p><lb/>
<p>„Gute Nacht, Hauke!” Und ſie lief flüchtig die<lb/>
Werfte hinan und verſchwand im Hauſe.</p><lb/>
<p>Langſam folgte er ihr.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="59" facs="#f0071"/>
<p>Auf der weiten Weidefläche, die ſich zu <choice><sic>Norden</sic><corr>Oſten</corr></choice><lb/>
an der Landſeite des Deiches entlang zog, ſah man<lb/>
am Nachmittag darauf eine dunkle Menſchenmaſſe<lb/>
bald unbeweglich ſtille ſtehen, bald, nachdem zwei-<lb/>
mal eine hölzerne Kugel aus derſelben über den<lb/>
durch die Tagesſonne jetzt von Reif befreiten Boden<lb/>
hingeflogen war, abwärts von den hinter ihr<lb/>
liegenden langen und niedrigen Häuſern allmälig<lb/>
weiter rücken; die Parteien der Eisbosler in der<lb/>
Mitte, umgeben von Alt und Jung, was mit<lb/>
ihnen, ſei es in jenen Häuſern oder in denen<lb/>
droben auf der Geeſt Wohnung oder Verbleib<lb/>
hatte; die älteren Männer in langen Röcken, be-<lb/>
dächtig aus kurzen Pfeifen rauchend, die Weiber<lb/>
in Tüchern und Jacken, auch wohl Kinder an<lb/>
den Händen ziehend oder auf den Armen tragend.<lb/>
Aus den gefrorenen Gräben, welche allmälig über-<lb/>
ſchritten wurden, funkelte durch die ſcharfen Schilf-<lb/>
ſpitzen der bleiche Schein der Nachmittagsſonne,<lb/>
es fror mächtig; aber das Spiel ging unabläſſig<lb/>
vorwärts, und Aller Augen verfolgten immer<lb/>
wieder die fliegende Kugel; denn an ihr hing heute<lb/>
für das ganze Dorf die Ehre des Tages. Der<lb/>
Kret'ler der Parteien trug hier einen weißen, bei<lb/>
<pb n="60" facs="#f0072"/>
den Geeſtleuten einen ſchwarzen Stab mit eiſerner<lb/>
Spitze; wo die Kugel ihren Lauf geendet hatte,<lb/>
wurde dieſer, je nachdem, unter ſchweigender Aner-<lb/>
kennung oder dem Hohngelächter der Gegenpartei<lb/>
in den gefrorenen Boden eingeſchlagen, und weſſen<lb/>
Kugel zuerſt das Ziel erreichte, der hatte für ſeine<lb/>
Partei das Spiel gewonnen.</p><lb/>
<p>Geſprochen wurde von all den Menſchen wenig;<lb/>
nur wenn ein Capitalwurf geſchah, hörte man<lb/>
wohl einen Ruf der jungen Männer oder Weiber;<lb/>
oder von den Alten einer nahm ſeine Pfeife aus<lb/>
dem Mund und klopfte damit unter ein paar guten<lb/>
Worten den Werfer auf die Schulter: „Das war<lb/>
ein Wurf, ſagte <choice><sic>Zacharias</sic><corr>Zacharies</corr></choice> und warf ſein Weib<lb/>
aus der Luke!” oder: „So warf Dein Vater auch;<lb/>
Gott tröſt' ihn in der Ewigkeit!” oder was ſie<lb/>
ſonſt für Gutes ſagten.</p><lb/>
<p>Bei ſeinem erſten Wurfe war das Glück nicht<lb/>
mit Hauke geweſen: als er eben den Arm hinten aus-<lb/>
ſchwang, um die Kugel fortzuſchleudern, war eine<lb/>
Wolke von der Sonne fortgezogen, die ſie vorhin be-<lb/>
deckt hatte, und dieſe traf mit ihrem vollen Strahl in<lb/>
ſeine Augen; der Wurf wurde zu kurz, die Kugel fiel<lb/>
auf einen Graben und blieb im Bummeis ſtecken.</p><lb/>
<pb n="61" facs="#f0073"/>
<p>„Gilt nicht! Gilt nicht! Hauke, noch einmal,”<lb/>
riefen ſeine Partner.</p><lb/>
<p>Aber der Kret'ler der Geeſtleute ſprang dagegen<lb/>
auf: „Muß wohl gelten; geworfen iſt geworfen!”</p><lb/>
<p>„Ole! Ole Peters!” ſchrie die Marſchjugend.<lb/>
„Wo iſt Ole? Wo, zum Teufel, ſteckt er?”</p><lb/>
<p>Aber er war ſchon da: „Schreit nur nicht<lb/>
ſo! Soll Hauke wo geflickt werden! Ich dacht's<lb/>
mir ſchon.”</p><lb/>
<p>— „Ei was! Hauke muß noch einmal<lb/>
werfen; nun zeig', daß Du das Maul am rechten<lb/>
Fleck haſt!”</p><lb/>
<p>„Das hab' ich ſchon!” rief Ole und trat dem<lb/>
Geeſt-Kret'ler gegenüber und redete einen Haufen<lb/>
Gallimathias auf einander. Aber die Spitzen und<lb/>
Schärfen, die ſonſt aus ſeinen Worten blitzten,<lb/>
waren diesmal nicht dabei. Ihm zur Seite ſtand<lb/>
das Mädchen mit den Räthſelbrauen und ſah<lb/>
ſcharf aus zornigen Augen auf ihn hin; aber reden<lb/>
durfte ſie nicht; denn die Frauen hatten keine<lb/>
Stimme in dem Spiel.</p><lb/>
<p>„Du leierſt Unſinn,” rief der andere Kret'ler,<lb/>
„weil Dir der Sinn nicht dienen kann! Sonne,<lb/>
Mond und Sterne ſind für uns Alle gleich und<lb/>
<pb n="62" facs="#f0074"/>
allezeit am Himmel; der Wurf war ungeſchickt,<lb/>
und alle ungeſchickten Würfe gelten!”</p><lb/>
<p>So redeten ſie noch eine Weile gegen einander;<lb/>
aber das Ende war, daß nach Beſcheid des Ob-<lb/>
manns Hauke ſeinen Wurf nicht wiederholen durfte.</p><lb/>
<p>„Vorwärts!” riefen die Geeſtleute, und ihr<lb/>
Kret'ler zog den ſchwarzen Stab aus dem Boden,<lb/>
und der Werfer trat auf ſeinen Nummer-Ruf<lb/>
dort an und ſchleuderte die Kugel vorwärts. Als<lb/>
der Großknecht des Deichgrafen dem Wurfe zuſehen<lb/>
wollte, hatte er an Elke Volkerts vorbei müſſen:<lb/>
„Wem zu Liebe ließeſt Du heut' Deinen Verſtand<lb/>
zu Hauſe?” raunte ſie ihm zu.</p><lb/>
<p>Da ſah er ſie faſt grimmig an, und aller<lb/>
Spaß war aus ſeinem breiten Geſichte verſchwunden.<lb/>
„Dir zu Lieb!” ſagte er; „Denn Du haſt Deinen<lb/>
auch vergeſſen!”</p><lb/>
<p>„Geh' nur; ich kenne Dich, Ole Peters!”<lb/>
erwiderte das Mädchen ſich hoch aufrichtend; er<lb/>
aber kehrte den Kopf ab und that, als habe er<lb/>
das nicht gehört.</p><lb/>
<p>Und das Spiel und der ſchwarze und der<lb/>
weiße Stab gingen weiter. Als Hauke wieder am<lb/>
Wurf war, flog ſeine Kugel ſchon ſo weit, daß<lb/>
<pb n="63" facs="#f0075"/>
das Ziel, die große weiß gekalkte Tonne, klar in<lb/>
Sicht kam. Er war jetzt ein feſter junger Kerl,<lb/>
und Mathematik und Wurfkunſt hatte er täglich<lb/>
während ſeiner Knabenzeit getrieben. „Oho, Hauke!”<lb/>
rief es aus dem Haufen; „das war ja, als habe<lb/>
der Erzengel Michael ſelbſt geworfen!” Eine alte<lb/>
Frau mit Kuchen und Branntwein drängte ſich<lb/>
durch den Haufen zu ihm; ſie ſchenkte ein Glas<lb/>
voll und bot es ihm: „Komm,” ſagte ſie, „wir<lb/>
wollen uns vertragen: das heut' iſt beſſer, als da<lb/>
Du mir die Katze todtſchlugſt!” Als er ſie anſah,<lb/>
erkannte er, daß es Trien' Jans war. „Ich dank'<lb/>
Dir, Alte,” ſagte er; „aber ich trink' das nicht.”<lb/>
Er griff in ſeine Taſche und drückte ihr ein friſch-<lb/>
geprägtes Markſtück in die Hand: „Nimm das<lb/>
und trink' ſelber das Glas aus, Trien'; ſo haben<lb/>
wir uns vertragen!”</p><lb/>
<p>„Haſt recht, Hauke!” erwiderte die Alte, indem<lb/>
ſie ſeiner Anweiſung folgte; „haſt recht; das iſt<lb/>
auch beſſer für ein altes Weib, wie ich!”</p><lb/>
<p>„Wie geht's mit Deinen Enten?” rief er ihr<lb/>
noch nach, als ſie ſich ſchon mit ihrem Korbe<lb/>
fortmachte; aber ſie ſchüttelte nur den Kopf, ohne<lb/>
ſich umzuwenden, und patſchte mit ihren alten<lb/>
<pb n="64" facs="#f0076"/>
Händen in die Luft. „Nichts, nichts, Hauke;<lb/>
da ſind zu viele Ratten in Euren Gräben;<lb/>
Gott tröſt' mich; man muß ſich anders nähren!”<lb/>
Und ſomit drängte ſie ſich in den Menſchenhaufen<lb/>
und bot wieder ihren Schnaps und ihre Honig-<lb/>
kuchen an.</p><lb/>
<p>Die Sonne war endlich ſchon hinter den Deich<lb/>
hinabgeſunken; ſtatt ihrer glimmte ein rothvioletter<lb/>
Schimmer empor; mitunter flogen ſchwarze Krähen<lb/>
vorüber und waren auf Augenblicke wie vergoldet,<lb/>
es wurde Abend. Auf den Fennen aber rückte<lb/>
der dunkle Menſchentrupp noch immer weiter von<lb/>
den ſchwarzen ſchon fern liegenden Häuſern nach<lb/>
der Tonne zu; ein beſonders tüchtiger Wurf mußte<lb/>
ſie jetzt erreichen können. Die Marſchleute waren<lb/>
an der Reihe; Hauke ſollte werfen.</p><lb/>
<p>Die kreidige Tonne zeichnete ſich weiß in<lb/>
dem breiten Abendſchatten, der jetzt von dem<lb/>
Deiche über die Fläche fiel. „Die werdet Ihr<lb/>
uns diesmal wohl noch laſſen!” rief einer von den<lb/>
Geeſtleuten; denn es ging ſcharf her; ſie waren<lb/>
um mindeſtens ein halb Stieg Fuß im Vortheil.</p><lb/>
<p>Die hagere Geſtalt des Genannten trat eben<lb/>
aus der Menge; die grauen Augen ſahen aus dem<lb/>
<pb n="65" facs="#f0077"/>
langen Frieſengeſicht vorwärts nach der Tonne;<lb/>
in der herabhängenden Hand lag die Kugel.</p><lb/>
<p>„Der Vogel iſt Dir wohl zu groß,” hörte<lb/>
er in dieſem Augenblicke Ole Peters Knarrſtimme<lb/>
dicht vor ſeinen Ohren: „Sollen wir ihn um<lb/>
einen grauen Topf vertauſchen?”</p><lb/>
<p>Hauke wandte ſich und blickte ihn mit feſten<lb/>
Augen an: „Ich werfe für die Marſch!” ſagte er.<lb/>
„Wohin gehörſt denn Du?”</p><lb/>
<p>„Ich denke, auch dahin; Du wirfſt doch wohl<lb/>
für Elke Volkerts!”</p><lb/>
<p>„Beiſeit!” ſchrie Hauke und ſtellte ſich wieder<lb/>
in Poſitur. Aber Ole drängte mit dem Kopf noch<lb/>
näher auf ihn zu. Da plötzlich, bevor noch Hauke<lb/>
ſelber etwas dagegen unternehmen konnte, packte<lb/>
den Zudringlichen eine Hand und riß ihn rück-<lb/>
wärts, daß der Burſche gegen ſeine lachenden<lb/>
Kameraden taumelte. Es war keine große Hand<lb/>
geweſen, die das gethan hatte; denn als Hauke<lb/>
flüchtig den Kopf wandte, ſah er neben ſich Elke<lb/>
Volkerts ihren Aermel zurecht zupfen, und die<lb/>
dunkeln Brauen ſtanden ihr wie zornig in dem heißen<lb/>
Antlitz.</p><lb/>
<p>Da flog es wie eine Stahlkraft in Hauke's<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter. 5</fw><lb/>
<pb n="66" facs="#f0078"/>
Arm; er neigte ſich ein wenig, er wiegte die Kugel<lb/>
ein paarmal in der Hand; dann holte er aus,<lb/>
und eine Todesſtille war auf beiden Seiten; alle<lb/>
Augen folgten der fliegenden Kugel, man hörte<lb/>
ihr Sauſen, wie ſie die Luft durchſchnitt; plötzlich,<lb/>
ſchon weit vom Wurfplatz, verdeckten ſie die Flügel<lb/>
einer Silbermöve, die ihren Schrei ausſtoßend<lb/>
vom Deich herüber kam; zugleich aber hörte man<lb/>
es in der Ferne an die Tonne klatſchen. „Hurrah<lb/>
für Hauke!” riefen die Marſchleute und lärmend<lb/>
ging es durch die Menge: „Hauke! Hauke Haien<lb/>
hat das Spiel gewonnen!”</p><lb/>
<p>Der aber, da ihn Alle dicht umdrängten,<lb/>
hatte ſeitwärts nur nach einer Hand gegriffen; auch<lb/>
da ſie wieder riefen: „Was ſtehſt Du, Hauke?<lb/>
Die Kugel liegt ja in der Tonne!” nickte er nur<lb/>
und ging nicht von der Stelle; erſt als er fühlte,<lb/>
daß ſich die kleine Hand feſt an die ſeine ſchloß,<lb/>
ſagte er: „Ihr mögt ſchon recht haben; ich glaube<lb/>
auch, ich hab' gewonnen!”</p><lb/>
<p>Dann ſtrömte der ganze Trupp zurück, und<lb/>
Elke und Hauke wurden getrennt und von der<lb/>
Menge auf den Weg zum Kruge fortgeriſſen,<lb/>
der an des Deichgrafen Werfte nach der Geeſt<lb/>
<pb n="67" facs="#f0079"/>
hinaufbog. Hier aber entſchlüpften Beide dem<lb/>
Gedränge, und während Elke auf ihre Kammer<lb/>
ging, ſtand Hauke hinten vor der Stallthür auf<lb/>
der Werfte und ſah, wie der dunkle Menſchen-<lb/>
trupp allmälig nach dort hinaufwanderte, wo im<lb/>
Kirchſpielskrug ein Raum für die Tanzenden bereit<lb/>
ſtand. Das Dunkel breitete ſich allmälig über<lb/>
die weite Gegend; es wurde immer ſtiller um ihn<lb/>
her, nur hinter ihm im Stalle regte ſich das<lb/>
Vieh; oben von der Geeſt her glaubte er ſchon<lb/>
das Pfeifen der Clarinetten aus dem Kruge zu<lb/>
vernehmen. Da hörte er um die Ecke des Hauſes<lb/>
das Rauſchen eines Kleides, und kleine feſte Schritte<lb/>
gingen den Fußſteig hinab, der durch die Fennen<lb/>
nach der Geeſt hinaufführte. Nun ſah er auch<lb/>
im Dämmer die Geſtalt dahinſchreiten und ſah,<lb/>
daß es Elke war; ſie ging auch zum Tanze nach<lb/>
dem Krug. Das Blut ſchoß ihm in den Hals<lb/>
hinauf; ſollte er ihr nicht nachlaufen und mit<lb/>
ihr gehen? Aber Hauke war kein Held den Frauen<lb/>
gegenüber; mit dieſer Frage ſich beſchäftigend blieb<lb/>
er ſtehen, bis ſie im Dunkel ſeinem Blick ent-<lb/>
ſchwunden war.</p><lb/>
<p>Dann, als die Gefahr ſie einzuholen vorüber<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">5 *</fw><lb/>
<pb n="68" facs="#f0080"/>
war, ging auch er denſelben Weg, bis er droben<lb/>
den Krug bei der Kirche erreicht hatte, und das<lb/>
Schwatzen und Schreien der vor dem Hauſe und<lb/>
auf dem Flur ſich Drängenden und das Schrillen<lb/>
der Geigen und Clarinetten betäubend ihn um-<lb/>
rauſchte. Unbeachtet drückte er ſich in den „Gilde-<lb/>
ſaal”; er war nicht groß und ſo voll, daß man<lb/>
kaum einen Schritt weit vor ſich hinſehen konnte.<lb/>
Schweigend ſtellte er ſich an den Thürpfoſten und<lb/>
blickte in das unruhige Gewimmel; die Menſchen<lb/>
kamen ihm wie Narren vor; er hatte auch nicht<lb/>
zu ſorgen, daß Jemand noch an den Kampf des<lb/>
Nachmittages dachte, und wer vor einer Stunde<lb/>
erſt das Spiel gewonnen hatte; jeder ſah nur auf<lb/>
ſeine Dirne und drehte ſich mit ihr im Kreis<lb/>
herum. Seine Augen ſuchten nur die Eine, und<lb/>
endlich — dort! Sie tanzte mit ihrem Vetter,<lb/>
dem jungen Deichgevollmächtigten; aber ſchon ſah<lb/>
er ſie nicht mehr; nur andere Dirnen aus Marſch<lb/>
und Geeſt, die ihn nicht kümmerten. Dann<lb/>
ſchnappten Violinen und Clarinetten plötzlich ab,<lb/>
und der Tanz war zu Ende; aber gleich begann<lb/>
auch ſchon ein anderer. Hauke flog es durch den<lb/>
Kopf, ob denn Elke ihm auch Wort halten, ob<lb/>
<pb n="69" facs="#f0081"/>
ſie nicht mit Ole Peters ihm vorbeitanzen werde.<lb/>
Faſt hätte er einen Schrei bei dem Gedanken aus-<lb/>
geſtoßen; dann — — ja, was wollte er dann?<lb/>
Aber ſie ſchien bei dieſem Tanze gar nicht mit-<lb/>
zuhalten, und endlich ging auch der zu Ende, und<lb/>
ein anderer, ein Zweitritt, der eben erſt hier in die<lb/>
Mode gekommen war, folgte. Wie raſend ſetzte<lb/>
die Muſik ein, die jungen Kerle ſtürzten zu den<lb/>
Dirnen, die Lichter an den Wänden flirrten.<lb/>
Hauke reckte ſich faſt den Hals aus, um die<lb/>
Tanzenden zu erkennen; und dort, im dritten<lb/>
Paare, das war Ole Peters; aber wer war die<lb/>
Tänzerin? Ein breiter Marſchburſche ſtand vor<lb/>
ihr und deckte ihr Geſicht! Doch der Tanz raſ'te<lb/>
weiter, und Ole mit ſeiner Partnerin drehte ſich<lb/>
heraus; „Vollina! Vollina Harders!” rief Hauke<lb/>
faſt laut und ſeufzte dann gleich wieder erleichtert<lb/>
auf. Aber wo blieb Elke? Hatte ſie keinen Tänzer,<lb/>
oder hatte ſie alle ausgeſchlagen, weil ſie nicht mit<lb/>
Ole hatte tanzen wollen? — Und die Muſik ſetzte<lb/>
wieder ab, und ein neuer Tanz begann; aber<lb/>
wieder ſah er Elke nicht! Doch dort kam Ole,<lb/>
noch immer die dicke Vollina in den Armen! „Nun,<lb/>
nun,” ſagte Hauke; „da wird Jeß Harders mit<lb/>
<pb n="70" facs="#f0082"/>
ſeinen fünfundzwanzig Demath auch wohl bald<lb/>
aufs Altentheil müſſen! — Aber wo iſt Elke?”</p><lb/>
<p>Er verließ ſeinen Thürpfoſten und drängte ſich<lb/>
weiter in den Saal hinein; da ſtand er plötzlich<lb/>
vor ihr, die mit einer älteren Freundin in einer<lb/>
Ecke ſaß. „Hauke!” rief ſie, mit ihrem ſchmalen<lb/>
Antlitz zu ihm aufblickend; „biſt Du hier? Ich<lb/>
ſah Dich doch nicht tanzen!”</p><lb/>
<p>„Ich tanzte auch nicht,” erwiderte er.</p><lb/>
<p>— „Weshalb nicht, Hauke?” und ſich halb<lb/>
erhebend, ſetzte ſie hinzu: „Willſt Du mit mir<lb/>
tanzen? Ich hab' es Ole Peters nicht gegönnt;<lb/>
der kommt nicht wieder!”</p><lb/>
<p>Aber Hauke machte keine Anſtalt: „Ich danke,<lb/>
Elke,” ſagte er; „ich verſtehe das nicht gut genug;<lb/>
ſie könnten über Dich lachen; und dann ...”<lb/>
er ſtockte plötzlich und ſah ſie nur aus ſeinen<lb/>
grauen Augen herzlich an, als ob er's ihnen über-<lb/>
laſſen müſſe, das Uebrige zu ſagen.</p><lb/>
<p>„Was meinſt Du, Hauke?” frug ſie leiſe.</p><lb/>
<p>— „Ich mein', Elke, es kann ja doch der<lb/>
Tag nicht ſchöner für mich ausgeh'n, als er's ſchon<lb/>
gethan hat.”</p><lb/>
<p>„Ja,” ſagte ſie, „Du haſt das Spiel gewonnen.”</p><lb/>
<pb n="71" facs="#f0083"/>
<p>„Elke!” mahnte er kaum hörbar.</p><lb/>
<p>Da ſchlug ihr eine heiße Lohe in das An-<lb/>
geſicht: „Geh!” ſagte ſie; „was willſt Du?” und<lb/>
ſchlug die Augen nieder.</p><lb/>
<p>Als aber die Freundin jetzt von einem Burſchen<lb/>
zum Tanze fortgezogen wurde, ſagte Hauke lauter:<lb/>
„Ich dachte, Elke, ich hätt' was Beſſeres gewonnen!”</p><lb/>
<p>Noch ein paar Augenblicke ſuchten ihre Augen<lb/>
auf dem Boden; dann hob ſie ſie langſam, und<lb/>
ein Blick, mit der ſtillen Kraft ihres Weſens, traf<lb/>
in die ſeinen, der ihn wie Sommerluft durch-<lb/>
ſtrömte. „Thu', wie Dir ums Herz iſt, Hauke!”<lb/>
ſprach ſie; „wir ſollten uns wohl kennen!”</p><lb/>
<p>Elke tanzte an dieſem Abend nicht mehr, und<lb/>
als Beide dann nach Hauſe gingen, hatten ſie ſich<lb/>
Hand in Hand gefaßt; aus der Himmelshöhe<lb/>
funkelten die Sterne über der ſchweigenden Marſch;<lb/>
ein leichter Oſtwind wehte und brachte ſtrenge<lb/>
Kälte; die Beiden aber gingen, ohne viel Tücher<lb/>
und Umhang, dahin, als ſei es plötzlich Frühling<lb/>
worden.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Hauke hatte ſich auf ein Ding beſonnen,<lb/>
deſſen paſſende Verwendung zwar in ungewiſſer<lb/>
<pb n="72" facs="#f0084"/>
Zukunft lag, mit dem er ſich aber eine ſtille Feier<lb/>
zu bereiten gedachte. Deshalb ging er am nächſten<lb/>
Sonntag in die Stadt zum alten Goldſchmied<lb/>
Anderſen und beſtellte einen ſtarken Goldring.<lb/>
„Streckt den Finger her, damit wir meſſen!” ſagte<lb/>
der Alte und faßte ihm nach dem Goldfinger.<lb/>
„Nun,” meinte er, „der iſt nicht gar ſo dick,<lb/>
wie ſie bei Euch Leuten ſonſt zu ſein pflegen!”<lb/>
Aber Hauke ſagte: „Meſſet lieber am kleinen<lb/>
Finger!” und hielt ihm den entgegen.</p><lb/>
<p>Der Goldſchmied ſah ihn etwas verdutzt an;<lb/>
aber was kümmerten ihn die Einfälle der jungen<lb/>
Bauernburſchen: „Da werden wir ſchon ſo einen<lb/>
unter den Mädchenringen haben!” ſagte er, und<lb/>
Hauke ſchoß das Blut durch beide Wangen. Aber<lb/>
der kleine Goldring paßte auf ſeinen kleinen Finger,<lb/>
und er nahm ihn haſtig und bezahlte ihn mit<lb/>
blankem Silber; dann ſteckte er ihn unter lautem<lb/>
Herzklopfen, und als ob er einen feierlichen Act<lb/>
begehe, in die Weſtentaſche. Dort trug er ihn ſeit-<lb/>
dem an jedem Tage mit Unruhe und doch mit<lb/>
Stolz, als ſei die Weſtentaſche nur dazu da, um<lb/>
einen Ring darin zu tragen.</p><lb/>
<p>Er trug ihn ſo über Jahr und Tag, ja der<lb/>
<pb n="73" facs="#f0085"/>
Ring mußte ſogar aus dieſer noch in eine neue<lb/>
Weſtentaſche wandern; die Gelegenheit zu ſeiner<lb/>
Befreiung hatte ſich noch immer nicht ergeben wollen.<lb/>
Wohl war's ihm durch den Kopf geflogen, nur<lb/>
graden Wegs vor ſeinen Wirth hinzutreten; ſein<lb/>
Vater war ja doch auch ein Eingeſeſſener! Aber<lb/>
wenn er ruhiger wurde, dann wußte er wohl, der<lb/>
alte Deichgraf würde ſeinen Kleinknecht ausgelacht<lb/>
haben. Und ſo lebten er und des Deichgrafen<lb/>
Tochter neben einander hin; auch ſie in mädchen-<lb/>
haftem Schweigen, und Beide doch, als ob ſie all-<lb/>
zeit Hand in Hand gingen.</p><lb/>
<p>Ein Jahr nach jenem Winterfeſttag hatte Ole<lb/>
Peters ſeinen Dienſt gekündigt und mit Vollina<lb/>
Harders Hochzeit gemacht; Hauke hatte recht ge-<lb/>
habt: der Alte war auf Altentheil gegangen, und<lb/>
ſtatt der dicken Tochter ritt nun der muntere<lb/>
Schwiegerſohn die gelbe Stute in die Fenne und,<lb/>
wie es hieß, rückwärts allzeit gegen den Deich<lb/>
hinan. Hauke war Großknecht geworden, und ein<lb/>
Jüngerer an ſeine Stelle getreten; wohl hatte der<lb/>
Deichgraf ihn erſt nicht wollen aufrücken laſſen.<lb/>
„Kleinknecht iſt beſſer!” hatte er gebrummt; „ich<lb/>
brauch' ihn hier bei meinen Büchern!” Aber Elke<lb/>
<pb n="74" facs="#f0086"/>
hatte ihm vorgehalten: „dann geht auch Hauke,<lb/>
Vater!” Da war dem Alten bange geworden, und<lb/>
Hauke war zum Großknecht aufgerückt, hatte aber<lb/>
trotz deſſen nach wie vor auch an der Deichgraf-<lb/>
ſchaft mitgeholfen.</p><lb/>
<p>Nach einem andern Jahr aber begann er gegen<lb/>
Elke davon zu reden, ſein Vater werde kümmer-<lb/>
lich, und die paar Tage, die der Wirth ihn im<lb/>
Sommer in deſſen Wirthſchaft laſſe, thäten's nun<lb/>
nicht mehr; der Alte quäle ſich, er dürfe das nicht<lb/>
länger anſeh'n. — Es war ein Sommerabend; die<lb/>
beiden ſtanden im Dämmerſchein unter der großen<lb/>
Eſche vor der Hausthür. Das Mädchen ſah eine<lb/>
Weile ſtumm in die Zweige des Baumes hinauf;<lb/>
dann entgegnete ſie: „Ich hab's nicht ſagen wollen,<lb/>
Hauke; ich dachte, Du würdeſt ſelber wohl das<lb/>
Rechte treffen.”</p><lb/>
<p>„Ich muß dann fort aus Eurem Hauſe,”<lb/>
ſagte er, „und kann nicht wiederkommen.”</p><lb/>
<p>Sie ſchwiegen eine Weile und ſahen in das<lb/>
Abendroth, das drüben hinterm Deiche in das<lb/>
Meer verſank. „Du mußt es wiſſen,” ſagte ſie;<lb/>
„ich war heut' Morgen noch bei Deinem Vater<lb/>
und fand ihn in ſeinem Lehnſtuhl eingeſchlafen;<lb/>
<pb n="75" facs="#f0087"/>
die Reißfeder in der Hand, das Reißbrett mit<lb/>
einer halben Zeichnung lag vor ihm auf dem<lb/>
Tiſch; — und da er erwacht war und mühſam<lb/>
ein Viertelſtündchen mit mir geplaudert hatte, und<lb/>
ich nun gehen wollte, da hielt er mich ſo angſt-<lb/>
voll an der Hand zurück, als fürchte er, es ſei<lb/>
zum letzten Mal; aber ...”</p><lb/>
<p>„Was aber, Elke?” frug Hauke, da ſie fort-<lb/>
zufahren zögerte.</p><lb/>
<p>Ein paar Thränen rannen über die Wangen<lb/>
des Mädchens. „Ich dachte nur an meinen Vater,”<lb/>
ſagte ſie; „glaub' mir, es wird ihn ſchwer an-<lb/>
kommen, Dich zu miſſen.” Und als ob ſie zu dem<lb/>
Worte ſich ermannen müſſe, fügte ſie hinzu: „Mir<lb/>
iſt es oft, als ob auch er auf ſeine Todtenkammer<lb/>
rüſte.”</p><lb/>
<p>Hauke antwortete nicht; ihm war es plötzlich,<lb/>
als rühre ſich der Ring in ſeiner Taſche; aber<lb/>
noch bevor er ſeinen Unmuth über dieſe un-<lb/>
willkürliche Lebensregung unterdrückt hatte, fuhr<lb/>
Elke fort: „Nein, zürn' nicht, Hauke! Ich trau',<lb/>
Du wirſt auch ſo uns nicht verlaſſen!”</p><lb/>
<p>Da ergriff er eifrig ihre Hand, und ſie ent-<lb/>
zog ſie ihm nicht. Noch eine Weile ſtanden die<lb/>
<pb n="76" facs="#f0088"/>
jungen Menſchen in dem ſinkenden Dunkel bei<lb/>
einander, bis ihre Hände auseinanderglitten, und<lb/>
jedes ſeine Wege ging. — Ein Windſtoß fuhr<lb/>
empor und rauſchte durch die Eſchenblätter und<lb/>
machte die Läden klappern, die an der Vorderſeite<lb/>
des Hauſes waren; allmälig aber kam die Nacht,<lb/>
und Stille lag über der ungeheueren Ebene.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Durch Elke's Zuthun war Hauke von dem<lb/>
alten Deichgrafen ſeines Dienſtes entlaſſen worden,<lb/>
obgleich er ihm rechtzeitig nicht gekündigt hatte,<lb/>
und zwei neue Knechte waren jetzt im Hauſe. —<lb/>
Noch ein paar Monate weiter, dann ſtarb Tede<lb/>
Haien; aber bevor er ſtarb, rief er den Sohn<lb/>
an ſeine Lagerſtatt: „Setz' Dich zu mir, mein<lb/>
Kind,” ſagte der Alte mit matter Stimme, „dicht<lb/>
zu mir! Du brauchſt Dich nicht zu fürchten; wer<lb/>
bei mir iſt, das iſt nur der dunkle Engel des<lb/>
Herrn, der mich zu rufen kommt.”</p><lb/>
<p>Und der erſchütterte Sohn ſetzte ſich dicht an<lb/>
das dunkle Wandbett: „Sprecht Vater, was Ihr<lb/>
noch zu ſagen habt!”</p><lb/>
<p>„Ja, mein Sohn, noch Etwas,” ſagte der<lb/>
Alte und ſtreckte ſeine Hände über das Deckbett.<lb/>
<pb n="77" facs="#f0089"/>
„Als Du, noch ein halber Junge, zu dem Deich-<lb/>
grafen in Dienſt gingſt, da lag's in Deinem Kopf,<lb/>
das ſelbſt einmal zu werden. Das hatte mich an-<lb/>
geſteckt, und ich dachte auch allmälig, Du ſeieſt<lb/>
der rechte Mann dazu. Aber Dein Erbe war für<lb/>
ſolch ein Amt zu klein — ich habe während Deiner<lb/>
Dienſtzeit knapp gelebt — ich dacht' es zu ver-<lb/>
mehren.”</p><lb/>
<p>Hauke faßte heftig ſeines Vaters Hände, und<lb/>
der Alte ſuchte ſich aufzurichten, daß er ihn ſehen<lb/>
könne. „Ja, ja, mein Sohn,” ſagte er, „dort<lb/>
in der oberſten Schublade der Schatulle liegt das<lb/>
Document. Du weißt, die alte Antje Wohlers<lb/>
hat eine Fenne von fünf und einem halben Demath;<lb/>
aber ſie konnte mit dem Miethgelde allein in<lb/>
ihrem krüppelhaften Alter nicht mehr durch-<lb/>
finden; da habe ich allzeit um Martini eine<lb/>
beſtimmte Summe, und auch mehr, wenn ich es<lb/>
hatte, dem armen Menſch gegeben; und dafür<lb/>
hat ſie die Fenne mir übertragen; es iſt Alles<lb/>
gerichtlich fertig. — — Nun liegt auch ſie am<lb/>
Tode; die Krankheit unſerer Marſchen, der Krebs,<lb/>
hat ſie befallen; Du wirſt nicht mehr zu zahlen<lb/>
brauchen!”</p><lb/>
<pb n="78" facs="#f0090"/>
<p>Eine Weile ſchloß er die Augen; dann ſagte<lb/>
er noch: „Es iſt nicht viel; doch haſt Du mehr<lb/>
dann, als Du bei mir gewohnt warſt. Mög' es<lb/>
Dir zu Deinem Erdenleben dienen!”</p><lb/>
<p>Unter den Dankesworten des Sohnes ſchlief<lb/>
der Alte ein. Er hatte nichts mehr zu beſorgen;<lb/>
und ſchon nach einigen Tagen hatte der dunkle<lb/>
Engel des Herrn ihm ſeine Augen für immer zu-<lb/>
gedrückt, und Hauke trat ſein väterliches Erbe an.</p><lb/>
<p>— — Am Tage nach dem Begräbniß kam<lb/>
Elke in deſſen Haus. „Dank, daß Du einguckſt,<lb/>
Elke!” rief Hauke ihr als Gruß entgegen.</p><lb/>
<p>Aber ſie erwiderte: „Ich guck' nicht ein; ich<lb/>
will bei Dir ein wenig Ordnung ſchaffen, damit<lb/>
Du ordentlich in Deinem Hauſe wohnen kannſt!<lb/>
Dein Vater hat vor ſeinen Zahlen und Riſſen<lb/>
nicht viel um ſich geſehen, und auch der Tod<lb/>
ſchafft Wirrſal; ich will's Dir wieder ein wenig<lb/>
lebig machen!”</p><lb/>
<p>Er ſah aus ſeinen grauen Augen voll Ver-<lb/>
trauen auf ſie hin: „So ſchaff' nur Ordnung!”<lb/>
ſagte er; „ich hab's auch lieber.”</p><lb/>
<p>Und dann begann ſie aufzuräumen: das Reiß-<lb/>
brett, das noch da lag, wurde abgeſtäubt und auf<lb/>
<pb n="79" facs="#f0091"/>
den Boden getragen; Reißfedern und Bleiſtift und<lb/>
Kreide ſorgfältig in einer Schatullen-Schublade<lb/>
weggeſchloſſen; dann wurde die junge Dienſtmagd<lb/>
zur Hülfe hereingerufen, und mit ihr das Geräthe<lb/>
der ganzen Stube in eine andere und beſſere<lb/>
Stellung gebracht, ſo daß es anſchien, als ſei die-<lb/>
ſelbe nun heller und größer geworden. Lächelnd<lb/>
ſagte Elke: „das können nur wir Frauen!” und<lb/>
Hauke, trotz ſeiner Trauer um den Vater, hatte<lb/>
mit glücklichen Augen zugeſehen; auch wohl ſelber,<lb/>
wo es nöthig war, geholfen.</p><lb/>
<p>Und als gegen die Dämmerung — es war<lb/>
zu Anfang des Septembers — Alles war, wie ſie<lb/>
es für ihn wollte, faßte ſie ſeine Hand und nickte<lb/>
ihm mit ihren dunkeln Augen zu: „Nun komm<lb/>
und iß bei uns zu Abend; denn meinem Vater<lb/>
hab' ich's verſprechen müſſen, Dich mitzubringen;<lb/>
wenn Du dann heimgehſt, kannſt Du ruhig in<lb/>
Dein Haus treten!”</p><lb/>
<p>Als ſie dann in die geräumige Wohnſtube des<lb/>
Deichgrafen traten, wo bei verſchloſſenen Läden<lb/>
ſchon die beiden Lichter auf dem Tiſche brannten,<lb/>
wollte dieſer aus ſeinem Lehnſtuhl in die Höhe,<lb/>
aber mit ſeinem ſchweren Körper zurückſinkend,<lb/>
<pb n="80" facs="#f0092"/>
rief er nur ſeinem früheren Knecht entgegen: „Recht,<lb/>
recht, Hauke, daß Du Deine alten Freunde auf-<lb/>
ſuchſt! Komm nur näher, immer näher!” Und<lb/>
als Hauke an ſeinen Stuhl getreten war, faßte<lb/>
er deſſen Hand mit ſeinen beiden runden Händen:<lb/>
„Nun, nun, mein Junge;” ſagte er, „ſei nur ruhig<lb/>
jetzt; denn ſterben müſſen wir Alle, und Dein Vater<lb/>
war keiner von den Schlechtſten! — Aber Elke, nun<lb/>
ſorg', daß Du den Braten auf den Tiſch kriegſt;<lb/>
wir müſſen uns ſtärken! Es gibt viel Arbeit für<lb/>
uns, Hauke! Die Herbſtſchau iſt in Anmarſch;<lb/>
Deich- und Sielrechnungen haushoch; der neuliche<lb/>
Deichſchaden am Weſterkoog — ich weiß nicht,<lb/>
wo mir der Kopf ſteht; aber Deiner, Gott Lob,<lb/>
iſt um ein gut Stück jünger; Du biſt ein braver<lb/>
Junge, Hauke!”</p><lb/>
<p>Und nach dieſer langen Rede, womit der<lb/>
Alte ſein ganzes Herz dargelegt hatte, ließ er ſich<lb/>
in ſeinen Stuhl zurückfallen und blinzelte ſehn-<lb/>
ſüchtig nach der Thür, durch welche Elke eben mit<lb/>
der Bratenſchüſſel hereintrat. Hauke ſtand lächelnd<lb/>
neben ihm. „Nun ſetz' Dich,” ſagte der Deich-<lb/>
graf, „damit wir nicht unnöthig Zeit verſpillen;<lb/>
kalt ſchmeckt das nicht!”</p><lb/>
<pb n="81" facs="#f0093"/>
<p>Und Hauke ſetzte ſich; es ſchien ihm Selbſt-<lb/>
verſtand, die Arbeit von Elke's Vater mitzuthun.<lb/>
Und als die Herbſtſchau dann gekommen war, und<lb/>
ein paar Monde mehr ins Jahr gingen, da hatte<lb/>
er freilich auch den beſten Theil daran gethan.”</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Der Erzähler hielt inne und blickte um ſich.<lb/>
Ein Mövenſchrei war gegen das Fenſter geſchlagen,<lb/>
und draußen vom Hausflur aus wurde ein Trampeln<lb/>
hörbar, als ob einer den Klei von ſeinen ſchweren<lb/>
Stiefeln abtrete.</p><lb/>
<p>Deichgraf und Gevollmächtigte wandten die<lb/>
Köpfe gegen die Stubenthür. „Was iſt?” rief der<lb/>
Erſtere.</p><lb/>
<p>Ein ſtarker Mann, den Südweſter auf<lb/>
dem Kopf, war eingetreten. „Herr,” ſagte er,<lb/>
„wir Beide haben es geſehen, Hans Nickels und<lb/>
ich: der Schimmelreiter hat ſich in den Bruch<lb/>
geſtürzt!”</p><lb/>
<p>„Wo ſaht Ihr das?” frug der Deichgraf.</p><lb/>
<p>— „Es iſt ja nur die eine Wehle; in Janſens<lb/>
Fenne, wo der Hauke-Haienkoog beginnt.”</p><lb/>
<p>„Saht Ihr's nur einmal?”</p><lb/>
<p>— „Nur einmal; es war auch nur wie<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter. 6</fw><lb/>
<pb n="82" facs="#f0094"/>
Schatten; aber es braucht drum nicht das erſte<lb/>
Mal geweſen zu ſein.”</p><lb/>
<p>Der Deichgraf war aufgeſtanden. „Sie wollen<lb/>
entſchuldigen,” ſagte er, ſich zu mir wendend, „wir<lb/>
müſſen draußen nachſehn, wo das Unheil hin<lb/>
will!” Dann ging er mit dem Boten zur Thür<lb/>
hinaus; aber auch die übrige Geſellſchaft brach auf<lb/>
und folgte ihm.</p><lb/>
<p>Ich blieb mit dem Schullehrer allein in dem<lb/>
großen öden Zimmer; durch die unverhangenen<lb/>
Fenſter, welche nun nicht mehr durch die Rücken<lb/>
der davor ſitzenden Gäſte verdeckt wurden, ſah man<lb/>
frei hinaus, und wie der Sturm die dunklen<lb/>
Wolken über den Himmel jagte. Der Alte ſaß<lb/>
noch auf ſeinem Platze, ein überlegenes, faſt mit-<lb/>
leidiges Lächeln auf ſeinen Lippen. „Es iſt hier<lb/>
zu leer geworden,” ſagte er; „darf ich Sie zu mir<lb/>
auf mein Zimmer laden? Ich wohne hier im<lb/>
Hauſe; und glauben Sie mir, ich kenne die Wetter<lb/>
hier am Deich; für uns iſt nichts zu fürchten.”</p><lb/>
<p>Ich nahm das dankend an; denn auch mich<lb/>
wollte hier zu fröſteln anfangen, und wir ſtiegen<lb/>
unter Mitnahme eines Lichtes die Stiegen zu einer<lb/>
Giebelſtube hinauf, die zwar gleichfalls gegen Weſten<lb/>
<pb n="83" facs="#f0095"/>
hinauslag, deren Fenſter aber jetzt mit dunklen<lb/>
Wollteppichen verhangen waren. In einem Bücher-<lb/>
regal ſah ich eine kleine Bibliothek, daneben die<lb/>
Porträte zweier alter Profeſſoren; vor einem Tiſche<lb/>
ſtand ein großer Ohrenlehnſtuhl. „Machen Sie<lb/>
ſich's bequem!” ſagte mein freundlicher Wirth und<lb/>
warf einige Torf in den noch glimmenden kleinen<lb/>
Ofen, der oben von einem Blechkeſſel gekrönt war.<lb/>
„Nur noch ein Weilchen! Er wird bald ſauſen;<lb/>
dann brau' ich uns ein Gläschen Grog; das hält<lb/>
Sie munter!”</p><lb/>
<p>„Deſſen bedarf es nicht,” ſagte ich; „ich<lb/>
werd' nicht ſchläfrig, wenn ich Ihren Hauke auf<lb/>
ſeinem Lebensweg begleite!”</p><lb/>
<p>— „Meinen Sie?” und er nickte mit ſeinen<lb/>
klugen Augen zu mir herüber, nachdem ich behaglich<lb/>
in ſeinem Lehnſtuhl untergebracht war. „Nun, wo<lb/>
blieben wir denn? — — Ja, ja; ich weiß<lb/>
ſchon! Alſo:</p><lb/>
<p>Hauke hatte ſein väterliches Erbe angetreten,<lb/>
und da die alte Antje Wohlers auch ihrem Leiden<lb/>
erlegen war, ſo hatte deren Fenne es vermehrt.<lb/>
Aber ſeit dem Tode, oder, richtiger, ſeit den<lb/>
letzten Worten ſeines Vaters war in ihm Etwas<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">6 *</fw><lb/>
<pb n="84" facs="#f0096"/>
aufgewachſen, deſſen Keim er ſchon ſeit ſeiner Knaben-<lb/>
zeit in ſich getragen hatte; er wiederholte es ſich<lb/>
mehr als zu oft, er ſei der rechte Mann, wenn's<lb/>
einen neuen Deichgrafen geben müſſe. Das war<lb/>
es; ſein Vater, der es verſtehen mußte, der ja der<lb/>
klügſte Mann im Dorf geweſen war, hatte ihm<lb/>
dieſes Wort wie eine letzte Gabe ſeinem Erbe bei-<lb/>
gelegt; die Wohler'ſche Fenne, die er ihm auch<lb/>
verdankte, ſollte den erſten Trittſtein zu dieſer Höhe<lb/>
bilden! Denn, freilich, auch mit dieſer — ein Deich-<lb/>
graf mußte noch einen andern Grundbeſitz auf-<lb/>
weiſen können! — — Aber ſein Vater hatte ſich<lb/>
einſame Jahre knapp beholfen, und mit dem, was<lb/>
er ſich entzogen hatte, war er des neuen Beſitzes<lb/>
Herr geworden; das konnte er auch, er konnte<lb/>
noch mehr; denn ſeines Vaters Kraft war ſchon<lb/>
verbraucht geweſen, er aber konnte noch jahrelang<lb/>
die ſchwerſte Arbeit thun! — — Freilich, wenn er<lb/>
es dadurch nach dieſer Seite hin erzwang, durch<lb/>
die Schärfen und Spitzen, die er der Verwaltung<lb/>
ſeines alten Dienſtherrn zugeſetzt hatte, war ihm<lb/>
eben keine Freundſchaft im Dorf zu Wege gebracht<lb/>
worden, und Ole Peters, ſein alter Widerſacher,<lb/>
hatte jüngſthin eine Erbſchaft gethan und begann<lb/>
<pb n="85" facs="#f0097"/>
ein wohlhabender Mann zu werden! Eine Reihe<lb/>
von Geſichtern ging vor ſeinem innern Blick vor-<lb/>
über, und ſie ſahen ihn alle mit böſen Augen an;<lb/>
da faßte ihn ein Groll gegen dieſe Menſchen, er<lb/>
ſtreckte die Arme aus, als griffe er nach ihnen;<lb/>
denn ſie wollten ihn vom Amte drängen, zu dem<lb/>
von allen nur er berufen war. — Und die Ge-<lb/>
danken ließen ihn nicht; ſie waren immer wieder<lb/>
da, und ſo wuchſen in ſeinem jungen Herzen neben<lb/>
der Ehrenhaftigkeit und Liebe auch die Ehrſucht<lb/>
und der Haß. Aber dieſe Beiden verſchloß er<lb/>
tief in ſeinem Innern; ſelbſt Elke ahnte nichts<lb/>
davon.</p><lb/>
<p>— Als das neue Jahr gekommen war, gab<lb/>
es eine Hochzeit; die Braut war eine Verwandte<lb/>
von den Haiens, und Hauke und Elke waren<lb/>
Beide dort geladene Gäſte; ja, bei dem Hochzeit-<lb/>
eſſen traf es ſich durch das Ausbleiben eines näheren<lb/>
Verwandten, daß ſie ihre Plätze neben einander<lb/>
fanden. Nur ein Lächeln, das über Beider Antlitz<lb/>
glitt, verrieth ihre Freude darüber. Aber Elke<lb/>
ſaß heute theilnahmlos in dem Geräuſche des<lb/>
Plauderns und Gläſerklirrens</p><lb/>
<p>„Fehlt Dir etwas?” frug Hauke.</p><lb/>
<pb n="86" facs="#f0098"/>
<p>— „O, eigentlich nichts; es ſind mir nur zu<lb/>
viele Menſchen hier.”</p><lb/>
<p>„Aber Du ſiehſt ſo traurig aus!”</p><lb/>
<p>Sie ſchüttelte den Kopf; dann ſprachen ſie<lb/>
wieder nicht.</p><lb/>
<p>Da ſtieg es über ihr Schweigen wie Eiferſucht<lb/>
in ihm auf, und heimlich unter dem überhängenden<lb/>
Tiſchtuch ergriff er ihre Hand; aber ſie zuckte<lb/>
nicht, ſie ſchloß ſich wie vertrauensvoll um ſeine.<lb/>
Hatte ein Gefühl der Verlaſſenheit ſie befallen, da<lb/>
ihre Augen täglich auf der hinfälligen Geſtalt des<lb/>
Vaters haften mußten? — Hauke dachte nicht daran,<lb/>
ſich ſo zu fragen; aber ihm ſtand der Athem ſtill,<lb/>
als er jetzt ſeinen Goldring aus der Taſche zog.<lb/>
„Läßt Du ihn ſitzen?” frug er zitternd, während er<lb/>
den Ring auf den Goldfinger der ſchmalen Hand ſchob.</p><lb/>
<p>Gegenüber am Tiſche ſaß die Frau Paſtorin;<lb/>
ſie legte plötzlich ihre Gabel hin und wandte ſich<lb/>
zu ihrem Nachbar: „Mein Gott, das Mädchen!”<lb/>
rief ſie; „ſie wird ja todtenblaß!”</p><lb/>
<p>Aber das Blut kehrte ſchon zurück in Elke's<lb/>
Antlitz. „Kannſt Du warten, Hauke?” frug ſie leiſe.</p><lb/>
<p>Der kluge Frieſe beſann ſich doch noch ein<lb/>
paar Augenblicke. „Auf was?” ſagte er dann.</p><lb/>
<pb n="87" facs="#f0099"/>
<p>— „Du weißt das wohl; ich brauch' Dir's<lb/>
nicht zu ſagen.”</p><lb/>
<p>„Du haſt recht,” ſagte er; „ja, Elke, ich kann<lb/>
warten — wenn's nur ein menſchlich Abſeh'n hat!”</p><lb/>
<p>„O Gott, ich fürcht', ein nahes! Sprich nicht ſo,<lb/>
Hauke; Du ſprichſt von meines Vaters Tod!” Sie<lb/>
legte die andere Hand auf ihre Bruſt: „Bis dahin,”<lb/>
ſagte ſie, „trag' ich den Goldring hier; Du ſollſt<lb/>
nicht fürchten, daß Du bei meiner Lebzeit ihn zurück-<lb/>
bekommſt!”</p><lb/>
<p>Da lächelten ſie Beide, und ihre Hände preßten<lb/>
ſich in einander, daß bei anderer Gelegenheit das<lb/>
Mädchen wohl laut aufgeſchrieen hätte.</p><lb/>
<p>Die Frau Paſtorin hatte indeſſen unabläſſig<lb/>
nach Elke's Augen hingeſehen, die jetzt unter dem<lb/>
Spitzenſtrich des goldbrokatenen Käppchens wie in<lb/>
dunklem Feuer brannten. Bei dem zunehmenden<lb/>
Getöſe am Tiſche aber hatte ſie nichts verſtanden;<lb/>
auch an ihren Nachbar wandte ſie ſich nicht wieder;<lb/>
denn keimende Ehen — und um eine ſolche ſchien<lb/>
es ihr ſich denn doch hier zu handeln — ſchon<lb/>
um des daneben keimenden Traupfennigs für ihren<lb/>
Mann, den Paſtor, pflegte ſie nicht zu ſtören.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="88" facs="#f0100"/>
<p>Elke's Vorahnung war in Erfüllung gegangen;<lb/>
eines Morgens nach Oſtern hatte man den Deich-<lb/>
grafen Tede Volkerts todt in ſeinem Bett ge-<lb/>
funden; man ſah's an ſeinem Antlitz, ein ruhiges<lb/>
Ende war darauf geſchrieben. Er hatte auch<lb/>
mehrfach in den letzten Monden Lebensüberdruß<lb/>
geäußert; ſein Leibgericht, der Ofenbraten, ſelbſt<lb/>
ſeine Enten hatten ihm nicht mehr ſchmecken wollen.</p><lb/>
<p>Und nun gab es eine große Leiche im Dorf.<lb/>
Droben auf der Geeſt auf dem Begräbnißplatz<lb/>
um die Kirche war zu Weſten eine mit Schmiede-<lb/>
gitter umhegte Grabſtätte; ein breiter blauer<lb/>
Grabſtein ſtand jetzt aufgehoben gegen eine Trauer-<lb/>
eſche, auf welchem das Bild des Todes mit ſtark<lb/>
gezahnten Kiefern ausgehauen war; darunter in<lb/>
großen Buchſtaben:</p><lb/>
<lg type="poem"><l>Dat is de Dot, de Allens fritt,</l><lb/>
<l>Nimmt Kunſt un Wetenſchop di mit;</l><lb/>
<l>De kloke Mann is nu vergån,</l><lb/>
<l>Gott gäw em ſelik Uperſtån.</l></lg><lb/>
<p>Es war die Begräbnißſtätte des früheren Deich-<lb/>
grafen Volkert Tedſen; nun war eine friſche Grube<lb/>
gegraben, wo hinein deſſen Sohn, der jetzt ver-<lb/>
ſtorbene Deichgraf Tede Volkerts begraben werden<lb/>
<pb n="89" facs="#f0101"/>
ſollte. Und ſchon kam unten aus der Marſch der<lb/>
Leichenzug heran, eine Menge Wagen aus allen<lb/>
Kirchſpielsdörfern; auf dem vorderſten ſtand der<lb/>
ſchwere Sarg, die beiden blanken Rappen des<lb/>
deichgräflichen Stalles zogen ihn ſchon den ſandigen<lb/>
Anberg zur Geeſt hinauf; Schweife und Mähnen<lb/>
der Pferde wehten in dem ſcharfen Frühjahrswind.<lb/>
Der Gottesacker um die Kirche war bis an die<lb/>
Wälle mit Menſchen angefüllt; ſelbſt auf dem<lb/>
gemauerten Thore huckten Buben mit kleinen<lb/>
Kindern in den Armen; ſie wollten alle das Be-<lb/>
graben anſeh'n.</p><lb/>
<p>Im Hauſe drunten in der Marſch hatte Elke<lb/>
in Peſel und Wohngelaß das Leichenmahl gerüſtet;<lb/>
alter Wein wurde bei den Gedecken hingeſtellt;<lb/>
an den Platz des Oberdeichgrafen — denn auch er<lb/>
war heut' nicht ausgeblieben — und an den des<lb/>
Paſtors je eine Flaſche Langkork. Als Alles be-<lb/>
ſorgt war, ging ſie durch den Stall vor die Hof-<lb/>
thür; ſie traf Niemanden auf ihrem Wege; die<lb/>
Knechte waren mit zwei Geſpannen in der<lb/>
Leichenfuhr. Hier blieb ſie ſtehen und ſah,<lb/>
während ihre Trauerkleider im Frühlingswinde<lb/>
flatterten, wie drüben an dem Dorfe jetzt die<lb/>
<pb n="90" facs="#f0102"/>
letzten Wagen zur Kirche hinauffuhren. Nach<lb/>
einer Weile entſtand dort ein Gewühl, dem eine<lb/>
Todtenſtille zu folgen ſchien. Elke faltete die<lb/>
Hände; ſie ſenkten wohl den Sarg jetzt in die<lb/>
Grube: „Und zur Erde wieder ſollſt Du werden!”<lb/>
Unwillkürlich, leiſe, als hätte ſie von dort es<lb/>
hören können, ſprach ſie die Worte nach; dann<lb/>
füllten ihre Augen ſich mit Thränen, ihre über<lb/>
der Bruſt gefalteten Hände ſanken in den Schooß;<lb/>
„Vater unſer, der Du biſt im Himmel!” betete<lb/>
ſie voll Inbrunſt. Und als das Gebet des Herrn<lb/>
zu Ende war, ſtand ſie noch lange unbeweglich,<lb/>
ſie, die jetzige Herrin dieſes großen Marſchhofes;<lb/>
und Gedanken des Todes und des Lebens begannen<lb/>
ſich in ihr zu ſtreiten.</p><lb/>
<p>Ein fernes Rollen weckte ſie. Als ſie die<lb/>
Augen öffnete, ſah ſie ſchon wieder einen Wagen<lb/>
um den anderen in raſcher Fahrt von der Marſch<lb/>
herab und gegen ihren Hof heran kommen. Sie<lb/>
richtete ſich auf, blickte noch einmal ſcharf hinaus<lb/>
und ging dann, wie ſie gekommen war, durch<lb/>
den Stall in die feierlich hergeſtellten Wohn-<lb/>
räume zurück. Auch hier war Niemand; nur durch<lb/>
die Mauer hörte ſie das Rumoren der Mägde in<lb/>
<pb n="91" facs="#f0103"/>
der Küche. Die Feſttafel ſtand ſo ſtill und einſam;<lb/>
der Spiegel zwiſchen den Fenſtern war mit weißen<lb/>
Tüchern zugeſteckt und ebenſo die Meſſingknöpfe<lb/>
an dem Beilegerofen; es blinkte nichts mehr in<lb/>
der Stube. Elke ſah die Thüren vor dem Wand-<lb/>
bett, in dem ihr Vater ſeinen letzten Schlaf gethan<lb/>
hatte, offen ſtehen und ging hinzu und ſchob ſie<lb/>
feſt zuſammen; wie gedankenlos las ſie den Sinn-<lb/>
ſpruch, der zwiſchen Roſen und Nelken mit goldenen<lb/>
Buchſtaben darauf geſchrieben ſtand:</p><lb/>
<lg type="poem"><l>„Heſt du din Dågwark richtig dån,</l><lb/>
<l>da kommt de Slåp von ſülvſt heran.”</l></lg><lb/>
<p>Das war noch von dem Großvater! —<lb/>
Einen Blick warf ſie auf den Wandſchrank; er<lb/>
war faſt leer; aber durch die Glasthüren ſah ſie<lb/>
noch den geſchliffenen Pocal darin, der ihrem<lb/>
Vater, wie er gern erzählt hatte, einſt bei einem<lb/>
Ringreiten in ſeiner Jugend als Preis zu Theil<lb/>
geworden war. Sie nahm ihn heraus und ſetzte<lb/>
ihn bei dem Gedeck des Oberdeichgrafen. Dann<lb/>
ging ſie ans Fenſter; denn ſchon hörte ſie die<lb/>
Wagen an der Werfte heraufrollen; einer um den<lb/>
andern hielt vor dem Hauſe, und munterer, als<lb/>
ſie gekommen waren, ſprangen jetzt die Gäſte von<lb/>
<pb n="92" facs="#f0104"/>
ihren Sitzen auf den Boden. Hände reibend und<lb/>
plaudernd drängte ſich Alles in die Stube; nicht<lb/>
lange, ſo ſetzte man ſich an die feſtliche Tafel,<lb/>
auf der die wohlbereiteten Speiſen dampften, im<lb/>
Peſel der Oberdeichgraf mit dem Paſtor; und<lb/>
Lärm und lautes Schwatzen lief den Tiſch entlang,<lb/>
als ob hier nimmer der Tod ſeine furchtbare<lb/>
Stille ausgebreitet hätte. Stumm, das Auge auf<lb/>
ihre Gäſte, ging Elke mit den Mägden an den<lb/>
Tiſchen herum, daß an dem Leichenmahle nichts<lb/>
verſehen werde. Auch Hauke Haien ſaß im Wohn-<lb/>
zimmer neben Ole Peters und anderen kleineren<lb/>
Beſitzern.</p><lb/>
<p>Nachdem das Mahl beendet war, wurden<lb/>
die weißen Thonpfeifen aus der Ecke geholt und<lb/>
angebrannt, und Elke war wiederum geſchäftig,<lb/>
die gefüllten Kaffeetaſſen den Gäſten anzubieten;<lb/>
denn auch der wurde heute nicht geſpart. Im<lb/>
Wohnzimmer an dem Pulte des eben Begrabenen<lb/>
ſtand der Oberdeichgraf im Geſpräche mit dem<lb/>
Paſtor und dem weißhaarigen Deichgevollmächtigten<lb/>
Jewe Manners. „Alles gut, Ihr Herren,” ſagte<lb/>
der Erſte, „den alten Deichgrafen haben wir mit<lb/>
Ehren beigeſetzt; aber woher nehmen wir den neuen?<lb/>
<pb n="93" facs="#f0105"/>
Ich denke, Manners, Ihr werdet Euch dieſer Würde<lb/>
unterziehen müſſen!”</p><lb/>
<p>Der alte Manners hob lächelnd das ſchwarze<lb/>
Sammetkäppchen von ſeinen weißen Haaren: „Herr<lb/>
Oberdeichgraf,” ſagte er, „das Spiel würde zu<lb/>
kurz werden; als der verſtorbene Tede Volkerts<lb/>
Deichgraf, da wurde ich Gevollmächtigter und bin<lb/>
es nun ſchon vierzig Jahre!”</p><lb/>
<p>„Das iſt kein Mangel, Manners; ſo kennt<lb/>
Ihr die Geſchäfte um ſo beſſer und werdet nicht<lb/>
Noth mit ihnen haben!”</p><lb/>
<p>Aber der Alte ſchüttelte den Kopf: „Nein,<lb/>
nein, Euer Gnaden, laſſet mich, wo ich bin, ſo<lb/>
laufe ich wohl noch ein paar Jahre mit!”</p><lb/>
<p>Der Paſtor ſtand ihm bei: „Weshalb,”<lb/>
ſagte er, „nicht den ins Amt nehmen, der es<lb/>
thatſächlich in den letzten Jahren doch geführt hat?”</p><lb/>
<p>Der Oberdeichgraf ſah ihn an: „Ich verſtehe<lb/>
nicht, Herr Paſtor!”</p><lb/>
<p>Aber der Paſtor wies mit dem Finger in den<lb/>
Peſel, wo Hauke in langſam ernſter Weiſe zwei<lb/>
älteren Leuten Etwas zu erklären ſchien. „Dort<lb/>
ſteht er,” ſagte er, „die lange Frieſengeſtalt mit<lb/>
den klugen grauen Augen neben der hageren Naſe<lb/>
<pb n="94" facs="#f0106"/>
und den zwei Schädelwölbungen darüber! Er war<lb/>
des Alten Knecht und ſitzt jetzt auf ſeiner eigenen<lb/>
kleinen Stelle; er iſt zwar etwas jung!”</p><lb/>
<p>„Er ſcheint ein Dreißiger,” ſagte der Ober-<lb/>
deichgraf, den ihm ſo Vorgeſtellten muſternd.</p><lb/>
<p>„Er iſt kaum vierundzwanzig,” bemerkte der<lb/>
Gevollmächtigte Manners; „aber der Paſtor hat<lb/>
recht: was in den letzten Jahren Gutes für Deiche<lb/>
und Siele und dergleichen vom Deichgrafenamt in<lb/>
Vorſchlag kam, das war von ihm; mit dem Alten<lb/>
war's doch zuletzt nichts mehr.”</p><lb/>
<p>„So, ſo?” machte der Oberdeichgraf; „und<lb/>
Ihr meinet, er wäre nun auch der Mann, um<lb/>
in das Amt ſeines alten Herrn einzurücken?”</p><lb/>
<p>„Der Mann wäre er ſchon,” entgegnete Jewe<lb/>
Manners; „aber ihm fehlt das, was man hier<lb/>
„Klei unter den Füßen” nennt; ſein Vater hatte<lb/>
ſo um fünfzehn, er mag gut zwanzig Demath<lb/>
haben; aber damit iſt bis jetzt hier Niemand Deich-<lb/>
graf geworden.”</p><lb/>
<p>Der Paſtor that ſchon den Mund auf, als<lb/>
wolle er Etwas einwenden, da trat Elke Volkerts,<lb/>
die eine Weile ſchon im Zimmer geweſen, plötzlich<lb/>
zu ihnen: „Wollen Euer Gnaden mir ein Wort<lb/>
<pb n="95" facs="#f0107"/>
erlauben?” ſprach ſie zu dem Oberbeamten; „es<lb/>
iſt nur, damit aus einem Irrthum nicht ein Un-<lb/>
recht werde!”</p><lb/>
<p>„So ſprecht, Jungfer Elke!” entgegnete dieſer;<lb/>
„Weisheit von hübſchen Mädchenlippen hört ſich<lb/>
allzeit gut!”</p><lb/>
<p>— „Es iſt nicht Weisheit, Euer Gnaden; ich<lb/>
will nur die Wahrheit ſagen.”</p><lb/>
<p>„Auch die muß man ja hören können, Jungfer<lb/>
Elke!”</p><lb/>
<p>Das Mädchen ließ ihre dunkeln Augen noch<lb/>
einmal zur Seite gehen, als ob ſie wegen über-<lb/>
flüſſiger Ohren ſich verſichern wolle: „Euer Gnaden,”<lb/>
begann ſie dann, und ihre Bruſt hob ſich in<lb/>
ſtärkerer Bewegung, „mein Pathe, Jewe Manners,<lb/>
ſagte Ihnen, daß Hauke Haien nur etwa zwanzig<lb/>
Demath im Beſitz habe; das iſt im Augenblick<lb/>
auch richtig; aber ſobald es ſein muß, wird Hauke<lb/>
noch um ſo viel mehr ſein eigen nennen, als dieſer,<lb/>
meines Vaters, jetzt mein Hof an Demathzahl<lb/>
beträgt; für einen Deichgrafen wird das zuſammen<lb/>
denn wohl reichen.”</p><lb/>
<p>Der alte Manners reckte den weißen Kopf<lb/>
gegen ſie, als müſſe er erſt ſehen, wer denn eigentlich<lb/>
<pb n="96" facs="#f0108"/>
da rede: „Was iſt das?” ſagte er; „Kind, was<lb/>
ſprichſt Du da?”</p><lb/>
<p>Aber Elke zog an einem ſchwarzen Bändchen<lb/>
einen blinkenden Goldring aus ihrem Mieder:<lb/>
„Ich bin verlobt, Pathe Manners,” ſagte ſie;<lb/>
„hier iſt der Ring, und Hauke Haien iſt mein<lb/>
Bräutigam.”</p><lb/>
<p>— „Und wann — ich darf's wohl fragen, da<lb/>
ich Dich aus der Taufe hob, Elke Volkerts —<lb/>
wann iſt denn das paſſirt?”</p><lb/>
<p>— „Das war ſchon vor geraumer Zeit; doch<lb/>
war ich mündig, Pathe Manners,” ſagte ſie;<lb/>
„mein Vater war ſchon hinfällig worden, und da<lb/>
ich ihn kannte, ſo wollt' ich ihn nicht mehr damit<lb/>
beunruhigen; itzt, da er bei Gott iſt, wird er ein-<lb/>
ſehen, daß ſein Kind bei dieſem Manne wohl ge-<lb/>
borgen iſt. Ich hätte es auch das Trauerjahr<lb/>
hindurch ſchon ausgeſchwiegen; jetzt aber, um<lb/>
Hauke's und um des Kooges willen, hab' ich reden<lb/>
müſſen.” Und zum Oberdeichgrafen gewandt, ſetzte<lb/>
ſie hinzu: „Euer Gnaden wollen mir das verzeihen!”</p><lb/>
<p>Die drei Männer ſahen ſich an; der Paſtor<lb/>
lachte, der alte Gevollmächtigte ließ es bei einem<lb/>
„Hmm, Hmm!” bewenden, während der Oberdeich-<lb/>
<pb n="97" facs="#f0109"/>
graf wie vor einer wichtigen Entſcheidung ſich die<lb/>
Stirn rieb. „Ja, liebe Jungfer,” ſagte er endlich,<lb/>
„aber wie ſteht es denn hier im Kooge mit den<lb/>
ehelichen Güterrechten? Ich muß geſtehen, ich bin<lb/>
augenblicklich nicht recht capitelfeſt in dieſem<lb/>
Wirrſal!”</p><lb/>
<p>„Das brauchen Euer Gnaden auch nicht,”<lb/>
entgegnete des Deichgrafen Tochter, „ich werde vor<lb/>
der Hochzeit meinem Bräutigam die Güter über-<lb/>
tragen. Ich habe auch meinen kleinen Stolz,”<lb/>
ſetzte ſie lächelnd hinzu; „ich will den reichſten<lb/>
Mann im Dorfe heirathen!”</p><lb/>
<p>„Nun, Manners,” meinte der Paſtor, „ich<lb/>
denke, Sie werden auch als Pathe nichts dagegen<lb/>
haben, wenn ich den jungen Deichgrafen mit des<lb/>
alten Tochter zuſammengebe!”</p><lb/>
<p>Der Alte ſchüttelte leis den Kopf: „Unſer<lb/>
Herr Gott gebe ſeinen Segen!” ſagte er andächtig.</p><lb/>
<p>Der Oberdeichgraf aber reichte dem Mädchen<lb/>
ſeine Hand: „Wahr und weiſe habt Ihr geſprochen,<lb/>
Elke Volkerts; ich danke Euch für ſo kräftige Er-<lb/>
läuterungen und hoffe auch in Zukunft, und bei<lb/>
freundlicheren Gelegenheiten als heute, der Gaſt<lb/>
Eueres Hauſes zu ſein; aber — daß ein Deichgraf<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter. 7</fw><lb/>
<pb n="98" facs="#f0110"/>
von ſolch junger Jungfer gemacht wurde, das iſt<lb/>
das Wunderbare an der Sache!”</p><lb/>
<p>„Euer Gnaden,” erwiderte Elke und ſah den<lb/>
gütigen Oberbeamten noch einmal mit ihren ernſten<lb/>
Augen an, „einem rechten Manne wird auch die<lb/>
Frau wohl helfen dürfen!” Dann ging ſie in den<lb/>
anſtoßenden Peſel und legte ſchweigend ihre Hand<lb/>
in Hauke Haien's.</p></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="[99]" facs="#f0111"/>
<div n="1"><head/> <p><hi rendition="#in">E</hi>s war um mehrere Jahre ſpäter: in dem<lb/>
kleinen Hauſe Tede Haien's wohnte jetzt ein rüſtiger<lb/>
Arbeiter mit Frau und Kind; der junge Deichgraf<lb/>
Hauke Haien ſaß mit ſeinem Weibe Elke Volkerts<lb/>
auf deren väterlicher Hofſtelle. Im Sommer rauſchte<lb/>
die gewaltige Eſche nach wie vor am Hauſe; aber<lb/>
auf der Bank, die jetzt darunter ſtand, ſah man<lb/>
abends meiſt nur die junge Frau, einſam mit einer<lb/>
häuslichen Arbeit in den Händen; noch immer fehlte<lb/>
ein Kind in dieſer Ehe; der Mann aber hatte<lb/>
Anderes zu thun, als Feierabend vor der Thür zu<lb/>
halten; denn trotz ſeiner früheren Mithülfe lagen<lb/>
aus des Alten Amtsführung eine Menge unerledigter<lb/>
Dinge, an die auch er derzeit zu rühren nicht für<lb/>
gut gefunden hatte; jetzt aber mußte allmälig<lb/>
Alles aus dem Wege; er fegte mit einem ſcharfen<lb/>
Beſen. Dazu kam die Bewirthſchaftung der durch<lb/>
ſeinen eigenen Landbeſitz vergrößerten Stelle, bei<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">7 *</fw><lb/>
<pb n="100" facs="#f0112"/>
der er gleichwohl den Kleinknecht noch zu ſparen<lb/>
ſuchte; ſo ſahen ſich die beiden Eheleute, außer am<lb/>
Sonntag, wo Kirchgang gehalten wurde, meiſt nur<lb/>
bei dem von Hauke eilig beſorgten Mittageſſen<lb/>
und beim Auf- und Niedergang des Tages; es war<lb/>
ein Leben fortgeſetzter Arbeit, doch gleichwohl ein<lb/>
zufriedenes.</p><lb/>
<p>Dann kam ein ſtörendes Wort in Umlauf. —<lb/>
Als von den jüngeren Beſitzern der Marſch- und<lb/>
Geeſtgemeinde eines Sonntags nach der Kirche ein<lb/>
etwas unruhiger Trupp im Kruge droben am Trunke<lb/>
feſtgeblieben war, redeten ſie beim vierten oder<lb/>
fünften Glaſe zwar nicht über König und Re-<lb/>
gierung — ſo hoch wurde damals noch nicht ge-<lb/>
griffen — wohl aber über Communal- und Ober-<lb/>
beamte, vor Allem über Gemeindeabgaben und<lb/>
-Laſten, und je länger ſie redeten, deſto weniger<lb/>
fand davon Gnade vor ihren Augen, inſonders<lb/>
nicht die neuen Deichlaſten; alle Sielen und<lb/>
Schleuſen, die ſonſt immer gehalten hätten, ſeien<lb/>
jetzt reparaturbedürftig; am Deiche fänden ſich<lb/>
immer neue Stellen, die Hunderte von Karren<lb/>
Erde nöthig hätten; der Teufel möchte die Ge-<lb/>
ſchichte holen!</p><lb/>
<pb n="101" facs="#f0113"/>
<p>„Das kommt von Eurem klugen Deichgrafen,”<lb/>
rief einer von den Geeſtleuten, „der immer grübeln<lb/>
geht und ſeine Finger dann in Alles ſteckt!”</p><lb/>
<p>„Ja, Marten,” ſagte Ole Peters, der dem<lb/>
Sprecher gegenüber ſaß; „recht haſt Du, er iſt<lb/>
hinterſpinnig und ſucht beim Oberdeichgraf ſich 'nen<lb/>
weißen Fuß zu machen; aber wir haben ihn nun<lb/>
einmal!”</p><lb/>
<p>„Warum habt Ihr ihn Euch aufhucken laſſen?”<lb/>
ſagte der Andre; „nun müßt Ihr's baar be-<lb/>
zahlen.”</p><lb/>
<p>Ole Peters lachte. „Ja, Marten Fedders,<lb/>
das iſt nun ſo bei uns, und davon iſt nichts<lb/>
abzukratzen: der alte wurde Deichgraf von ſeines<lb/>
Vaters, der neue von ſeines Weibes wegen.”<lb/>
Das Gelächter, das jetzt um den Tiſch lief,<lb/>
zeigte, welchen Beifall das geprägte Wort gefunden<lb/>
hatte.</p><lb/>
<p>Aber es war an öffentlicher Wirthstafel ge-<lb/>
ſprochen worden, es blieb nicht da, es lief bald<lb/>
um im Geeſt- wie unten in dem Marſchdorf; ſo<lb/>
kam es auch an Hauke. Und wieder ging vor<lb/>
ſeinem inneren Auge die Reihe übelwollender Ge-<lb/>
ſichter vorüber, und noch höhniſcher, als es ge-<lb/>
<pb n="102" facs="#f0114"/>
weſen war, hörte er das Gelächter an dem Wirths-<lb/>
haustiſche. „Hunde!” ſchrie er, und ſeine Augen<lb/>
ſahen grimm zur Seite, als wolle er ſie peitſchen<lb/>
laſſen.</p><lb/>
<p>Da legte Elke ihre Hand auf ſeinen Arm:<lb/>
„Laß ſie! die wären Alle gern, was Du biſt!”</p><lb/>
<p>— „Das iſt es eben!” entgegnete er grollend.</p><lb/>
<p>„Und,” fuhr ſie fort, „hat denn Ole Peters<lb/>
ſich nicht ſelber eingefreit?”</p><lb/>
<p>„Das hat er, Elke; aber was er mit Vollina<lb/>
freite, das reichte nicht zum Deichgrafen!”</p><lb/>
<p>— „Sag' lieber: <hi rendition="#g">er</hi> reichte nicht dazu!” und<lb/>
Elke drehte ihren Mann, ſo daß er ſich im Spiegel<lb/>
ſehen mußte; denn ſie ſtanden zwiſchen den Fenſtern<lb/>
in ihrem Zimmer. „Da ſteht der Deichgraf!”<lb/>
ſagte ſie; „nun ſieh ihn an; nur wer ein Amt<lb/>
regieren kann, der hat es!”</p><lb/>
<p>„Du haſt nicht unrecht,” entgegnete er ſinnend,<lb/>
„und doch ..... Nun, Elke; ich muß zur Oſter-<lb/>
ſchleuſe; die Thüren ſchließen wieder nicht!”</p><lb/>
<p>Sie drückte ihm die Hand: „Komm, ſieh mich<lb/>
erſt einmal an! Was haſt Du, Deine Augen ſehen<lb/>
ſo ins Weite?”</p><lb/>
<p>„Nichts, Elke; Du haſt ja recht.” —</p><lb/>
<pb n="103" facs="#f0115"/>
<p>Er ging; aber nicht lange war er gegangen,<lb/>
ſo war die Schleuſenreparatur vergeſſen. Ein anderer<lb/>
Gedanke, den er, halb nur ausgedacht und ſeit<lb/>
Jahren mit ſich umhergetragen hatte, der aber vor<lb/>
den drängenden Amtsgeſchäften ganz zurückgetreten<lb/>
war, bemächtigte ſich ſeiner jetzt aufs Neue und<lb/>
mächtiger als je zuvor, als ſeien plötzlich die Flügel<lb/>
ihm gewachſen.</p><lb/>
<p>Kaum daß er es ſelber wußte, befand er ſich<lb/>
oben auf dem Hafdeich, ſchon eine weite Strecke<lb/>
ſüdwärts nach der Stadt zu; das Dorf, das nach<lb/>
dieſer Seite hinauslag, war ihm zur Linken längſt<lb/>
verſchwunden; noch immer ſchritt er weiter, ſeine<lb/>
Augen unabläſſig nach der Seeſeite auf das breite<lb/>
Vorland gerichtet; wäre Jemand neben ihm ge-<lb/>
gangen, er hätte es ſehen müſſen, welch' eindringliche<lb/>
Geiſtesarbeit hinter dieſen Augen vorging. Endlich<lb/>
blieb er ſtehen: das Vorland ſchwand hier zu einem<lb/>
ſchmalen Streifen an dem Deich zuſammen. „Es<lb/>
muß gehen!” ſprach er bei ſich ſelbſt. „Sieben<lb/>
Jahr' im Amt; ſie ſollen nicht mehr ſagen, daß<lb/>
ich nur Deichgraf bin von meines Weibes wegen!”</p><lb/>
<p>Noch immer ſtand er, und ſeine Blicke ſchweiften<lb/>
ſcharf und bedächtig nach allen Seiten über das<lb/>
<pb n="104" facs="#f0116"/>
grüne Vorland; dann ging er zurück, bis wo auch<lb/>
hier ein ſchmaler Streifen grünen Weidelands die<lb/>
vor ihm liegende breite Landfläche ablöſte. Hart<lb/>
an dem Deiche aber ſchoß ein ſtarker Meeresſtrom<lb/>
durch dieſe, der faſt das ganze Vorland von dem<lb/>
Feſtlande trennte und zu einer Hallig machte; eine<lb/>
rohe Holzbrücke führte nach dort hinüber, damit<lb/>
man mit Vieh und Heu- oder Getreidewagen hin-<lb/>
über und wieder zurück gelangen könne. Jetzt war<lb/>
es Ebbzeit, und die goldene Septemberſonne glitzerte<lb/>
auf dem etwa hundert Schritte breiten Schlick-<lb/>
ſtreifen und auf dem tiefen Priehl in ſeiner Mitte,<lb/>
durch den auch jetzt das Meer noch ſeine Waſſer trieb.<lb/>
„Das läßt ſich dämmen!” ſprach Hauke bei ſich<lb/>
ſelber, nachdem er dieſem Spiele eine Zeit lang<lb/>
zugeſehen; dann blickte er auf, und von dem Deiche,<lb/>
auf dem er ſtand, über den Priehl hinweg, zog er<lb/>
in Gedanken eine Linie längs dem Rande des ab-<lb/>
getrennten Landes, nach Süden herum und oſtwärts<lb/>
wiederum zurück über die dortige Fortſetzung des<lb/>
Priehles und an den Deich heran. Die Linie aber,<lb/>
welche er unſichtbar gezogen hatte, war ein neuer Deich,<lb/>
neu auch in der Conſtruction ſeines Profiles, welches<lb/>
bis jetzt nur noch in ſeinem Kopf vorhanden war.</p><lb/>
<pb n="105" facs="#f0117"/>
<p>„Das gäbe einen Koog von circa tauſend<lb/>
Demath,” ſprach er lächelnd zu ſich ſelber; „nicht<lb/>
groß juſt; aber ...”</p><lb/>
<p>Eine andere Calculation überkam ihn: das<lb/>
Vorland gehörte hier der Gemeinde, ihren einzelnen<lb/>
Mitgliedern eine Zahl von Antheilen, je nach der<lb/>
Größe ihres Beſitzes im Gemeindebezirk oder nach<lb/>
ſonſt zu Recht beſtehender Erwerbung; er begann<lb/>
zuſammenzuzählen, wie viel Antheile er von ſeinem,<lb/>
wie viele er von Elke's Vater überkommen, und<lb/>
was an ſolchen er während ſeiner Ehe ſchon ſelbſt<lb/>
gekauft hatte, theils in dem dunklen Gefühle eines<lb/>
künftigen Vortheils, theils bei Vermehrung ſeiner<lb/>
Schafzucht. Es war ſchon eine anſehnliche Menge;<lb/>
denn auch von Ole Peters hatte er deſſen ſämmt-<lb/>
liche Theile angekauft, da es dieſem zum Verdruß<lb/>
geſchlagen war, als bei einer theilweiſen Ueber-<lb/>
ſtrömung ihm ſein beſter Schafbock ertrunken war.<lb/>
Aber das war ein ſeltſamer Unfall geweſen; denn,<lb/>
ſoweit Hauke's Gedächtniß reichte, waren ſelbſt bei<lb/>
hohen Fluthen dort nur die Ränder überſtrömt<lb/>
worden. Welch' treffliches Weide- und Kornland<lb/>
mußte es geben und von welchem Werthe, wenn<lb/>
das Alles von ſeinem neuen Deich umgeben war!<lb/>
<pb n="106" facs="#f0118"/>
Wie ein Rauſch ſtieg es ihm ins Gehirn; aber er<lb/>
preßte die Nägel in ſeine Handflächen und zwang<lb/>
ſeine Augen, klar und nüchtern zu ſehen, was dort<lb/>
vor ihm lag: eine große deichloſe Fläche, wer<lb/>
wußt' es, welchen Stürmen und Fluthen ſchon in<lb/>
den nächſten Jahren preisgegeben, an deren äußerſtem<lb/>
Rande jetzt ein Trupp von ſchmutzigen Schafen<lb/>
langſam graſend entlang wanderte; dazu für ihn<lb/>
ein Haufen Arbeit, Kampf und Aerger! Trotz alle-<lb/>
dem, als er vom Deich hinab und den Fußſteig<lb/>
über die Fennen auf ſeine Werfte zuging, ihm<lb/>
war's, als brächte er einen großen Schatz mit ſich<lb/>
nach Hauſe.</p><lb/>
<p>Auf dem Flur trat Elke ihm entgegen: „Wie<lb/>
war es mit der Schleuſe?” frug ſie.</p><lb/>
<p>Er ſah mit geheimnißvollem Lächeln auf ſie<lb/>
nieder: „Wir werden bald eine andere Schleuſe<lb/>
brauchen,” ſagte er; „und Sielen und einen neuen<lb/>
Deich!”</p><lb/>
<p>„Ich verſteh' Dich nicht.” entgegnete Elke,<lb/>
während ſie in das Zimmer gingen; „was willſt<lb/>
Du, Hauke?”</p><lb/>
<p>„Ich will,” ſagte er langſam und hielt dann<lb/>
einen Augenblick inne, „ich will, daß das große<lb/>
<pb n="107" facs="#f0119"/>
Vorland, das unſerer Hofſtatt gegenüber beginnt<lb/>
und dann nach Weſten ausgeht, zu einem feſten<lb/>
Kooge eingedeicht werde: die hohen Fluthen haben<lb/>
faſt ein Menſchenalter uns in Ruh' gelaſſen; wenn<lb/>
aber eine von den ſchlimmen wiederkommt und<lb/>
den Anwachs ſtört, ſo kann mit einem Mal die<lb/>
ganze Herrlichkeit zu Ende ſein; nur der alte<lb/>
Schlendrian hat das bis heut' ſo laſſen können!”</p><lb/>
<p>Sie ſah ihn voll Erſtaunen an: „So ſchiltſt<lb/>
Du Dich ja ſelber!” ſagte ſie.</p><lb/>
<p>— „Das thu' ich, Elke; aber es war bisher<lb/>
auch ſo viel Anderes zu beſchaffen!”</p><lb/>
<p>„Ja, Hauke; gewiß, Du haſt genug gethan!”</p><lb/>
<p>Er hatte ſich in den Lehnſtuhl des alten Deich-<lb/>
grafen geſetzt, und ſeine Hände griffen feſt um beide<lb/>
Lehnen.</p><lb/>
<p>„Haſt Du denn guten Muth dazu?” frug<lb/>
ihn ſein Weib.</p><lb/>
<p>— „Das hab' ich, Elke!” ſprach er haſtig.</p><lb/>
<p>„Sei nicht zu raſch, Hauke; das iſt ein Werk<lb/>
auf Tod und Leben; und faſt Alle werden Dir<lb/>
entgegen ſein, man wird Dir Deine Müh' und<lb/>
Sorg' nicht danken!”</p><lb/>
<p>Er nickte: „Ich weiß!” ſagte er.</p><lb/>
<pb n="108" facs="#f0120"/>
<p>„Und wenn es nun nicht gelänge!” rief ſie<lb/>
wieder; „von Kindesbeinen an hab' ich gehört, der<lb/>
Priehl ſei nicht zu ſtopfen, und darum dürfe nicht<lb/>
daran gerührt werden.”</p><lb/>
<p>„Das war ein Vorwand für die Faulen!”<lb/>
ſagte Hauke; „weshalb denn ſollte man den Priehl<lb/>
nicht ſtopfen können?”</p><lb/>
<p>— „Das hört' ich nicht; vielleicht, weil er<lb/>
gerade durchgeht; die Spülung iſt zu ſtark.” —<lb/>
Eine Erinnerung überkam ſie, und ein faſt ſchelmiſches<lb/>
Lächeln brach aus ihren ernſten Augen: „Als ich<lb/>
Kind war,” ſprach ſie, „hörte ich einmal die Knechte<lb/>
darüber reden; ſie meinten, wenn ein Damm dort<lb/>
halten ſolle, müſſe was Lebigs da hinein geworfen<lb/>
und mit verdämmt werden; bei einem Deichbau<lb/>
auf der andern Seite, vor wohl hundert Jahren,<lb/>
ſei ein Zigeunerkind verdämmet worden, das ſie<lb/>
um ſchweres Geld der Mutter abgehandelt hätten;<lb/>
jetzt aber würde wohl Keine ihr Kind verkaufen!”</p><lb/>
<p>Hauke ſchüttelte den Kopf: „Da iſt es gut,<lb/>
daß wir keins haben; ſie würden es ſonſt noch<lb/>
ſchier von uns verlangen!”</p><lb/>
<p>„Sie ſollten's nicht bekommen!” ſagte Elke<lb/>
und ſchlug wie in Angſt die Arme über ihren Leib.</p><lb/>
<pb n="109" facs="#f0121"/>
<p>Und Hauke lächelte; doch ſie frug noch einmal:<lb/>
„Und die ungeheuren Koſten? Haſt Du das be-<lb/>
dacht?” </p><lb/>
<p>— „Das hab' ich, Elke; was wir dort heraus-<lb/>
bringen, wird ſie bei Weitem überholen, auch die<lb/>
Erhaltungskoſten des alten Deiches gehen für ein<lb/>
gut' Stück in dem neuen unter; wir arbeiten ja<lb/>
ſelbſt und haben über achtzig Geſpanne in der<lb/>
Gemeinde, und an jungen Fäuſten iſt hier auch<lb/>
kein Mangel. Du ſollſt mich wenigſtens nicht um-<lb/>
ſonſt zum Deichgrafen gemacht haben, Elke; ich<lb/>
will ihnen zeigen, daß ich einer bin!”</p><lb/>
<p>Sie hatte ſich vor ihm niedergehuckt und ihn<lb/>
ſorgvoll angeblickt; nun erhob ſie ſich mit einem<lb/>
Seufzer: „Ich muß weiter zu meinem Tagewerk,”<lb/>
ſagte ſie, und ihre Hand ſtrich langſam über ſeine<lb/>
Wange; „thu' Du das Deine, Hauke!”</p><lb/>
<p> „Amen, Elke!” ſprach er mit ernſtem Lächeln;<lb/>
„Arbeit iſt für uns Beide da!”</p><lb/>
<p>— — Und es war Arbeit genug für Beide,<lb/>
die ſchwerſte Laſt aber fiel jetzt auf des Mannes<lb/>
Schulter. An Sonntagnachmittagen, oft auch nach<lb/>
Feierabend, ſaß Hauke mit einem tüchtigen Feld-<lb/>
meſſer zuſammen, vertieft in Rechenaufgaben,<lb/>
<pb n="110" facs="#f0122"/>
Zeichnungen und Riſſen; war er allein, dann ging<lb/>
es ebenſo und endete oft weit nach Mitternacht.<lb/>
Dann ſchlich er in die gemeinſame Schlafkammer —<lb/>
denn die dumpfen Wandbetten im Wohngemach<lb/>
wurden in Hauke's Wirthſchaft nicht mehr ge-<lb/>
braucht — und ſein Weib, damit er endlich nur<lb/>
zur Ruhe komme, lag wie ſchlafend mit geſchloſſenen<lb/>
Augen, obgleich ſie mit klopfendem Herzen nur auf<lb/>
ihn gewartet hatte; dann küßt er mitunter ihre<lb/>
Stirn und ſprach ein leiſes Liebeswort dabei, und<lb/>
legte ſich ſelbſt zum Schlafe, der ihm oft nur beim<lb/>
erſten Hahnenkraht zu willen war. Im Winter-<lb/>
ſturm lief er auf den Deich hinaus, mit Bleiſtift<lb/>
und Papier in der Hand, und ſtand und zeichnete<lb/>
und notierte, während ein Windſtoß ihm die Mütze<lb/>
vom Kopf riß, und das lange, fahle Haar ihm<lb/>
um ſein heißes Antlitz flog; bald fuhr er, ſolange<lb/>
nur das Eis ihm nicht den Weg verſperrte, mit<lb/>
einem Knecht zu Boot ins Wattenmeer hinaus und<lb/>
maß dort mit Loth und Stange die Tiefen der<lb/>
Ströme, über die er noch nicht ſicher war. Elke<lb/>
zitterte oft genug für ihn; aber war er wieder<lb/>
da, ſo hätte er das nur aus ihrem feſten Hände-<lb/>
druck oder dem leuchtenden Blitz aus ihren ſonſt<lb/>
<pb n="111" facs="#f0123"/>
ſo ſtillen Augen merken können. „Geduld, Elke,”<lb/>
ſagte er, da ihm einmal war, als ob ſein Weib<lb/>
ihn nicht laſſen könne; „ich muß erſt ſelbſt im<lb/>
Reinen ſein, bevor ich meinen Antrag ſtelle!” Da<lb/>
nickte ſie und ließ ihn gehen. Der Ritte in die<lb/>
Stadt zum Oberdeichgrafen wurden auch nicht<lb/>
wenige, und allem dieſen und den Mühen in<lb/>
Haus- und Landwirthſchaft folgten immer wieder<lb/>
die Arbeiten in die Nacht hinein. Sein Verkehr<lb/>
mit anderen Menſchen außer in Arbeit und Ge-<lb/>
ſchäft verſchwand faſt ganz; der ſelbſt mit ſeinem<lb/>
Weibe wurde immer weniger. „Es ſind ſchlimme<lb/>
Zeiten, und ſie werden noch lange dauern,”<lb/>
ſprach Elke bei ſich ſelber, und ging an ihre<lb/>
Arbeit.</p><lb/>
<p>Endlich, Sonne und Frühlingswinde hatten<lb/>
ſchon überall das Eis gebrochen, war auch die<lb/>
letzte Vorarbeit gethan; die Eingabe an den Ober-<lb/>
deichgrafen zur Befürwortung an höherem Orte,<lb/>
enthaltend den Vorſchlag einer Bedeichung des er-<lb/>
wähnten Vorlandes, zur Förderung des öffentlichen<lb/>
Beſten, infonders des Kooges, wie nicht weniger<lb/>
der Herrſchaftlichen Kaſſe, da höchſtderſelben in<lb/>
kurzen Jahren die Abgaben von ca. 1000 Demath<lb/>
<pb n="112" facs="#f0124"/>
daraus erwachſen würden, — war ſauber abge-<lb/>
ſchrieben und nebſt anliegenden Riſſen und Zeich-<lb/>
nungen aller Localitäten, jetzt und künftig, der<lb/>
Schleuſen und Siele und was noch ſonſt dazu<lb/>
gehörte, in ein feſtes Convolut gepackt und mit dem<lb/>
deichgräflichen Amtsſiegel verſehen worden.</p><lb/>
<p>„Da iſt es, Elke,” ſagte der junge Deichgraf,<lb/>
„nun gib ihm Deinen Segen!”</p><lb/>
<p>Elke legte ihre Hand in ſeine: „Wir wollen<lb/>
feſt zuſammenhalten,” ſagte ſie.</p><lb/>
<p> — „Das wollen wir.”</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Dann wurde die Eingabe durch einen reitenden<lb/>
Boten in die Stadt geſandt.</p><lb/>
<p>„Sie wollen bemerken, lieber Herr,” unterbrach<lb/>
der Schulmeiſter ſeine Erzählung, mich freundlich<lb/>
mit ſeinen feinen Augen fixirend, „daß ich das<lb/>
bisher Berichtete während meiner faſt vierzig-<lb/>
jährigen Wirkſamkeit in dieſem Kooge aus den<lb/>
Ueberlieferungen verſtändiger Leute, oder aus Er-<lb/>
zählungen der Enkel und Urenkel ſolcher zuſammen-<lb/>
gefunden habe; was ich, damit Sie dieſes mit<lb/>
dem endlichen Verlauf in Einklang zu bringen<lb/>
vermögen, Ihnen jetzt vorzutragen habe, das war<lb/>
<pb n="113" facs="#f0125"/>
derzeit und iſt auch jetzt noch das Geſchwätz des<lb/>
ganzen Marſchdorfes, ſo bald nur um Allerheiligen<lb/>
die Spinnräder an zu ſchnurren fangen.</p><lb/>
<p>Von der Hofſtelle des Deichgrafen, etwa fünf<lb/>
bis ſechshundert Schritte weiter nordwärts, ſah<lb/>
man derzeit, wenn man auf dem Deiche ſtand, ein<lb/>
paar tauſend Schritt ins Wattenmeer hinaus und<lb/>
etwas weiter von dem gegenüberliegenden Marſch-<lb/>
ufer entfernt eine kleine Hallig, die ſie „Jeversſand”<lb/>
auch „Jevershallig” nannten. Von den derzeitigen<lb/>
Großvätern war ſie noch zur Schafweide benutzt<lb/>
worden, denn Gras war damals noch darauf ge-<lb/>
wachſen; aber auch das hatte aufgehört, weil die<lb/>
niedrige Hallig ein paar Mal, und juſt im Hoch-<lb/>
ſommer, unter Seewaſſer gekommen und der Gras-<lb/>
wuchs dadurch verkümmert und auch zur Schaf-<lb/>
weide unnutzbar geworden war. So kam es denn,<lb/>
daß außer von Möwen und den andern Vögeln, die<lb/>
am Strande fliegen, und etwa einmal von einem<lb/>
Fiſchadler dort kein Beſuch mehr ſtattfand; und<lb/>
an mondhellen Abenden ſah man vom Deiche aus<lb/>
nur die Nebeldünſte leichter oder ſchwerer darüber<lb/>
hinziehen. Ein paar weißgebleichte Knochengerüſte<lb/>
ertrunkener Schafe und das Gerippe eines Pferdes,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter. 8</fw><lb/>
<pb n="114" facs="#f0126"/>
von dem freilich Niemand begriff, wie es dort hin-<lb/>
gekommen ſei, wollte man, wenn der Mond von<lb/>
Oſten auf die Hallig ſchien, dort auch erkennen<lb/>
können.</p><lb/>
<p>Es war zu Ende März, als an dieſer Stelle<lb/>
nach Feierabend der Tagelöhner aus dem Tede<lb/>
Haienſchen Hauſe und Iven Johns, der Knecht des<lb/>
jungen Deichgrafen, neben einander ſtanden und<lb/>
unbeweglich nach der im trüben Mondduft kaum<lb/>
erkennbaren Hallig hinüberſtarrten; etwas Auf-<lb/>
fälliges ſchien ſie dort ſo feſtzuhalten. Der Tage-<lb/>
löhner ſteckte die Hände in die Taſche und ſchüttelte<lb/>
ſich: „Komm Iven,” ſagte er, „das iſt nichts<lb/>
Gutes; laß uns nach Haus gehen!”</p><lb/>
<p>Der andere lachte, wenn auch ein Grauen<lb/>
bei ihm hindurchklang: „Ei was! Es iſt eine lebige<lb/>
Creatur, eine große! Wer, zum Teufel, hat ſie<lb/>
nach dem Schlickſtück hinaufgejagt! Sieh' nur, nun<lb/>
reckt's den Hals zu uns hinüber! Nein, es ſenkt<lb/>
den Kopf; es frißt! Ich dächt', es wär' dort<lb/>
nichts zu freſſen! Was es nur ſein mag?”</p><lb/>
<p>„Was geht das uns an!” entgegnete der Andere.<lb/>
„Gute Nacht, Iven, wenn Du nicht mit willſt; ich<lb/>
gehe nach Haus!”</p><lb/>
<pb n="115" facs="#f0127"/>
<p>— „Ja, ja; Du haſt ein Weib, Du kommſt<lb/>
ins warme Bett! Bei mir iſt auch in meiner<lb/>
Kammer lauter Märzenluft!”</p><lb/>
<p>„Gut' Nacht denn!” rief der Tagelöhner<lb/>
zurück, während er auf dem Deich nach Hauſe trabte.<lb/>
Der Knecht ſah ſich ein paar Mal nach dem Fort-<lb/>
laufenden um; aber die Begier, Unheimliches zu<lb/>
ſchauen, hielt ihn noch feſt. Da kam eine unter-<lb/>
ſetzte, dunkle Geſtalt auf dem Deich vom Dorf her<lb/>
gegen ihn heran; es war der Dienſtjunge des<lb/>
Deichgrafen. „Was willſt Du, Carſten?” rief<lb/>
ihm der Knecht entgegen.</p><lb/>
<p>„Ich? — nichts,” ſagte der Junge; „aber<lb/>
unſer Wirth will Dich ſprechen, Iven Johns!”</p><lb/>
<p>Der Knecht hatte die Augen ſchon wieder nach<lb/>
der Hallig: „Gleich; ich komme gleich!” ſagte er.</p><lb/>
<p>— „Wonach guckſt Du denn ſo?” frug der<lb/>
Junge.</p><lb/>
<p>Der Knecht hob den Arm und wies ſtumm nach<lb/>
der Hallig. „Oha!” flüſterte der Junge; „da geht<lb/>
ein Pferd — ein Schimmel — das muß der Teufel<lb/>
reiten — wie kommt ein Pferd nach Jevershallig?”</p><lb/>
<p>— „Weiß nicht, Carſten; wenn's nur ein<lb/>
richtiges Pferd iſt!”</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom">8*</fw><lb/>
<pb n="116" facs="#f0128"/>
<p>„Ja, ja, Iven; ſieh nur, es frißt ganz wie<lb/>
ein Pferd! Aber wer hat's dahin gebracht; wir<lb/>
haben im Dorf ſo große Böte gar nicht! Viel-<lb/>
leicht auch iſt es nur ein Schaf; Peter Ohm ſagt,<lb/>
im Mondſchein wird aus zehn Torfringeln ein<lb/>
ganzes Dorf. Nein, ſieh! Nun ſpringt es —<lb/>
es muß doch ein Pferd ſein!”</p><lb/>
<p>Beide ſtanden eine Weile ſchweigend, die<lb/>
Augen nur nach Dem gerichtet, was ſie drüben<lb/>
undeutlich vor ſich gehen ſahen. Der Mond ſtand<lb/>
hoch am Himmel und beſchien das weite Watten-<lb/>
meer, das eben in der ſteigenden Fluth ſeine Waſſer<lb/>
über die glitzernden Schlickflächen zu ſpülen be-<lb/>
gann; nur das leiſe Geräuch des Waſſers, keine<lb/>
Thierſtimme war in der ungeheuren Weite hier<lb/>
zu hören; auch in der Marſch, hinter dem Deiche,<lb/>
war es leer; Kühe und Rinder waren alle noch<lb/>
in den Ställen. Nichts regte ſich; nur was ſie für<lb/>
ein Pferd, einen Schimmel hielten, ſchien dort<lb/>
auf Jevershallig noch beweglich. „Es wird heller,”<lb/>
unterbrach der Knecht die Stille; „ich ſehe deutlich<lb/>
die weißen Schafgerippe ſchimmern!”</p><lb/>
<p>„Ich auch,” ſagte der Junge, und reckte den<lb/>
Hals; dann aber, als komme es ihm plötzlich,<lb/>
<pb n="117" facs="#f0129"/>
zupfte er den Knecht am Aermel: „Iven,” raunte er,<lb/>
„das Pferdsgerippe, das ſonſt dabei lag, wo iſt es?<lb/>
Ich kann's nicht ſehen!”</p><lb/>
<p>„Ich ſeh' es auch nicht! Seltſam!” ſagte<lb/>
der Knecht.</p><lb/>
<p>— „Nicht ſo ſeltſam, Iven! Mitunter, ich<lb/>
weiß nicht, in welchen Nächten, ſollen die Knochen<lb/>
ſich erheben und thun, als ob ſie lebig wären!”</p><lb/>
<p>„So?” machte der Knecht; „das iſt ja Alt-<lb/>
weiberglaube!”</p><lb/>
<p>„Kann ſein, Iven,” meinte der Junge.</p><lb/>
<p>„Aber, ich mein', Du ſollſt mich holen; komm,<lb/>
wir müſſen nach Haus! Es bleibt hier immer doch<lb/>
dasſelbe.”</p><lb/>
<p>Der Junge war nicht fortzubringen, bis der<lb/>
Knecht ihn mit Gewalt herumgedreht und auf den<lb/>
Weg gebracht hatte. „Hör', Carſten,” ſagte dieſer,<lb/>
als die geſpenſterhafte Hallig ihnen ſchon ein gut<lb/>
Stück im Rücken lag, „Du giltſt ja für einen<lb/>
Allerweltsbengel; ich glaub', Du möchteſt das am<lb/>
liebſten ſelber unterſuchen!”</p><lb/>
<p>„Ja,” entgegnete Carſten, nachträglich noch<lb/>
ein wenig ſchaudernd, „ja, das möcht' ich, Iven!”</p><lb/>
<p>— „Iſt das Dein Ernſt? — dann,” ſagte<lb/>
<pb n="118" facs="#f0130"/>
der Knecht, nachdem der Junge ihm nachdrücklich<lb/>
darauf die Hand geboten hatte, „löſen wir morgen<lb/>
Abend unſer Boot; Du fährſt nach Jeversſand;<lb/>
ich bleib' ſolange auf dem Deiche ſtehen.”</p><lb/>
<p>„Ja,” erwiderte der Junge, „das geht! Ich<lb/>
nehme meine Peitſche mit!”</p><lb/>
<p>„Thu das!”</p><lb/>
<p>Schweigend kamen ſie an das Haus ihrer<lb/>
Herrſchaft, zu dem ſie langſam die hohe Werft<lb/>
hinanſtiegen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Um die ſelbe Zeit des folgenden Abends ſaß<lb/>
der Knecht auf dem großen Steine vor der Stallthür,<lb/>
als der Junge mit ſeiner Peitſche knallend zu ihm<lb/>
kam. „Das pfeift ja wunderlich!” ſagte Jener.</p><lb/>
<p>„Freilich, nimm Dich in Acht,” entgegnete der<lb/>
Junge; „ich hab' auch Nägel in die Schnur ge-<lb/>
flochten.”</p><lb/>
<p>„So komm!” ſagte der Andere.</p><lb/>
<p>Der Mond ſtand, wie geſtern, am Oſt-<lb/>
himmel und ſchien klar aus ſeiner Höhe. Bald<lb/>
waren Beide wieder draußen auf dem Deich und<lb/>
ſahen hinüber nach Jevershallig, die wie ein Nebel-<lb/>
fleck im Waſſer ſtand. „Da geht es wieder,” ſagte<lb/>
<pb n="119" facs="#f0131"/>
der Knecht; „nach Mittag war ich hier, da war's<lb/>
nicht da; aber ich ſah deutlich das weiße Pferds-<lb/>
gerippe liegen!”</p><lb/>
<p>Der Junge reckte den Hals: „das iſt jetzt<lb/>
nicht da, Iven,” flüſterte er.</p><lb/>
<p>„Nun, Carſten, wie iſt's?” ſagte der Knecht.<lb/>
„Juckt's Dich noch, hinüberzufahren?”</p><lb/>
<p>Carſten beſann ſich einen Augenblick; dann<lb/>
klatſchte er mit ſeiner Peitſche in die Luft: „Mach'<lb/>
nur das Boot los, Iven!”</p><lb/>
<p>Drüben aber war es, als hebe, was dorten<lb/>
ging, den Hals, und recke gegen das Feſtland hin<lb/>
den Kopf. Sie ſahen es nicht mehr; ſie gingen<lb/>
ſchon den Deich hinab, und bis zur Stelle, wo<lb/>
das Boot gelegen war. „Nun, ſteig nur ein!”<lb/>
ſagte der Knecht, nachdem er es losgebunden hatte.<lb/>
„Ich bleib', bis Du zurück biſt! Zu Oſten mußt<lb/>
Du anlegen; da hat man immer landen können!”<lb/>
Und der Junge nickte ſchweigend und fuhr mit<lb/>
ſeiner Peitſche in die Mondnacht hinaus; der<lb/>
Knecht wanderte unterm Deich zurück und beſtieg<lb/>
ihn wieder an der Stelle, wo ſie vorhin geſtanden<lb/>
hatten. Bald ſah er, wie drüben bei einer<lb/>
ſchroffen, dunkelen Stelle, an die ein breiter Priehl<lb/>
<pb n="120" facs="#f0132"/>
hinanführte, das Boot ſich beilegte, und eine unter-<lb/>
ſetzte Geſtalt daraus ans Land ſprang. — War's<lb/>
nicht, als klatſchte der Junge mit ſeiner Peitſche?<lb/>
Aber es konnte auch das Geräuſch der ſteigenden<lb/>
Fluth ſein. Mehrere hundert Schritte nordwärts<lb/>
ſah er, was ſie für einen Schimmel angeſehen<lb/>
hatten; und jetzt! — ja, die Geſtalt des Jungen<lb/>
kam gerade darauf zugegangen. Nun hob es den<lb/>
Kopf, als ob es ſtutze; und der Junge — es war<lb/>
deutlich jetzt zu hören — klatſchte mit der Peitſche.<lb/>
Aber — was fiel ihm ein? er kehrte um, er ging<lb/>
den Weg zurück, den er gekommen war. Das drüben<lb/>
ſchien unabläſſig fortzuweiden, kein Wiehern war<lb/>
von dort zu hören geweſen; wie weiße Waſſerſtreifen<lb/>
ſchien es mitunter über die Erſcheinung hinzuziehen.<lb/>
Der Knecht ſah wie gebannt hinüber.</p><lb/>
<p>Da hörte er das Anlegen des Bootes am<lb/>
diesſeitigen Ufer, und bald ſah er aus der<lb/>
Dämmerung den Jungen gegen ſich am Deich<lb/>
heraufſteigen. „Nun, Carſten,” frug er, „was<lb/>
war es?”</p><lb/>
<p>Der Junge ſchüttelte den Kopf. „Nichts war<lb/>
es!” ſagte er. „Noch kurz vom Bootaus hatte<lb/>
ich es geſehen; dann aber, als ich auf der Hallig<lb/>
<pb n="121" facs="#f0133"/>
war — weiß der Henker, wo ſich das Thier ver-<lb/>
krochen hatte; der Mond ſchien doch hell genug;<lb/>
aber als ich an die Stelle kam, war nichts da<lb/>
als die bleichen Knochen von einem halben Dutzend<lb/>
Schafen, und etwas weiter lag auch das Pferds-<lb/>
gerippe mit ſeinem weißen, langen Schädel, und<lb/>
ließ den Mond in ſeine leeren Augenhöhlen<lb/>
ſcheinen!”</p><lb/>
<p>„Hmm!” meinte der Knecht; „haſt auch recht<lb/>
zugeſehen?”</p><lb/>
<p>„Ja, Iven, ich ſtand dabei; ein gottvergeſſener<lb/>
Kiewiet, der hinter dem Gerippe ſich zur Nachtruh'<lb/>
hingeduckt hatte, flog ſchreiend auf, daß ich er-<lb/>
ſchrak und ein paar Mal mit der Peitſche hinten-<lb/>
nach klatſchte.”</p><lb/>
<p>„Und das war Alles?”</p><lb/>
<p>„Ja, Iven; ich weiß nicht mehr.”</p><lb/>
<p>„Es iſt auch genug,” ſagte der Knecht, zog<lb/>
den Jungen am Arm zu ſich heran und wies<lb/>
hinüber nach der Hallig. „Dort, ſiehſt Du etwas,<lb/>
Carſten?”</p><lb/>
<p>— „Wahrhaftig, da geht's ja wieder!”</p><lb/>
<p>„Wieder?” ſagte der Knecht; „ich hab' die<lb/>
ganze Zeit hinübergeſchaut; aber es iſt gar nicht<lb/>
<pb n="122" facs="#f0134"/>
fortgeweſen; Du gingſt ja gerade auf das Un-<lb/>
weſen los!”</p><lb/>
<p>Der Junge ſtarrte ihn an; ein Entſetzen lag<lb/>
plötzlich auf ſeinem ſonſt ſo kecken Angeſicht, das<lb/>
auch dem Knechte nicht entging. „Komm!” ſagte<lb/>
dieſer, „wir wollen nach Haus: von hier aus geht's<lb/>
wie lebig, und drüben liegen nur die Knochen —<lb/>
das iſt mehr, als Du und ich begreifen können.<lb/>
Schweig aber ſtill davon, man darf dergleichen<lb/>
nicht verreden!”</p><lb/>
<p>So wandten ſie ſich, und der Junge trabte<lb/>
neben ihm; ſie ſprachen nicht, und die Marſch<lb/>
lag in lautloſem Schweigen an ihrer Seite.</p><lb/>
<p>— — Nachdem aber der Mond zurückgegangen,<lb/>
und die Nächte dunkel geworden waren, geſchah<lb/>
ein Anderes.</p><lb/>
<p>Hauke Haien war zur Zeit des Pferdemarktes<lb/>
in die Stadt geritten, ohne jedoch mit dieſem dort<lb/>
zu thun zu haben. Gleichwohl, da er gegen Abend<lb/>
heimkam, brachte er ein zweites Pferd mit ſich<lb/>
nach Hauſe; aber es war rauhhaarig und mager,<lb/>
daß man jede Rippe zählen konnte, und die Augen<lb/>
lagen ihm matt und eingefallen in den Schädel-<lb/>
höhlen. Elke war vor die Hausthür getreten, um<lb/>
<pb n="123" facs="#f0135"/>
ihren Eheliebſten zu empfangen: „Hilf Himmel!”<lb/>
rief ſie, „was ſoll uns der alte Schimmel?” Denn<lb/>
da Hauke mit ihm vor das Haus geritten kam<lb/>
und unter der Eſche hielt, hatte ſie geſehen, daß<lb/>
die arme Creatur auch lahme.</p><lb/>
<p>Der junge Deichgraf aber ſprang lachend von<lb/>
ſeinem braunen Wallach: „Laß nur, Elke; es koſtet<lb/>
auch nicht viel!”</p><lb/>
<p>Die kluge Frau erwiderte: „Du weißt doch,<lb/>
das Wohlfeilſte iſt auch meiſt das Theuerſte.”</p><lb/>
<p>— „Aber nicht immer, Elke; das Thier iſt<lb/>
höchſtens vier Jahr' alt; ſieh es Dir nur genauer<lb/>
an! Es iſt verhungert und mißhandelt; da ſoll<lb/>
ihm unſer Hafer gut thun; ich werd' es ſelbſt<lb/>
verſorgen, damit ſie mir's nicht überfüttern.”</p><lb/>
<p>Das Thier ſtand indeſſen mit geſenktem Kopf;<lb/>
die Mähnen hingen lang am Hals herunter. Frau<lb/>
Elke, während ihr Mann nach den Knechten rief,<lb/>
ging betrachtend um dasſelbe herum; aber ſie<lb/>
ſchüttelte den Kopf: „So eins iſt noch nie in<lb/>
unſerem Stall geweſen!”</p><lb/>
<p>Als jetzt der Dienſtjunge um die Hausecke<lb/>
kam, blieb er plötzlich mit erſchrocknen Augen<lb/>
ſtehen. „Nun, Carſten,” rief der Deichgraf, „was<lb/>
<pb n="124" facs="#f0136"/>
fährt Dir in die Knochen? Gefällt Dir mein<lb/>
Schimmel nicht?”</p><lb/>
<p>„Ja — o ja, unſ' Weerth, warum denn nicht!”</p><lb/>
<p>— „So bring' die Thiere in den Stall; gib<lb/>
ihnen kein Futter; ich komme gleich ſelber hin!”</p><lb/>
<p>Der Junge faßte mit Vorſicht den Halfter<lb/>
des Schimmels und griff dann haſtig, wie zum<lb/>
Schutze, nach dem Zügel des ihm ebenfalls ver-<lb/>
trauten Wallachs. Hauke aber ging mit ſeinem Weibe<lb/>
in das Zimmer; ein Warmbier hatte ſie für ihn<lb/>
bereit, und Brod und Butter waren auch zur Stelle.</p><lb/>
<p>Er war bald geſättigt; dann ſtand er auf<lb/>
und ging mit ſeiner Frau im Zimmer auf und ab.<lb/>
„Laß Dir erzählen, Elke,” ſagte er, während der<lb/>
Abendſchein auf den Kacheln an den Wänden ſpielte,<lb/>
„wie ich zu dem Thier gekommen bin: ich war<lb/>
wohl eine Stunde beim Oberdeichgrafen geweſen;<lb/>
er hatte gute Kunde für mich — es wird wohl<lb/>
dieß und jenes anders werden, als in meinen<lb/>
Riſſen; aber die Hauptſache, mein Profil iſt accep-<lb/>
tirt, und ſchon in den nächſten Tagen kann der<lb/>
Befehl zum neuen Deichbau da ſein!”</p><lb/>
<p>Elke ſeufzte unwillkürlich: „Alſo doch?” ſagte<lb/>
ſie ſorgenvoll.</p><lb/>
<pb n="125" facs="#f0137"/>
<p>„Ja, Frau,” entgegnete Hauke; „hart wird's<lb/>
hergehen; aber dazu, denk' ich, hat der Herrgott<lb/>
uns zuſammengebracht! Unſere Wirthſchaft iſt jetzt<lb/>
ſo gut in Ordnung, ein groß' Theil kannſt Du<lb/>
ſchon auf Deine Schultern nehmen; denk' nur um<lb/>
zehn Jahr' weiter — dann ſtehen wir vor einem<lb/>
anderen Beſitz.”</p><lb/>
<p>Sie hatte bei ſeinen erſten Worten die Hand<lb/>
ihres Mannes verſichernd in die ihrigen gepreßt;<lb/>
ſeine letzten Worte konnten ſie nicht erfreuen.<lb/>
„Für wen ſoll der Beſitz?” ſagte ſie. „Du müßteſt<lb/>
denn ein ander Weib nehmen; ich bring' Dir keine<lb/>
Kinder.”</p><lb/>
<p>Thränen ſchoſſen ihr in die Augen; aber er<lb/>
zog ſie feſt in ſeine Arme: „Das überlaſſen wir<lb/>
dem Herrgott,” ſagte er; „jetzt aber, und auch<lb/>
dann noch ſind wir jung genug, um uns der<lb/>
Früchte unſerer Arbeit ſelbſt zu freuen.”</p><lb/>
<p>Sie ſah ihn lange, während er ſie hielt, aus<lb/>
ihren dunklen Augen an. „Verzeih, Hauke,” ſprach<lb/>
ſie; „ich bin mitunter ein verzagt' Weib!”</p><lb/>
<p>Er neigte ſich zu ihrem Antlitz und küßte<lb/>
ſie: „Du biſt mein Weib und ich Dein Mann,<lb/>
Elke! Und anders wird es nun nicht mehr.”</p><lb/>
<pb n="126" facs="#f0138"/>
<p>Da legte ſie die Arme feſt um ſeinen Nacken:<lb/>
„Du haſt recht, Hauke, und was kommt, kommt<lb/>
für uns Beide.” Dann löſte ſie ſich erröthend<lb/>
von ihm. „Du wollteſt von dem Schimmel mir<lb/>
erzählen,” ſagte ſie leiſe.</p><lb/>
<p>„Das wollt' ich, Elke. Ich ſagte Dir ſchon,<lb/>
mir war Kopf und Herz voll Freude über die gute<lb/>
Nachricht, die der Oberdeichgraf mir gegeben hatte;<lb/>
ſo ritt ich eben wieder aus der Stadt hinaus, da,<lb/>
auf dem Damm, hinter dem Hafen, begegnet mir<lb/>
ein ruppiger Kerl; ich wußt' nicht, war's ein Vaga-<lb/>
bund, ein Keſſelflicker oder was denn ſonſt. Der<lb/>
Kerl zog den Schimmel am Halfter hinter ſich;<lb/>
das Thier aber hob den Kopf und ſah mich aus<lb/>
blöden Augen an; mir war's, als ob es mich um<lb/>
Etwas bitten wolle; ich war ja auch in dieſem<lb/>
Augenblicke reich genug. „He, Landsmann!” rief<lb/>
ich, „wo wollt Ihr mit der Kracke hin?”</p><lb/>
<p>Der Kerl blieb ſtehen und der Schimmel auch.<lb/>
„Verkaufen!” ſagte Jener und nickte mir liſtig zu.</p><lb/>
<p>„Nur nicht an mich!” rief ich luſtig.</p><lb/>
<p>„Ich denke doch!” ſagte er; „das iſt ein wacker<lb/>
Pferd und unter hundert Thalern nicht bezahlt.”</p><lb/>
<p>Ich lachte ihm ins Geſicht.</p><lb/>
<pb n="127" facs="#f0139"/>
<p>„Nun,” ſagte er, „lacht nicht ſo hart; Ihr<lb/>
ſollt's mir ja nicht zahlen! Aber ich kann's nicht<lb/>
brauchen, bei mir verkommt's; es würd' bei Euch<lb/>
bald ander Anſehen haben!”</p><lb/>
<p>Da ſprang ich von meinem Wallach und ſah<lb/>
dem Schimmel ins Maul, und ſah wohl, es war<lb/>
noch ein junges Thier. „Was ſoll's denn koſten?”<lb/>
rief ich, da auch das Pferd mich wiederum wie<lb/>
bittend anſah.</p><lb/>
<p>„Herr, nehmt's für dreißig Thaler!” ſagte<lb/>
der Kerl, „und den Halfter geb' ich Euch darein!”</p><lb/>
<p>„Und da, Frau, hab' ich dem Burſchen in<lb/>
die dargebotne braune Hand, die faſt wie eine<lb/>
Klaue ausſah, eingeſchlagen. So haben wir den<lb/>
Schimmel, und ich denk' auch, wohlfeil genug!<lb/>
Wunderlich nur war es, als ich mit den Pferden<lb/>
wegritt, hört' ich bald hinter mir ein Lachen, und<lb/>
als ich den Kopf wandte, ſah ich den Slovaken;<lb/>
der ſtand noch ſperrbeinig, die Arme auf dem<lb/>
Rücken, und lachte wie ein Teufel hinter mir<lb/>
darein.”</p><lb/>
<p>„Pfui,” rief Elke; „wenn der Schimmel nur<lb/>
nichts von ſeinem alten Herrn Dir zubringt! Mög'<lb/>
er Dir gedeihen, Hauke!”</p><lb/>
<pb n="128" facs="#f0140"/>
<p>„Er ſelber ſoll es wenigſtens, ſoweit ich's<lb/>
leiſten kann!” Und der Deichgraf ging in den<lb/>
Stall, wie er vorhin dem Jungen es geſagt hatte.</p><lb/>
<p>— — Aber nicht allein an jenem Abend<lb/>
fütterte er den Schimmel; er that es fortan immer<lb/>
ſelbſt und ließ kein Auge von dem Thiere; er<lb/>
wollte zeigen, daß er einen Prieſterhandel gemacht<lb/>
habe; jedenfalls ſollte nichts verſehen werden. —<lb/>
Und ſchon nach wenig Wochen hob ſich die Haltung<lb/>
des Thieres; allmälig verſchwanden die rauhen<lb/>
Haare; ein blankes, blau geapfeltes Fell kam zum<lb/>
Vorſchein, und da er es eines Tages auf der Hof-<lb/>
ſtatt umherführte, ſchritt es ſchlank auf ſeinen<lb/>
feſten Beinen. Hauke dachte des abenteuerlichen<lb/>
Verkäufers: „Der Kerl war ein Narr oder ein<lb/>
Schuft, der es geſtohlen hatte!” murmelte er bei<lb/>
ſich ſelber. — Bald auch, wenn das Pferd im<lb/>
Stall nur ſeine Schritte hörte, warf es den Kopf<lb/>
herum und wieherte ihm entgegen; nun ſah er<lb/>
auch, es hatte, was die Araber verlangen, ein fleiſch-<lb/>
los Angeſicht; d'raus blitzten ein paar feurige<lb/>
braune Augen. Dann führte er es aus dem Stall<lb/>
und legte ihm einen leichten Sattel auf; aber<lb/>
kaum ſaß er droben, ſo fuhr dem Thier ein<lb/>
<pb n="129" facs="#f0141"/>
Wiehern wie ein Luſtſchrei aus der Kehle; es flog<lb/>
mit ihm davon, die Werfte hinab auf den Weg<lb/>
und dann dem Deiche zu; doch der Reiter ſaß<lb/>
feſt, und als ſie oben waren, ging es ruhiger,<lb/>
leicht, wie tanzend, und warf den Kopf dem<lb/>
Meere zu. Er klopfte und ſtreichelte ihm den<lb/>
blanken Hals; aber es bedurfte dieſer Liebkoſung<lb/>
ſchon nicht mehr; das Pferd ſchien völlig eins<lb/>
mit ſeinem Reiter, und, nachdem er eine Strecke<lb/>
nordwärts den Deich hinausgeritten war, wandte<lb/>
er es leicht und gelangte wieder an die Hofſtatt.</p><lb/>
<p>Die Knechte ſtanden unten an der Auffahrt<lb/>
und warteten der Rückkunft ihres Wirthes. „So,<lb/>
John,” rief dieſer, indem er von ſeinem Pferde<lb/>
ſprang, „nun reite Du es in die Fenne zu den<lb/>
andern; es trägt Dich wie in einer Wiege!”</p><lb/>
<p>Der Schimmel ſchüttelte den Kopf und wieherte<lb/>
laut in die ſonnige Marſchlandſchaft hinaus,<lb/>
während ihm der Knecht den Sattel abſchnallte,<lb/>
und der Junge damit zur Geſchirrkammer lief;<lb/>
dann legte er den Kopf auf ſeines Herrn Schulter<lb/>
und duldete behaglich deſſen Liebkoſung. Als aber<lb/>
der Knecht ſich jetzt auf ſeinen Rücken ſchwingen<lb/>
wollte, ſprang er mit einem jähen Satz zur Seite<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter. 9</fw><lb/>
<pb n="130" facs="#f0142"/>
und ſtand dann wieder unbeweglich, die ſchönen<lb/>
Augen auf ſeinen Herrn gerichtet. „Hoho, Iven,”<lb/>
rief dieſer, „hat er Dir Leid's gethan?” und ſuchte<lb/>
ſeinem Knecht vom Boden aufzuhelfen.</p><lb/>
<p>Der rieb ſich eifrig an der Hüfte: „Nein,<lb/>
Herr, es geht noch; aber den Schimmel reit' der<lb/>
Teufel!”</p><lb/>
<p>„Und ich!” ſetzte Hauke lachend hinzu. „So<lb/>
bring ihn am Zügel in die Fenne!”</p><lb/>
<p>Und als der Knecht etwas beſchämt gehorchte,<lb/>
ließ ſich der Schimmel ruhig von ihm führen.</p><lb/>
<p>— — Einige Abende ſpäter ſtanden Knecht<lb/>
und Junge mit einander vor der Stallthür;<lb/>
hinterm Deiche war das Abendroth erloſchen, inner-<lb/>
halb desſelben war ſchon der Koog von tiefer<lb/>
Dämmerung überwallt; nur ſelten kam aus der<lb/>
Ferne das Gebrüll eines aufgeſtörten Rindes oder<lb/>
der Schrei einer Lerche, deren Leben unter dem<lb/>
Ueberfall eines Wieſels oder einer Waſſerratte endete.<lb/>
Der Knecht lehnte gegen den Thürpfoſten und<lb/>
rauchte aus einer kurzen Pfeife, deren Rauch er<lb/>
ſchon nicht mehr ſehen konnte; geſprochen hatten er<lb/>
und der Junge noch nicht zuſammen. Dem Letzteren<lb/>
aber drückte etwas auf die Seele, er wußte nur<lb/>
<pb n="131" facs="#f0143"/>
nicht, wie er dem ſchweigſamen Knechte ankommen<lb/>
ſollte. „Du, Iven!” ſagte er endlich, „weißt Du,<lb/>
das Pferdsgeripp' auf Jeversſand!”</p><lb/>
<p>„Was iſt damit?” frug der Knecht.</p><lb/>
<p>„Ja, Iven, was iſt damit? Es iſt gar nicht<lb/>
mehr da; weder Tages noch bei Mondſchein; wohl<lb/>
zwanzigmal bin ich auf den Deich hinausgelaufen!”</p><lb/>
<p>„Die alten Knochen ſind wohl zuſammen-<lb/>
gepoltert!” ſagte Iven und rauchte ruhig weiter.</p><lb/>
<p>„Aber ich war auch bei Mondſchein draußen;<lb/>
es geht auch drüben nichts auf Jeversſand!”</p><lb/>
<p>„Ja,” ſagte der Knecht, „ſind die Knochen<lb/>
auseinander gefallen, ſo wird's wohl nicht mehr<lb/>
aufſtehen können!”</p><lb/>
<p>„Mach' keinen Spaß, Iven! Ich weiß jetzt;<lb/>
ich kann Dir ſagen, wo es iſt!”</p><lb/>
<p>Der Knecht drehte ſich jäh zu ihm: „Nun,<lb/>
wo iſt es denn?”</p><lb/>
<p>„Wo?” wiederholte der Junge nachdrücklich.<lb/>
„Es ſteht in unſ'rem Stall; da ſteht's, ſeit es<lb/>
nicht mehr auf der Hallig iſt. Es iſt auch nicht<lb/>
umſonſt, daß der Wirth es allzeit ſelber füttert;<lb/>
ich weiß Beſcheid, Iven!”</p><lb/>
<p>Der Knecht paffte eine Weile heftig in die<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">9 *</fw><lb/>
<pb n="132" facs="#f0144"/>
Nacht hinaus. „Du biſt nicht klug, Carſten,” ſagte er<lb/>
dann; „unſer Schimmel? Wenn je ein Pferd ein<lb/>
lebig's war, ſo iſt es der! Wie kann ſo ein Allerwelts-<lb/>
junge wie Du in ſolch' Altem-Weiberglauben ſitzen!”</p><lb/>
<p>— — Aber der Junge war nicht zu bekehren:<lb/>
wenn der Teufel in dem Schimmel ſteckte, warum<lb/>
ſollte er dann nicht lebendig ſein? Im Gegentheil,<lb/>
um deſto ſchlimmer! — Er fuhr jedesmal erſchreckt<lb/>
zuſammen, wenn er gegen Abend den Stall betrat,<lb/>
in dem auch Sommers das Thier mitunter eingeſtellt<lb/>
wurde, und es dann den feurigen Kopf ſo jäh nach<lb/>
ihm herumwarf. „Hol's der Teufel!” brummte er<lb/>
dann; „wir bleiben auch nicht lange mehr zuſammen.”</p><lb/>
<p>So that er ſich denn heimlich nach einem<lb/>
neuen Dienſte um, kündigte und trat um Aller-<lb/>
heiligen als Knecht bei Ole Peters ein. Hier fand<lb/>
er andächtige Zuhörer für ſeine Geſchichte von dem<lb/>
Teufelspferd des Deichgrafen; die dicke Frau Vollina<lb/>
und deren geiſtesſtumpfer Vater, der frühere Deich-<lb/>
gevollmächtigte Jeß Harders, hörten in behaglichem<lb/>
Gruſeln zu und erzählten ſie ſpäter Allen, die gegen<lb/>
den Deichgrafen einen Groll im Herzen oder die an<lb/>
derart Dingen ihr Gefallen hatten.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="133" facs="#f0145"/>
<p>Inzwiſchen war ſchon Ende März durch die<lb/>
Oberdeichgrafſchaft der Befehl zur neuen Eindeichung<lb/>
eingetroffen. Hauke berief zunächſt die Deichge-<lb/>
vollmächtigten zuſammen, und im Kruge oben bei<lb/>
der Kirche waren eines Tages alle erſchienen und<lb/>
hörten zu, wie er ihnen die Hauptpunkte aus den<lb/>
bisher erwachſenen Schriftſtücken vorlas: aus ſeinem<lb/>
Antrage, aus dem Bericht des Oberdeichgrafen,<lb/>
zuletzt den ſchließlichen Beſcheid, worin vor Allem<lb/>
auch die Annahme des von ihm vorgeſchlagenen<lb/>
Profiles enthalten war, und der neue Deich nicht<lb/>
ſteil wie früher, ſondern allmälig verlaufend nach<lb/>
der Seeſeite abfallen ſollte; aber mit heiteren oder<lb/>
auch nur zufriedenen Geſichtern hörten ſie nicht.</p><lb/>
<p>„Ja, ja,” ſagte ein alter Gevollmächtigter,<lb/>
„da haben wir nun die Beſcherung, und Proteſte<lb/>
werden nicht helfen, da der Oberdeichgraf unſerem<lb/>
Deichgrafen den Daumen hält!”</p><lb/>
<p>„Haſt wohl recht, Dethlev Wiens,” ſetzte ein<lb/>
zweiter hinzu; „die Frühlingsarbeit ſteht vor der<lb/>
Thür, und nun ſoll auch ein millionenlanger Deich<lb/>
gemacht werden — da muß ja Alles liegen<lb/>
bleiben.”</p><lb/>
<p>„Das könnt Ihr dies Jahr noch zu Ende<lb/>
<pb n="134" facs="#f0146"/>
bringen,” ſagte Hauke; „ſo raſch wird der Stecken<lb/>
nicht vom Zaun gebrochen!”</p><lb/>
<p>Das wollten Wenige zugeben. „Aber Dein<lb/>
Profil!” ſprach ein Dritter, was Neues auf die<lb/>
Bahn bringend; „der Deich wird ja auch an der<lb/>
Außenſeite nach dem Waſſer ſo breit, wie Lawrenz<lb/>
ſein Kind nicht lang war! Wo ſoll das Material<lb/>
herkommen? Wann ſoll die Arbeit fertig werden?”</p><lb/>
<p>„Wenn nicht in dieſem, ſo im nächſten Jahre;<lb/>
das wird am meiſten von uns ſelber abhängen!”<lb/>
ſagte Hauke.</p><lb/>
<p>Ein ärgerliches Lachen ging durch die Geſell-<lb/>
ſchaft. „Aber wozu die unnütze Arbeit; der Deich<lb/>
ſoll ja nicht höher werden als der alte,” rief<lb/>
eine neue Stimme; „und ich mein', der ſteht ſchon<lb/>
über dreißig Jahre!”</p><lb/>
<p>„Da ſagt Ihr recht,” ſprach Hauke, „vor<lb/>
dreißig Jahren iſt der alte Deich gebrochen; dann<lb/>
rückwärts vor fünfunddreißig, und wiederum vor<lb/>
fünfundvierzig Jahren; ſeitdem aber, obgleich er<lb/>
noch immer ſteil und unvernünftig daſteht, haben<lb/>
die höchſten Fluthen uns verſchont. Der neue Deich<lb/>
aber ſoll trotz ſolcher hundert und aber hundert<lb/>
Jahre ſtehen; denn er wird nicht durchbrochen<lb/>
<pb n="135" facs="#f0147"/>
werden, weil der milde Abfall nach der Seeſeite<lb/>
den Wellen keinen Angriffspunkt entgegenſtellt, und<lb/>
ſo werdet Ihr für Euch und Euere Kinder ein<lb/>
ſicheres Land gewinnen, und das iſt es, weshalb<lb/>
die Herrſchaft und der Oberdeichgraf mir den<lb/>
Daumen halten; das iſt es auch, was Ihr zu<lb/>
Eurem eigenen Vortheil einſehen ſolltet!”</p><lb/>
<p>Als die Verſammelten hierauf nicht ſogleich<lb/>
zu antworten bereit waren, erhob ſich ein alter<lb/>
weißhaariger Mann mühſam von ſeinem Stuhle;<lb/>
es war Frau Elke's Pathe, Jewe Manners, der<lb/>
auf Hauke's Bitten noch immer in ſeinem Gevoll-<lb/>
mächtigten-Amt verblieben war. „Deichgraf Hauke<lb/>
Haien,” ſprach er, „Du machſt uns viel Unruhe<lb/>
und Koſten, und ich wollte, Du hätteſt damit ge-<lb/>
wartet, bis mich der Herrgott hätt' zur Ruhe<lb/>
gehen laſſen; aber — recht haſt Du, das kann<lb/>
nur die Unvernunft beſtreiten. Wir haben Gott<lb/>
mit jedem Tag zu danken, daß er uns trotz unſerer<lb/>
Trägheit das koſtbare Stück Vorland gegen Sturm<lb/>
und Waſſerdrang erhalten hat; jetzt aber iſt es<lb/>
wohl die elfte Stunde, in der wir ſelbſt die Hand<lb/>
anlegen müſſen, es auch nach all' unſerem Wiſſen<lb/>
und Können ſelber uns zu wahren und auf Gottes<lb/>
<pb n="136" facs="#f0148"/>
Langmuth weiter nicht zu trotzen. Ich, meine<lb/>
Freunde, bin ein Greis; ich habe Deiche bauen<lb/>
und brechen ſehen; aber den Deich, den Hauke<lb/>
Haien nach ihm von Gott verliehener Einſicht<lb/>
projectirt und bei der Herrſchaft für Euch durch-<lb/>
geſetzt hat, den wird Niemand von Euch Lebenden<lb/>
brechen ſehen; und wolltet Ihr ihm ſelbſt nicht<lb/>
danken, Euere Enkel werden ihm den Ehrenkranz<lb/>
doch einſtens nicht verſagen können!”</p><lb/>
<p>Jewe Manners ſetzte ſich wieder; er nahm<lb/>
ſein blaues Schnupftuch aus der Taſche und wiſchte<lb/>
ſich ein paar Tropfen von der Stirn. Der Greis<lb/>
war noch immer als ein Mann von Tüchtigkeit<lb/>
und unantaſtbarer Rechtſchaffenheit bekannt, und<lb/>
da die Verſammlung eben nicht geneigt war, ihm<lb/>
zuzuſtimmen, ſo ſchwieg ſie weiter. Aber Hauke<lb/>
Haien nahm das Wort; doch ſahen Alle, daß er<lb/>
bleich geworden. „Ich danke Euch, Jewe Manners,”<lb/>
ſprach er, „daß Ihr noch hier ſeid, und daß Ihr<lb/>
das Wort geſprochen habt; Ihr andern Herren Ge-<lb/>
vollmächtigten, wollet den neuen Deichbau, der<lb/>
freilich mir zur Laſt fällt, zum mindeſten anſehen<lb/>
als ein Ding, das nun nicht mehr zu ändern ſteht, und<lb/>
laſſet uns demgemäß beſchließen, was nun noth iſt!”</p><lb/>
<pb n="137" facs="#f0149"/>
<p>„Sprechet!” ſagte einer der Gevollmächtigten.<lb/>
Und Hauke breitete die Karte des neuen Deiches<lb/>
auf dem Tiſche aus: „Es hat vorhin Einer gefragt,”<lb/>
begann er, „woher die viele Erde nehmen? —<lb/>
Ihr ſeht, ſoweit das Vorland in die Watten<lb/>
hinausgeht, iſt außerhalb der Deichlinie ein Streifen<lb/>
Landes freigelaſſen; daher und von dem Vorlande,<lb/>
das nach Nord und Süd von dem neuen Kooge<lb/>
an dem Deiche hinläuft, können wir die Erde<lb/>
nehmen; haben wir an den Waſſerſeiten nur eine<lb/>
tüchtige Lage Klei, nach innen oder in der Mitte<lb/>
kann auch Sand genommen werden! — Nun aber<lb/>
iſt zunächſt ein Feldmeſſer zu berufen, der die<lb/>
Linie des neuen Deiches auf dem Vorland abſteckt!<lb/>
Der mir bei Ausarbeitung des Planes behülflich<lb/>
geweſen, wird wohl am beſten dazu paſſen. Ferner<lb/>
werden wir zur Heranholung des Klei's oder<lb/>
ſonſtigen Materiales die Anfertigung einſpänniger<lb/>
Sturzkarren mit Gabeldeichſel bei einigen Stell-<lb/>
machern verdingen müſſen; wir werden für die<lb/>
Durchdämmung des Priehles und nach den Binnen-<lb/>
ſeiten, wo wir etwa mit Sand fürlieb nehmen<lb/>
müſſen, ich kann jetzt nicht ſagen, wie viel hundert<lb/>
Fuder Stroh zur Beſtickung des Deiches gebrauchen,<lb/>
<pb n="138" facs="#f0150"/>
vielleicht mehr, als in der Marſch hier wird ent-<lb/>
behrlich ſein! — Laſſet uns denn berathen, wie<lb/>
zunächſt dies Alles zu beſchaffen und einzurichten<lb/>
iſt; auch die neue Schleuſe hier an der Weſtſeite<lb/>
gegen das Waſſer zu iſt ſpäter einem tüchtigen<lb/>
Zimmermann zur Herſtellung zu übergeben.”</p><lb/>
<p>Die Verſammelten hatten ſich um den Tiſch<lb/>
geſtellt, betrachteten mit halbem Aug' die Karte<lb/>
und begannen allgemach zu ſprechen; doch war's,<lb/>
als <choice><sic>geſchähe es nur, damit</sic><corr>geſchähe es, damit</corr></choice> nur überhaupt Etwas<lb/>
geſprochen werde. Als es ſich um Zuziehung des<lb/>
Feldmeſſers handelte, meinte einer der Jüngeren:<lb/>
„Ihr habt es ausgeſonnen, Deichgraf; Ihr müſſet<lb/>
ſelbſt am beſten wiſſen, wer dazu taugen mag.”</p><lb/>
<p>Aber Hauke entgegnete: „Da Ihr Geſchworene<lb/>
ſeid, ſo müſſet Ihr aus eigener, nicht aus meiner<lb/>
Meinung ſprechen, Jacob Meyen; und wenn Ihr's<lb/>
dann beſſer ſagt, ſo werd' ich meinen Vorſchlag<lb/>
fallen laſſen!”</p><lb/>
<p>„Nun ja, es wird ſchon recht ſein,” ſagte<lb/>
Jacob Meyen.</p><lb/>
<p>Aber einem der Aelteren war es doch nicht<lb/>
völlig recht: er hatte einen Brudersſohn; ſo einer<lb/>
im Feldmeſſen ſollte hier in der Marſch noch nicht<lb/>
<pb n="139" facs="#f0151"/>
geweſen ſein; der ſollte noch über des Deichgrafen<lb/>
Vater, den ſeligen Tede Haien, gehen!</p><lb/>
<p>So wurde denn über die beiden Feldmeſſer<lb/>
verhandelt und endlich beſchloſſen, ihnen gemein-<lb/>
ſchaftlich das Werk zu übertragen. Aehnlich ging<lb/>
es bei den Sturzkarren, bei der Strohlieferung und<lb/>
allem Anderen, und Hauke kam ſpät und faſt er-<lb/>
ſchöpft auf ſeinem Wallach, den er noch derzeit<lb/>
ritt, zu Hauſe an. Aber als er in dem alten<lb/>
Lehnſtuhl ſaß, der noch von ſeinem gewichtigen,<lb/>
aber leichter lebenden Vorgänger ſtammte, war<lb/>
auch ſein Weib ihm ſchon zur Seite: „Du ſiehſt<lb/>
ſo müd' aus, Hauke,” ſprach ſie und ſtrich mit<lb/>
ihrer ſchmalen Hand das Haar ihm von der Stirn.</p><lb/>
<p>„Ein wenig wohl!” erwiderte er.</p><lb/>
<p>— „Und geht es denn?”</p><lb/>
<p>„Es geht ſchon,” ſagte er mit bitterem Lächeln;<lb/>
„aber ich ſelber muß die Räder ſchieben und froh<lb/>
ſein, wenn ſie nicht zurückgehalten werden!”</p><lb/>
<p>— „Aber doch nicht von Allen?”</p><lb/>
<p>„Nein, Elke; Dein Pathe, Jewe Manners, iſt<lb/>
ein guter Mann; ich wollt', er wär' um dreißig<lb/>
Jahre jünger.”</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="140" facs="#f0152"/>
<p>Als nach einigen Wochen die Deichlinie ab-<lb/>
geſteckt und der größte Theil der Sturzkarren<lb/>
geliefert war, waren ſämmtliche Antheilbeſitzer<lb/>
des einzudeichenden Kooges, ingleichen die Beſitzer<lb/>
der hinter dem alten Deich belegenen Ländereien<lb/>
durch den Deichgrafen im Kirchſpielskrug verſammelt<lb/>
worden; es galt, ihnen einen Plan über die Ver-<lb/>
theilung der Arbeit und Koſten vorzulegen und<lb/>
ihre etwaigen Einwendungen zu vernehmen; denn<lb/>
auch die Letzteren hatten, ſofern der neue Deich und<lb/>
die neuen Siele die Unterhaltungskoſten der älteren<lb/>
Werke verminderte, ihren Theil zu ſchaffen und<lb/>
zu tragen. Dieſer Plan war für Hauke ein ſchwer<lb/>
Stück Arbeit geweſen, und wenn ihm durch Ver-<lb/>
mittelung des Oberdeichgrafen neben einem Deich-<lb/>
boten nicht auch noch ein Deichſchreiber wäre zu-<lb/>
geordnet worden, er würde es ſobald nicht fertig<lb/>
gebracht haben, obwohl auch jetzt wieder an jedem<lb/>
neuen Tage in die Nacht hinein gearbeitet war. Wenn<lb/>
er dann todtmüde ſein Lager ſuchte, ſo hatte nicht wie<lb/>
vordem ſein Weib in nur verſtelltem Schlafe ſeiner<lb/>
gewartet; auch ſie hatte ſo vollgemeſſen ihre tägliche<lb/>
Arbeit, daß ſie Nachts wie am Grunde eines tiefen<lb/>
Brunnens in unſtörbarem Schlafe lag.</p><lb/>
<pb n="141" facs="#f0153"/>
<p>Als Hauke jetzt ſeinen Plan verleſen und die<lb/>
Papiere, die freilich ſchon drei Tage hier im Kruge<lb/>
zur Einſicht ausgelegen hatten, wieder auf den<lb/>
Tiſch breitete, waren zwar ernſte Männer zugegen,<lb/>
die mit Ehrerbietung dieſen gewiſſenhaften Fleiß<lb/>
betrachteten und ſich nach ruhiger Ueberlegung den<lb/>
billigen Anſätzen ihres Deichgrafen unterwarfen;<lb/>
Andere aber, deren Antheile an dem neuen Lande<lb/>
von ihnen ſelbſt oder ihren Vätern oder ſonſtigen<lb/>
Vorbeſitzern waren veräußert worden, beſchwerten<lb/>
ſich, daß ſie zu den Koſten des neuen Kooges hin-<lb/>
zugezogen ſeien, deſſen Land ſie nichts mehr angehe,<lb/>
uneingedenk, daß durch die neuen Arbeiten auch<lb/>
ihre alten Ländereien nach und nach entbürdet<lb/>
würden; und wieder Andere, die mit Antheilen<lb/>
in dem neuen Koog geſegnet waren, ſchrieen, man<lb/>
möge ihnen doch dieſelben abnehmen, ſie ſollten um<lb/>
ein Geringes feil ſein; denn wegen der unbilligen<lb/>
Leiſtungen, die ihnen dafür aufgebürdet würden,<lb/>
könnten ſie nicht damit beſtehen. Ole Peters aber,<lb/>
der mit grimmigem Geſicht am Thürpfoſten lehnte,<lb/>
rief dazwiſchen: „Beſinnt Euch erſt, und dann<lb/>
vertrauet unſerem Deichgrafen! der verſteht zu<lb/>
rechnen; er hatte ſchon die meiſten Antheile, da<lb/>
<pb n="142" facs="#f0154"/>
wußte er auch mir die meinen abzuhandeln, und<lb/>
als er ſie hatte, beſchloß er, dieſen neuen Koog zu<lb/>
deichen!”</p><lb/>
<p>Es war nach dieſen Worten einen Augenblick<lb/>
todtenſtill in der Verſammlung. Der Deichgraf<lb/>
ſtand an dem Tiſch, auf dem er zuvor ſeine Papiere<lb/>
gebreitet hatte: er hob ſeinen Kopf und ſah nach<lb/>
Ole Peters hinüber: „Du weißt wohl, Ole Peters,”<lb/>
ſprach er, „daß Du mich verleumdeſt; Du thuſt es<lb/>
dennoch, weil Du überdies auch weißt, daß doch ein<lb/>
gut Theil des Schmutzes, womit Du mich bewirfſt,<lb/>
an mir wird hängen bleiben! Die Wahrheit iſt,<lb/>
daß Du Deine Antheile los ſein wollteſt, und daß<lb/>
ich ihrer derzeit für meine Schafzucht bedurfte; und<lb/>
willſt Du Weiteres wiſſen, das ungewaſchene Wort,<lb/>
das Dir im Krug vom Mund gefahren, ich ſei nur<lb/>
Deichgraf meines Weibes wegen, das hat mich<lb/>
aufgerüttelt, und ich hab' Euch zeigen wollen,<lb/>
daß ich wohl um meiner ſelbſt willen Deichgraf<lb/>
ſein könne; und ſomit, Ole Peters, hab' ich ge-<lb/>
than, was ſchon der Deichgraf vor mir hätte thun<lb/>
ſollen. Trägſt Du mir aber Groll, daß derzeit<lb/>
Deine Antheile die meinen geworden ſind — Du<lb/>
hörſt es ja, es ſind genug, die jetzt die ihrigen um<lb/>
<pb n="143" facs="#f0155"/>
ein Billiges feil bieten, nur weil die Arbeit ihnen<lb/>
jetzt zu viel iſt!”</p><lb/>
<p>Von einem kleinen Theil der verſammelten<lb/>
Männer ging ein Beifallsmurmeln aus, und der<lb/>
alte Jewe Manners, der dazwiſchen ſtand, rief<lb/>
laut: „Bravo, Hauke Haien! Unſer Herrgott wird<lb/>
Dir Dein Werk gelingen laſſen!”</p><lb/>
<p>Aber man kam doch nicht zu Ende, obgleich<lb/>
Ole Peters ſchwieg, und die Leute erſt zum Abend-<lb/>
brote auseinandergingen; erſt in einer zweiten<lb/>
Verſammlung wurde Alles geordnet; aber auch<lb/>
nur, nachdem Hauke ſtatt der ihm zukommenden<lb/>
drei Geſpanne für den nächſten Monat deren vier<lb/>
auf ſich genommen hatte.</p><lb/>
<p>Endlich, als ſchon die Pfingſtglocken durch das<lb/>
Land läuteten, hatte die Arbeit begonnen: un-<lb/>
abläſſig fuhren die Sturzkarren von dem Vor-<lb/>
lande an die Deichlinie, um den geholten Klei dort<lb/>
abzuſtürzen, und gleicherweiſe war dieſelbe Anzahl<lb/>
ſchon wieder auf der Rückfahrt, um auf dem Vor-<lb/>
land neuen aufzuladen; an der Deichlinie ſelber<lb/>
ſtanden Männer mit Schaufeln und Spaten, um<lb/>
das Abgeworfene an ſeinen Platz zu bringen und<lb/>
zu ebnen; ungeheuere Fuder Stroh wurden ange-<lb/>
<pb n="144" facs="#f0156"/>
fahren und abgeladen; nicht nur zur Bedeckung<lb/>
des leichteren Materials, wie Sand und loſe Erde,<lb/>
deſſen man an den Binnenſeiten ſich bediente,<lb/>
wurde das Stroh benutzt; allmälig wurden einzelne<lb/>
Strecken des Deiches fertig, und die Grasſoden,<lb/>
womit man ſie belegt hatte, wurden ſtellenweis<lb/>
zum Schutz gegen die nagenden Wellen mit feſter<lb/>
Strohbeſtickung überzogen; beſtellte Aufſeher gingen<lb/>
hin und her und, wenn es ſtürmte, ſtanden ſie<lb/>
mit aufgeriſſenen Mäulern und ſchrieen ihre Befehle<lb/>
durch Wind und Wetter; dazwiſchen ritt der Deich-<lb/>
graf auf ſeinem Schimmel, den er jetzt ausſchließlich<lb/>
in Gebrauch hatte, und das Thier flog mit dem<lb/>
Reiter hin und wieder, wenn er raſch und trocken<lb/>
ſeine Anordnungen machte, wenn er die Arbeiter<lb/>
lobte oder, wie es wohl geſchah, einen Faulen<lb/>
oder Ungeſchickten ohn' Erbarmen aus der Arbeit<lb/>
wies. „Das hilft nicht!” rief er dann; „um<lb/>
Deine Faulheit darf uns nicht der Deich verderben!”<lb/>
Schon von Weitem, wenn er unten aus dem Koog<lb/>
heraufkam, hörten ſie das Schnauben ſeines Roſſes,<lb/>
und alle Hände faßten feſter in die Arbeit: „Friſch<lb/>
zu! Der Schimmelreiter kommt!”</p><lb/>
<p>War es um die Frühſtückszeit, wo die Arbeiter<lb/>
<pb n="145" facs="#f0157"/>
mit ihrem Morgenbrot haufenweis beiſammen auf<lb/>
der Erde lagen, dann ritt Hauke an den verlaſſenen<lb/>
Werken entlang, und ſeine Augen waren ſcharf,<lb/>
wo liederliche Hände den Spaten geführt hatten.<lb/>
Wenn er aber zu den Leuten ritt und ihnen aus-<lb/>
einanderſetzte, wie die Arbeit müſſe beſchafft werden,<lb/>
ſahen ſie wohl zu ihm auf und kauten geduldig<lb/>
an ihrem Brote weiter; aber eine Zuſtimmung<lb/>
oder auch nur eine Aeußerung hörte er nicht von<lb/>
ihnen. Einmal zu ſolcher Tageszeit, es war ſchon<lb/>
ſpät, da er an einer Deichſtelle die Arbeit in<lb/>
beſonderer Ordnung gefunden hatte, ritt er zu dem<lb/>
nächſten Haufen der Frühſtückenden, ſprang von<lb/>
ſeinem Schimmel und frug heiter, wer dort ſo<lb/>
ſauberes Tagewerk verrichtet hätte; aber ſie ſahen<lb/>
ihn nur ſcheu und düſter an, und nur langſam<lb/>
und wie widerwillig wurden ein paar Namen ge-<lb/>
nannt. Der Menſch, dem er ſein Pferd gegeben<lb/>
hatte, das ruhig wie ein Lamm ſtand, hielt es<lb/>
mit beiden Händen und blickte wie angſtvoll nach<lb/>
den ſchönen Augen des Thieres, die es, wie ge-<lb/>
wöhnlich, auf ſeinen Herrn gerichtet hielt.</p><lb/>
<p>„Nun, Marten!” rief Hauke; „was ſtehſt Du,<lb/>
als ob Dir der Donner in die Beine gefahren ſei?”</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter. 10</fw><lb/>
<pb n="146" facs="#f0158"/>
<p>— „Herr, Euer Pferd, es iſt ſo ruhig, als<lb/>
ob es Böſes vorhabe!”</p><lb/>
<p>Hauke lachte und nahm das Pferd ſelbſt am<lb/>
Zügel, das ſogleich liebkoſend den Kopf an ſeiner<lb/>
Schulter rieb. Von den Arbeitern ſahen einige<lb/>
ſcheu zu Roß und Reiter hinüber, andere, als ob<lb/>
das Alles ſie nicht kümmere, aßen ſchweigend ihre<lb/>
Frühkoſt, dann und wann den Möven einen Brocken<lb/>
hinaufwerfend, die ſich den Futterplatz gemerkt hatten<lb/>
und mit ihren ſchlanken Flügeln ſich faſt auf ihre<lb/>
Köpfe ſenkten. Der Deichgraf blickte eine Weile<lb/>
wie gedankenlos auf die bettelnden Vögel und wie<lb/>
ſie die zugeworfenen Biſſen mit ihren Schnäbeln<lb/>
haſchten; dann ſprang er in den Sattel und ritt,<lb/>
ohne ſich nach den Leuten umzuſehen, davon; einige<lb/>
Worte, die jetzt unter ihnen laut wurden, klangen<lb/>
ihm faſt wie Hohn. „Was iſt das?” ſprach er<lb/>
bei ſich ſelber. „Hatte denn Elke recht, daß ſie<lb/>
Alle gegen mich ſind? Auch dieſe Knechte und<lb/>
kleinen Leute, von denen Vielen durch meinen neuen<lb/>
Deich doch eine Wohlhabenheit ins Haus wächſt?”</p><lb/>
<p>Er gab ſeinem Pferde die Sporen, daß es<lb/>
wie toll in den Koog hinabflog. Von dem un-<lb/>
heimlichen Glanze freilich, mit dem ſein früherer<lb/>
<pb n="147" facs="#f0159"/>
Dienſtjunge den Schimmelreiter bekleidet hatte,<lb/>
wußte er ſelber nichts; aber die Leute hätten ihn<lb/>
jetzt nur ſehen ſollen, wie aus ſeinem hageren Ge-<lb/>
ſicht die Augen ſtarrten, wie ſein Mantel flog,<lb/>
und wie der Schimmel ſprühte!</p><lb/>
<p>— — So war der Sommer und der Herbſt<lb/>
vergangen; noch bis gegen Ende November war<lb/>
gearbeitet worden; dann geboten Froſt und Schnee<lb/>
dem Werke Halt; man war nicht fertig geworden<lb/>
und beſchloß, den Koog offen liegen zu laſſen.<lb/>
Acht Fuß ragte der Deich aus der Fläche hervor;<lb/>
nur wo weſtwärts gegen das Waſſer hin die<lb/>
Schleuſe gelegt werden ſollte, hatte man eine Lücke<lb/>
gelaſſen; auch oben vor dem alten Deiche war der<lb/>
Priehl noch unberührt. So konnte die Fluth, wie<lb/>
in den letzten dreißig Jahren, in den Koog hinein-<lb/>
dringen, ohne dort oder an dem neuen Deiche<lb/>
großen Schaden anzurichten. Und ſo überließ man<lb/>
dem großen Gott das Werk der Menſchenhände<lb/>
und ſtellte es in ſeinen Schutz, bis die Frühlings-<lb/>
ſonne die Vollendung würde möglich machen.</p><lb/>
<p>— — Inzwiſchen hatte im Hauſe des Deich-<lb/>
grafen ſich ein frohes Ereigniß vorbereitet: im<lb/>
neunten Ehejahre war noch ein Kind geboren worden.<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">10 *</fw><lb/>
<pb n="148" facs="#f0160"/>
Es war roth und hutzelig und wog ſeine ſieben<lb/>
Pfund, wie es für neugeborene Kinder ſich gebührt,<lb/>
wenn ſie, wie dies, dem weiblichen Geſchlechte an-<lb/>
gehören; nur ſein Geſchrei war wunderlich verhohlen<lb/>
und hatte der Wehmutter nicht gefallen wollen.<lb/>
Das Schlimmſte war, am dritten Tage lag Elke<lb/>
im hellen Kindbettfieber, redete Irrſal und kannte<lb/>
weder ihren Mann noch ihre alte Helferin. Die<lb/>
unbändige Freude, die Hauke beim Anblick ſeines<lb/>
Kindes ergriffen hatte, war zu Trübſal geworden;<lb/>
der Arzt aus der Stadt war geholt, er ſaß am<lb/>
Bett und fühlte den Puls und verſchrieb und ſah<lb/>
rathlos um ſich her. Hauke ſchüttelte den Kopf:<lb/>
„Der hilft nicht; nur Gott kann helfen!” Er hatte<lb/>
ſich ſein eigen Chriſtenthum zurecht gerechnet; aber<lb/>
es war Etwas, das ſein Gebet zurückhielt. Als<lb/>
der alte Doctor davongefahren war, ſtand er am<lb/>
Fenſter, in den winterlichen Tag hinausſtarrend,<lb/>
und während die Kranke aus ihren Phantaſien<lb/>
aufſchrie, ſchränkte er die Hände zuſammen; er<lb/>
wußte ſelber nicht, war es aus Andacht oder war<lb/>
es nur, um in der ungeheueren Angſt ſich ſelbſt<lb/>
nicht zu verlieren.</p><lb/>
<p>„Waſſer! Das Waſſer!” wimmerte die Kranke.<lb/>
<pb n="149" facs="#f0161"/>
„Halt' mich!” ſchrie ſie; „halt' mich, Hauke!”<lb/>
Dann ſank die Stimme; es klang, als ob ſie weine:<lb/>
„In See, ins Haf hinaus? O, lieber Gott, ich<lb/>
ſeh' ihn nimmer wieder!”</p><lb/>
<p>Da wandte er ſich und ſchob die Wärterin<lb/>
von ihrem Bette; er fiel auf ſeine Kniee, umfaßte<lb/>
ſein Weib und riß ſie an ſich: „Elke! Elke, ſo<lb/>
kenn' mich doch, ich bin ja bei Dir!”</p><lb/>
<p>Aber ſie öffnete nur die fieberglühenden Augen<lb/>
weit und ſah wie rettungslos verloren um ſich.</p><lb/>
<p>Er legte ſie zurück auf ihre Kiſſen; dann<lb/>
krampfte er die Hände in einander: „Herr, mein<lb/>
Gott,” ſchrie er; „nimm ſie mir nicht! Du weißt,<lb/>
ich kann ſie nicht entbehren!” Dann war's, als<lb/>
ob er ſich beſinne, und leiſer ſetzte er hinzu: „Ich<lb/>
weiß ja wohl, Du kannſt nicht allezeit, wie Du<lb/>
willſt, auch Du nicht; Du biſt allweiſe; Du mußt<lb/>
nach Deiner Weisheit thun — o, Herr, ſprich nur<lb/>
durch einen Hauch zu mir!”</p><lb/>
<p>Es war, als ob plötzlich eine Stille eingetreten<lb/>
ſei; er hörte nur ein leiſes Athmen; als er ſich zum<lb/>
Bette kehrte, lag ſein Weib in ruhigem Schlaf; nur<lb/>
die Wärterin ſah mit entſetzten Augen auf ihn. Er<lb/>
hörte die Thür gehen: „Wer war das?” frug er.</p><lb/>
<pb n="150" facs="#f0162"/>
<p>„Herr, die Magd Ann' Grethe ging hinaus;<lb/>
ſie hatte den Warmkorb hereingebracht.”</p><lb/>
<p>— „Was ſieht Sie mich denn ſo verfahren<lb/>
an, Frau Levke?”</p><lb/>
<p>„Ich? Ich hab' mich ob Eurem Gebet er-<lb/>
ſchrocken; damit betet Ihr Keinen vom Tode los!”</p><lb/>
<p>Hauke ſah ſie mit ſeinen durchdringenden Augen<lb/>
an: „Beſucht Sie denn auch, wie unſere Ann'<lb/>
Grethe, die Conventikel bei dem holländiſchen Flick-<lb/>
ſchneider Jantje?”</p><lb/>
<p>„Ja, Herr; wir haben beide den lebendigen<lb/>
Glauben!”</p><lb/>
<p>Hauke antwortete ihr nicht. Das damals ſtark<lb/>
im Schwange gehende ſeparatiſtiſche Conventikel-<lb/>
Weſen hatte auch unter den Frieſen ſeine Blüthen<lb/>
getrieben; heruntergekommene Handwerker oder<lb/>
wegen Trunkes abgeſetzte Schulmeiſter ſpielten<lb/>
darin die Hauptrolle, und Dirnen, junge und alte<lb/>
Weiber, Faulenzer und einſame Menſchen liefen<lb/>
eifrig in die heimlichen Verſammlungen, in denen<lb/>
jeder den Prieſter ſpielen konnte. Aus des Deich-<lb/>
grafen Hauſe brachten Ann' Grethe und der in ſie<lb/>
verliebte Dienſtjunge ihre freien Abende dort zu.<lb/>
Freilich hatte Elke ihre Bedenken darüber gegen<lb/>
<pb n="151" facs="#f0163"/>
Hauke nicht zurückgehalten; aber er hatte gemeint,<lb/>
in Glaubensſachen ſolle man Keinem drein reden:<lb/>
das ſchade Niemandem, und beſſer dort doch als im<lb/>
Schnapskrug!</p><lb/>
<p>So war es dabei geblieben, und ſo hatte er<lb/>
auch jetzt geſchwiegen. Aber freilich über ihn<lb/>
ſchwieg man nicht; ſeine Gebetsworte liefen um<lb/>
von Haus zu Haus: er hatte Gottes Allmacht<lb/>
beſtritten; was war ein Gott denn ohne Allmacht?<lb/>
Er war ein Gottesleugner; die Sache mit dem<lb/>
Teufelspferde mochte auch am Ende richtig ſein!</p><lb/>
<p>Hauke erfuhr nichts davon; er hatte in dieſen<lb/>
Tagen nur Ohren und Augen für ſein Weib; ſelbſt<lb/>
das Kind war für ihn nicht mehr auf der Welt.</p><lb/>
<p>Der alte Arzt kam wieder, kam jeden Tag,<lb/>
mitunter zweimal, blieb dann eine ganze Nacht,<lb/>
ſchrieb wieder ein Recept, und der Knecht Iven<lb/>
Johns ritt damit im Flug zur Apotheke. Dann<lb/>
aber wurde ſein Geſicht freundlicher, er nickte dem<lb/>
Deichgrafen vertraulich zu: „Es geht! Es geht!<lb/>
Mit Gottes Hülfe!” und eines Tags — hatte nun<lb/>
ſeine Kunſt die Krankheit beſiegt, oder hatte auf<lb/>
Hauke's Gebet der liebe Gott doch noch einen Aus-<lb/>
weg finden können — als der Doctor mit der<lb/>
<pb n="152" facs="#f0164"/>
Kranken allein war, ſprach er zu ihr, und ſeine<lb/>
alten Augen lachten: „Frau, jetzt kann ich's getroſt<lb/>
Euch ſagen: heut' hat der Doctor ſeinen Feſttag;<lb/>
es ſtand ſchlimm um Euch; aber nun gehöret Ihr<lb/>
wieder zu uns, zu den Lebendigen!”</p><lb/>
<p>Da brach es wie ein Strahlenmeer aus ihren<lb/>
dunklen Augen: „Hauke! Hauke, wo biſt Du?”<lb/>
rief ſie, und als er auf den hellen Ruf ins Zimmer<lb/>
und an ihr Bett ſtürzte, ſchlug ſie die Arme um<lb/>
ſeinen Nacken: „Hauke, mein Mann, gerettet! Ich<lb/>
bleibe bei Dir!”</p><lb/>
<p>Da zog der alte Doctor ſein ſeiden Schnupf-<lb/>
tuch aus der Taſche, fuhr ſich damit über Stirn<lb/>
und Wangen und ging kopfnickend aus dem Zimmer.</p><lb/>
<p>— — Am dritten Abend nach dieſem Tage<lb/>
ſprach ein frommer Redner — es war ein vom<lb/>
Deichgrafen aus der Arbeit gejagter Pantoffel-<lb/>
macher — im Conventikel bei dem holländiſchen<lb/>
Schneider, da er ſeinen Zuhörern die Eigenſchaften<lb/>
Gottes auseinanderſetzte: „Wer aber Gottes All-<lb/>
macht widerſtreitet, wer da ſagt: ich weiß, Du<lb/>
kannſt nicht, was Du willſt — wir kennen den<lb/>
Unglückſeligen ja Alle; er laſtet gleich einem Stein<lb/>
auf der Gemeinde — der iſt von Gott gefallen<lb/>
<pb n="153" facs="#f0165"/>
und ſuchet den Feind Gottes, den Freund der Sünde<lb/>
zu ſeinem Tröſter; denn nach irgend einem Stabe<lb/>
muß die Hand des Menſchen greifen. Ihr aber,<lb/>
hütet Euch vor dem, der alſo betet; ſein Gebet<lb/>
iſt Fluch!”</p><lb/>
<p>— — Auch das lief um von Haus zu Haus.<lb/>
Was läuft nicht um in einer kleinen Gemeinde?<lb/>
und auch zu Hauke's Ohren kam es. Er ſprach<lb/>
kein Wort darüber, nicht einmal zu ſeinem Weibe;<lb/>
nur mitunter konnte er ſie heftig umfaſſen und<lb/>
an ſich ziehen: „Bleib mir treu, Elke! Bleib mir<lb/>
treu!” — Dann ſahen ihre Augen voll Staunen zu<lb/>
ihm auf: „Dir treu? Wem ſollte ich denn anders<lb/>
treu ſein?” — Nach einer kurzen Weile aber hatte<lb/>
ſie ſein Wort verſtanden: „Ja, Hauke, wir ſind<lb/>
uns treu; nicht nur, weil wir uns brauchen.”<lb/>
Und dann ging Jedes ſeinen Arbeitsweg.</p><lb/>
<p>Das wäre ſo weit gut geweſen; aber es war<lb/>
doch trotz aller lebendigen Arbeit eine Einſamkeit<lb/>
um ihn, und in ſeinem Herzen niſtete ſich ein<lb/>
Trotz und abgeſchloſſenes Weſen gegen andere<lb/>
Menſchen ein; nur gegen ſein Weib blieb er alle-<lb/>
zeit der Gleiche, und an der Wiege ſeines Kindes<lb/>
lag er Abends und Morgens auf den Knieen, als<lb/>
<pb n="154" facs="#f0166"/>
ſei dort die Stätte ſeines ewigen Heils. Gegen<lb/>
Geſinde und Arbeiter aber wurde er ſtrenger; die<lb/>
Ungeſchickten und Fahrläſſigen, die er früher durch<lb/>
ruhigen Tadel zurecht gewieſen hatte, wurden jetzt<lb/>
durch hartes Anfahren aufgeſchreckt, und Elke ging<lb/>
mitunter leiſe beſſern.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Als der Frühling nahte, begannen wieder<lb/>
die Deicharbeiten; mit einem Kajedeich wurde zum<lb/>
Schutz der jetzt aufzubauenden neuen Schleuſe die<lb/>
Lücke in der weſtlichen Deichlinie geſchloſſen, halb-<lb/>
mondförmig nach innen und ebenſo nach außen;<lb/>
und gleich der Schleuſe wuchs allmälig auch der<lb/>
Haupt-Deich zu ſeiner immer raſcher herzuſtellenden<lb/>
Höhe empor. Leichter wurde dem leitenden Deich-<lb/>
grafen ſeine Arbeit nicht; denn an Stelle des im<lb/>
Winter verſtorbenen Jewe Manners war Ole Peters<lb/>
als Deichgevollmächtigter eingetreten. Hauke hatte<lb/>
nicht verſuchen wollen, es zu hindern; aber anſtatt<lb/>
der ermuthigenden Worte und der dazu gehörigen<lb/>
zuthunlichen Schläge auf ſeine linke Schulter, die<lb/>
er ſo oft von dem alten Pathen ſeines Weibes<lb/>
eincaſſirt hatte, kamen ihm jetzt von dem Nach-<lb/>
folger ein heimliches Widerhalten und unnöthige<lb/>
<pb n="155" facs="#f0167"/>
Einwände und waren mit unnöthigen Gründen<lb/>
zu bekämpfen; denn Ole gehörte zwar zu den<lb/>
Wichtigen, aber in Deichſachen nicht zu den Klugen;<lb/>
auch war von früher her der „Schreiberknecht” ihm<lb/>
immer noch im Wege.</p><lb/>
<p>Der glänzendſte Himmel breitete ſich wieder<lb/>
über Meer und Marſch, und der Koog wurde<lb/>
wieder bunt von ſtarken Rindern, deren Gebrüll<lb/>
von Zeit zu Zeit die weite Stille unterbrach;<lb/>
unabläſſig ſangen in hoher Himmelsluft die Lerchen;<lb/>
aber man hörte es erſt, wenn einmal auf eines<lb/>
Athemzuges Länge der Geſang verſtummt war.<lb/>
Kein Unwetter ſtörte die Arbeit, und die Schleuſe<lb/>
ſtand ſchon mit ihrem ungeſtrichenen Balkengefüge,<lb/>
ohne daß auch nur in einer Nacht ſie eines Schutzes<lb/>
von dem Interims-Deich bedurft hätte; der Herr-<lb/>
gott ſchien ſeine Gunſt dem neuen Werke zuzuwenden.<lb/>
Auch Frau Elke's Augen lachten ihrem Manne zu,<lb/>
wenn er auf ſeinem Schimmel draußen von dem<lb/>
Deich nach Hauſe kam: „Biſt doch ein braves<lb/>
Thier geworden!” ſagte ſie dann und klopfte den<lb/>
blanken Hals des Pferdes. Hauke aber, wenn ſie<lb/>
das Kind am Halſe hatte, ſprang herab und ließ<lb/>
das winzige Dinglein auf ſeinen Armen tanzen;<lb/>
<pb n="156" facs="#f0168"/>
wenn dann der Schimmel ſeine braunen Augen<lb/>
auf das Kind gerichtet hielt, dann ſprach er wohl:<lb/>
„Komm her; ſollſt auch die Ehre haben!” und er<lb/>
ſetzte die kleine Wienke — denn ſo war ſie getauft<lb/>
worden — auf ſeinen Sattel und führte den<lb/>
Schimmel auf der Werft im Kreiſe herum. Auch<lb/>
der alte Eſchenbaum hatte mitunter die Ehre; er<lb/>
ſetzte das Kind auf einen ſchwanken Aſt und ließ<lb/>
es ſchaukeln. Die Mutter ſtand mit lachenden<lb/>
Augen in der Hausthür; das Kind aber lachte<lb/>
nicht, ſeine Augen, zwiſchen denen ein feines<lb/>
Näschen ſtand, ſchauten ein wenig ſtumpf ins<lb/>
Weite, und die kleinen Hände griffen nicht nach dem<lb/>
Stöckchen, das der Vater ihr hinhielt. Hauke achtete<lb/>
nicht darauf, er wußte auch nichts von ſo kleinen<lb/>
Kindern; nur Elke, wenn ſie das helläugige Mädchen<lb/>
auf dem Arm ihrer Arbeitsfrau erblickte, die mit<lb/>
ihr zugleich das Wochenbett beſtanden hatte, ſagte<lb/>
mitunter ſchmerzlich: „Das Meine iſt noch nicht ſo<lb/>
weit wie Deines, Stina!” und die Frau, ihren<lb/>
dicken Jungen, den ſie an der Hand hatte, mit<lb/>
derber Liebe ſchüttelnd, rief dann wohl: „Ja,<lb/>
Frau, die Kinder ſind verſchieden; der da, der<lb/>
ſtahl mir ſchon die Aepfel aus der Kammer, bevor<lb/>
<pb n="157" facs="#f0169"/>
er übers zweite Jahr hinaus war!” Und Elke ſtrich<lb/>
dem dicken Buben ſein Kraushaar aus den Augen<lb/>
und drückte dann heimlich ihr ſtilles Kind ans Herz.</p><lb/>
<p>— — Als es in den October hineinging, ſtand<lb/>
an der Weſtſeite die neue Schleuſe ſchon feſt in<lb/>
dem von beiden Seiten ſchließenden Hauptdeich,<lb/>
der bis auf die Lücken bei dem Priehle nun mit<lb/>
ſeinem ſanften Profile ringsum nach den Waſſer-<lb/>
ſeiten abfiel und um fünfzehn Fuß die ordinäre<lb/>
Fluth überragte. Von ſeiner Nordweſtecke ſah man<lb/>
an Jevershallig vorbei ungehindert in das Watten-<lb/>
meer hinaus; aber freilich auch die Winde faßten<lb/>
hier ſchärfer; die Haare flogen, und wer hier aus-<lb/>
ſchauen wollte, der mußte die Mütze feſt auf dem<lb/>
Kopf haben.</p><lb/>
<p>Zu Ende November, wo Sturm und Regen<lb/>
eingefallen waren, blieb nur noch hart am alten<lb/>
Deich die Schlucht zu ſchließen, auf deren Grunde<lb/>
an der Nordſeite das Meerwaſſer durch den Priehl<lb/>
in den neuen Koog hineinſchoß. Zu beiden Seiten<lb/>
ſtanden die Wände des Deiches; der Abgrund zwiſchen<lb/>
ihnen mußte jetzt verſchwinden. Ein trocken Sommer-<lb/>
wetter hätte die Arbeit wohl erleichtert; aber auch<lb/>
ſo mußte ſie gethan werden; denn ein aufbrechender<lb/>
<pb n="158" facs="#f0170"/>
Sturm konnte das ganze Werk gefährden. Und<lb/>
Hauke ſetzte alles daran, um jetzt den Schluß herbei-<lb/>
zuführen. Der Regen ſtrömte, der Wind pfiff;<lb/>
aber ſeine hagere Geſtalt auf dem feurigen Schimmel<lb/>
tauchte bald hier, bald dort aus den ſchwarzen<lb/>
Menſchenmaſſen empor, die oben wie unten an der<lb/>
Nordſeite des Deiches neben der Schlucht beſchäftigt<lb/>
waren. Jetzt ſah man ihn unten bei den Sturz-<lb/>
karren, die ſchon weither die Kleierde aus dem<lb/>
Vorlande holen mußten, und von denen eben ein<lb/>
gedrängter Haufen bei dem Priehle anlangte und<lb/>
ſeine Laſt dort abzuwerfen ſuchte. Durch das<lb/>
Geklatſch des Regens und das Brauſen des Windes<lb/>
klangen von Zeit zu Zeit die ſcharfen Befehlsworte<lb/>
des Deichgrafen, der heute hier allein gebieten<lb/>
wollte; er rief die Karren nach den Nummern<lb/>
vor und wies die Drängenden zurück; ein „Halt!”<lb/>
ſcholl von ſeinem Munde; dann ruhte unten die<lb/>
Arbeit; „Stroh! ein Fuder Stroh hinab!” rief<lb/>
er denen droben zu, und von einem der oben haltenden<lb/>
Fuder ſtürzte es auf den naſſen Klei hinunter. Unten<lb/>
ſprangen Männer dazwiſchen und zerrten es aus-<lb/>
einander und ſchrieen nach oben, ſie nur nicht zu<lb/>
begraben. Und wieder kamen neue Karren, und<lb/>
<pb n="159" facs="#f0171"/>
Hauke war ſchon wieder oben und ſah von ſeinem<lb/>
Schimmel in die Schlucht hinab, und wie ſie dort<lb/>
ſchaufelten und ſtürzten; dann warf er ſeine Augen<lb/>
nach dem Haf hinaus. Es wehte ſcharf, und er<lb/>
ſah, wie mehr und mehr der Waſſerſaum am Deich<lb/>
hinaufklimmte, und wie die Wellen ſich noch höher<lb/>
hoben; er ſah auch, wie die Leute trieften und<lb/>
kaum athmen konnten in der ſchweren Arbeit vor<lb/>
dem Winde, der ihnen die Luft am Munde ab-<lb/>
ſchnitt und vor dem kalten Regen, der ſie über-<lb/>
ſtrömte. „Ausgehalten, Leute! Ausgehalten!” ſchrie<lb/>
er zu ihnen hinab. „Nur einen Fuß noch höher;<lb/>
dann iſt's genug für dieſe Fluth!” Und durch alles<lb/>
Getöſe des Wetters hörte man das Geräuſch der<lb/>
Arbeiter: das Klatſchen der hineingeſtürzten Klei-<lb/>
maſſen, das Raſſeln der Karren und das Rauſchen<lb/>
des von oben hinabgelaſſenen Strohes ging unauf-<lb/>
haltſam vorwärts; dazwiſchen war mitunter das<lb/>
Winſeln eines kleinen gelben Hundes laut geworden,<lb/>
der frierend und wie verloren zwiſchen Menſchen<lb/>
und Fuhrwerken herumgeſtoßen wurde; plötzlich<lb/>
aber ſcholl ein jammervoller Schrei des kleinen<lb/>
Thieres von unten aus der Schlucht herauf.<lb/>
Hauke blickte hinab; er hatte es von oben hinunter-<lb/>
<pb n="160" facs="#f0172"/>
ſchleudern ſehen; eine jähe Zornröthe ſtieg ihm<lb/>
ins Geſicht. „Halt! Haltet ein!” ſchrie er zu den<lb/>
Karren hinunter; denn der naſſe Klei wurde unauf-<lb/>
haltſam aufgeſchüttet.</p><lb/>
<p>„Warum?” rief eine rauhe Stimme von unten<lb/>
herauf; „doch um die elende Hunde-Creatur nicht?”</p><lb/>
<p>„Halt! ſag' ich,” ſchrie Hauke wieder; „bringt<lb/>
mir den Hund! Bei unſerem Werke ſoll kein<lb/>
Frevel ſein!”</p><lb/>
<p>Aber es rührte ſich keine Hand; nur ein paar<lb/>
Spaten zähen Kleis flogen noch neben das<lb/>
ſchreiende Thier. Da gab er ſeinem Schimmel die<lb/>
Sporen, daß das Thier einen Schrei ausſtieß,<lb/>
und ſtürmte den Deich hinab, und Alles wich vor<lb/>
ihm zurück. „Den Hund!” ſchrie er; „ich will<lb/>
den Hund!”</p><lb/>
<p>Eine Hand ſchlug ſanft auf ſeine Schulter,<lb/>
als wäre es die Hand des alten Jewe Manners;<lb/>
doch als er umſah, war es nur ein Freund des<lb/>
Alten. „Nehmt Euch in Acht, Deichgraf!” raunte<lb/>
der ihm zu. „Ihr habt nicht Freunde unter dieſen<lb/>
Leuten; laßt es mit dem Hunde gehen!”</p><lb/>
<p>Der Wind pfiff, der Regen klatſchte; die Leute<lb/>
hatten die Spaten in den Grund geſteckt, einige<lb/>
<pb n="161" facs="#f0173"/>
ſie fortgeworfen. Hauke neigte ſich zu dem Alten:<lb/>
„Wollt Ihr meinen Schimmel halten, Harke Jens?”<lb/>
frug er; und als jener noch kaum den Zügel in<lb/>
der Hand hatte, war Hauke ſchon in die Kluft<lb/>
geſprungen und hielt das kleine winſelnde Thier<lb/>
in ſeinem Arm; und faſt im ſelben Augenblicke<lb/>
ſaß er auch wieder hoch im Sattel und ſprengte<lb/>
auf den Deich zurück. Seine Augen flogen über<lb/>
die Männer, die bei den Wagen ſtanden. „Wer<lb/>
war es?” rief er. „Wer hat die Creatur hinab-<lb/>
geworfen?”</p><lb/>
<p>Einen Augenblick ſchwieg Alles; denn aus<lb/>
dem hageren Geſicht des Deichgrafen ſprühte der<lb/>
Zorn, und ſie hatten abergläubiſche Furcht vor<lb/>
ihm. Da trat von einem Fuhrwerk ein ſtier-<lb/>
nackiger Kerl vor ihn hin. „Ich that es nicht,<lb/>
Deichgraf,” ſagte er und biß von einer Rolle<lb/>
Kautabak ein Endchen ab, das er ſich erſt ruhig<lb/>
in den Mund ſchob; „aber der es that, hat recht<lb/>
gethan; ſoll Euer Deich ſich halten, ſo muß was<lb/>
Lebiges hinein!”</p><lb/>
<p>— „Was Lebiges? Aus welchem Katechismus<lb/>
haſt Du das gelernt?”</p><lb/>
<p>„Aus keinem, Herr!” entgegnete der Kerl,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter. 11</fw><lb/>
<pb n="162" facs="#f0174"/>
und aus ſeiner Kehle ſtieß ein freches Lachen;<lb/>
„das haben unſere Großväter ſchon gewußt, die<lb/>
ſich mit Euch im Chriſtenthum wohl meſſen durften!<lb/>
Ein Kind iſt beſſer noch; wenn das nicht da iſt,<lb/>
thut's auch wohl ein Hund!”</p><lb/>
<p>„Schweig' Du mit Deinen Heidenlehren!”<lb/>
ſchrie ihn Hauke an; „es ſtopfte beſſer, wenn man<lb/>
Dich hineinwürfe.”</p><lb/>
<p>„Oho!” erſcholl es; aus einem Dutzend Kehlen<lb/>
war der Laut gekommen, und der Deichgraf gewahrte<lb/>
ringsum grimmige Geſichter und geballte Fäuſte; er<lb/>
ſah wohl, daß das keine Freunde waren; der Ge-<lb/>
danke an ſeinen Deich überfiel ihn wie ein Schrecken:<lb/>
was ſollte werden, wenn jetzt Alle ihre Spaten hin-<lb/>
würfen? — Und als er nun den Blick nach unten<lb/>
richtete, ſah er wieder den Freund des alten Jewe<lb/>
Manners; der ging dort zwiſchen den Arbeitern,<lb/>
ſprach zu Dem und Jenen, lachte hier Einem zu,<lb/>
klopfte dort mit freundlichem Geſicht Einem auf die<lb/>
Schulter, und Einer nach dem Andern faßte wieder<lb/>
ſeinen Spaten; noch einige Augenblicke, und die<lb/>
Arbeit war wieder in vollem Gange. — Was wollte<lb/>
er denn noch? Der Priehl mußte geſchloſſen werden,<lb/>
und den Hund barg er ſicher genug in den Falten<lb/>
<pb n="163" facs="#f0175"/>
ſeines Mantels. Mit plötzlichem Entſchluß wandte<lb/>
er ſeinen Schimmel gegen den nächſten Wagen:<lb/>
„Stroh an die Kante!” rief er herriſch, und wie<lb/>
mechaniſch gehorchte ihm der Fuhrknecht; bald<lb/>
rauſchte es hinab in die Tiefe, und von allen Seiten<lb/>
regte es ſich aufs Neue und mit allen Armen.</p><lb/>
<p>Eine Stunde war noch ſo gearbeitet; es war<lb/>
nach ſechs Uhr, und ſchon brach tiefe Dämmerung<lb/>
herein; der Regen hatte aufgehört; da rief Hauke<lb/>
die Aufſeher an ſein Pferd: „Morgen früh vier<lb/>
Uhr,” ſagte er, „iſt Alles wieder auf dem Platz;<lb/>
der Mond wird noch am Himmel ſein; da machen<lb/>
wir mit Gott den Schluß! Und dann noch Eines!”<lb/>
rief er, als ſie gehen wollten: „Kennt Ihr den<lb/>
Hund?” und er nahm das zitternde Thier aus<lb/>
ſeinem Mantel.</p><lb/>
<p>Sie verneinten das; nur Einer ſagte: „Der<lb/>
hat ſich taglang ſchon im Dorf herumgebettelt;<lb/>
der gehört gar Keinem!”</p><lb/>
<p>„Dann iſt er mein!” entgegnete der Deichgraf.<lb/>
„Vergeſſet nicht: morgen früh vier Uhr!” und<lb/>
ritt davon.</p><lb/>
<p>Als er heim kam, trat Ann' Grethe aus der<lb/>
Thür; ſie hatte ſaubere Kleidung an, und es<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">11 *</fw><lb/>
<pb n="164" facs="#f0176"/>
fuhr ihm durch den Kopf, ſie gehe jetzt zum<lb/>
Conventikelſchneider: „Halt' die Schürze auf!” rief<lb/>
er ihr zu, und da ſie es unwillkürlich that, warf<lb/>
er das kleibeſchmutzte Hündlein ihr hinein: „Bring'<lb/>
ihn der kleinen Wienke; er ſoll ihr Spielkamerad<lb/>
werden! Aber waſch' und wärm' ihn zuvor; ſo<lb/>
thuſt Du auch ein gottgefällig Werk; denn die<lb/>
Creatur iſt ſchier verklommen.”</p><lb/>
<p>Und Ann' Grethe konnte nicht laſſen, ihrem<lb/>
Wirth Gehorſam zu leiſten und kam deshalb heute<lb/>
nicht in den Conventikel.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Und am andern Tage wurde der letzte Spaten-<lb/>
ſtich am neuen Deich gethan; der Wind hatte ſich<lb/>
gelegt; in anmuthigem Fluge ſchwebten Möven<lb/>
und Avoſetten über Land und Waſſer hin und<lb/>
wieder; von Jevershallig tönte das tauſendſtimmige<lb/>
Geknorr der Rottgänſe, die ſich's noch heute an<lb/>
der Küſte der Nordſee wohl ſein ließen, und aus<lb/>
den weißen Morgennebeln, welche die weite Marſch<lb/>
bedeckten, ſtieg allmälig ein goldner Herbſttag und<lb/>
beleuchtete das neue Werk der Menſchenhände.</p><lb/>
<p>Nach einigen Wochen kamen mit dem Ober-<lb/>
deichgrafen die herrſchaftlichen Commiſſäre zur<lb/>
<pb n="165" facs="#f0177"/>
Beſichtigung desſelben; ein großes Feſtmahl, das<lb/>
erſte nach dem Leichenmahl des alten Tede Volkerts,<lb/>
wurde im deichgräflichen Hauſe gehalten; alle<lb/>
Deichgevollmächtigten und die größten Intereſſenten<lb/>
waren dazu geladen. Nach Tiſche wurden ſämmtliche<lb/>
Wagen der Gäſte und des Deichgrafen angeſpannt;<lb/>
Frau Elke wurde von dem Oberdeichgrafen in die<lb/>
Carriole gehoben, vor der der braune Wallach<lb/>
mit ſeinen Hufen ſtampfte; dann ſprang er ſelber<lb/>
hinten nach und nahm die Zügel in die Hand;<lb/>
er wollte die geſcheidte Frau ſeines Deichgrafen<lb/>
ſelber fahren. So ging es munter von der Werfte<lb/>
und in den Weg hinaus, den Akt zum neuen Deich<lb/>
hinan und auf demſelben um den jungen Koog<lb/>
herum. Es war inmittelſt ein leichter Nordweſt-<lb/>
wind aufgekommen, und an der Nord- und Weſt-<lb/>
ſeite des neuen Deiches wurde die Fluth hinauf-<lb/>
getrieben; aber es war unverkennbar, der ſanfte<lb/>
Abfall bedingte einen ſanfteren Anſchlag; aus dem<lb/>
Munde der herrſchaftlichen Commiſſäre ſtrömte das<lb/>
Lob des Deichgrafen, daß die Bedenken, welche<lb/>
hie und da von den Gevollmächtigten dagegen<lb/>
langſam vorgebracht wurden, gar bald darin<lb/>
erſtickten.</p><lb/>
<pb n="166" facs="#f0178"/>
<p>— Auch das ging vorüber; aber noch eine<lb/>
Genugthuung empfing der Deichgraf eines Tages,<lb/>
da er in ſtillem, ſelbſtbewußten Sinnen auf dem<lb/>
neuen Deich entlang ritt. Es mochte ihm wohl die<lb/>
Frage kommen, weshalb der Koog, der ohne ihn<lb/>
nicht da wäre, in dem ſein Schweiß und ſeine<lb/>
Nachtwachen ſteckten, nun ſchließlich nach einer der<lb/>
herrſchaftlichen Prinzeſſinnen „der neue Carolinen-<lb/>
koog” getauft ſei; aber es war doch ſo: auf allen<lb/>
dahin gehörigen Schriftſtücken ſtand der Name, auf<lb/>
einigen ſogar in rother Fracturſchrift. Da, als<lb/>
er aufblickte, ſah er zwei Arbeiter mit ihren Feld-<lb/>
geräthſchaften, der eine etwa zwanzig Schritte<lb/>
hinter dem andern, ſich entgegenkommen: „So<lb/>
wart' doch!” hörte er den Nachfolgenden rufen;<lb/>
der Andere aber — er ſtand eben an einem Akt,<lb/>
der in den Koog hinunterführte — rief ihm ent-<lb/>
gegen: „Ein andermal, Jens! Es iſt ſchon ſpät;<lb/>
ich ſoll hier Klei ſchlagen!”</p><lb/>
<p>— „Wo denn?”</p><lb/>
<p>„Nun hier, im Hauke-Haienkoog!”</p><lb/>
<p>Er rief es laut, indem er den Akt hinab-<lb/>
trabte, als ſolle die ganze Marſch es hören, die<lb/>
darunter lag. Hauke aber war es, als höre er<lb/>
<pb n="167" facs="#f0179"/>
ſeinen Ruhm verkünden; er hob ſich im Sattel,<lb/>
gab ſeinem Schimmel die Sporen und ſah mit<lb/>
feſten Augen über die weite Landſchaft hin, die zu<lb/>
ſeiner Linken lag. „Hauke-Haienkoog!” wiederholte<lb/>
er leis; das klang, als könnt' es alle Zeit nicht<lb/>
anders heißen! Mochten ſie trotzen, wie ſie wollten,<lb/>
um ſeinen Namen war doch nicht herumzukommen;<lb/>
der Prinzeſſinnen-Name — würde er nicht bald<lb/>
nur noch in alten Schriften modern? — Der<lb/>
Schimmel ging in ſtolzem Galopp; vor ſeinen<lb/>
Ohren aber ſummte es: „Hauke-Haienkoog! Hauke-<lb/>
Haienkoog!” In ſeinen Gedanken wuchs faſt der<lb/>
neue Deich zu einem achten Weltwunder; in ganz<lb/>
Friesland war nicht ſeines Gleichen! Und er ließ<lb/>
den Schimmel tanzen; ihm war, er ſtünde inmitten<lb/>
aller Frieſen; er überragte ſie um Kopfeshöhe,<lb/>
und ſeine Blicke flogen ſcharf und mitleidig über<lb/>
ſie hin.</p><lb/>
<p>— — Allmälig waren drei Jahre ſeit der<lb/>
Eindeichung hingegangen; das neue Werk hatte<lb/>
ſich bewährt, die Reparaturkoſten waren nur gering<lb/>
geweſen; im Kooge aber blühte jetzt faſt überall<lb/>
der weiße Klee, und ging man über die geſchützten<lb/>
Weiden, ſo trug der Sommerwind einem ganze<lb/>
<pb n="168" facs="#f0180"/>
Wolken ſüßen Dufts entgegen. Da war die Zeit<lb/>
gekommen, die bisher nur idealen Antheile in<lb/>
wirkliche zu verwandeln und allen Theilnehmern<lb/>
ihre beſtimmten Stücke für immer eigenthümlich<lb/>
zuzuſetzen. Hauke war nicht müßig geweſen, vor-<lb/>
her noch einige neue zu erwerben; Ole Peters<lb/>
hatte ſich verbiſſen zurückgehalten; ihm gehörte<lb/>
nichts im neuen Kooge. Ohne Verdruß und<lb/>
Streit hatte auch ſo die Theilung nicht abgehen<lb/>
können; aber fertig war es gleichwohl geworden;<lb/>
auch dieſer Tag lag hinter dem Deichgrafen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Fortan lebte er einſam ſeinen Pflichten als<lb/>
Hofwirth wie als Deichgraf und denen, die ihm<lb/>
am nächſten angehörten; die alten Freunde waren<lb/>
nicht mehr in der Zeitlichkeit, neue zu erwerben<lb/>
war er nicht geeignet. Aber unter ſeinem Dach<lb/>
war Frieden, den auch das ſtille Kind nicht ſtörte;<lb/>
es ſprach wenig, das ſtete Fragen, was den auf-<lb/>
geweckten Kindern eigen iſt, kam ſelten und meiſt<lb/>
ſo, daß dem Gefragten die Antwort darauf ſchwer<lb/>
wurde; aber ihr liebes, einfältiges Geſichtlein trug<lb/>
faſt immer den Ausdruck der Zufriedenheit. Zwei<lb/>
Spielkameraden hatte ſie, die waren ihr genug:<lb/>
<pb n="169" facs="#f0181"/>
wenn ſie über die Werfte wanderte, ſprang das<lb/>
gerettete gelbe Hündlein ſtets um ſie herum, und<lb/>
wenn der Hund ſich zeigte, war auch klein Wienke<lb/>
nicht mehr fern. Der zweite Kamerad war eine<lb/>
Lachmöve, und wie der Hund „Perle”, ſo hieß<lb/>
die Möve „Claus”.</p><lb/>
<p>Claus war durch ein greiſes Menſchenkind<lb/>
auf dem Hofe inſtallirt worden; die achtzigjährige<lb/>
Trien' Jans hatte in ihrer Kathe auf dem<lb/>
Außendeich ſich nicht mehr durchbringen können;<lb/>
da hatte Frau Elke gemeint, die verlebte Dienſt-<lb/>
magd ihres Großvaters könnte bei ihnen noch ein<lb/>
paar ſtille Abendſtunden und eine gute Sterbe-<lb/>
kammer finden, und ſo, halb mit Gewalt, war<lb/>
ſie von ihr und Hauke nach dem Hofe geholt und<lb/>
in dem Nordweſt-Stübchen der neuen Scheuer<lb/>
untergebracht worden, die der Deichgraf vor einigen<lb/>
Jahren neben dem Haupthauſe bei der Vergrößerung<lb/>
ſeiner Wirthſchaft hatte bauen müſſen; ein paar<lb/>
der Mägde hatten daneben ihre Kammer erhalten<lb/>
und konnten der Greiſin Nachts zur Hand gehen.<lb/>
Rings an den Wänden hatte ſie ihr altes Haus-<lb/>
geräth: eine Schatulle von Zuckerkiſtenholz, dar-<lb/>
über zwei bunte Bilder vom verlorenen Sohn, ein<lb/>
<pb n="170" facs="#f0182"/>
längſt zur Ruhe geſtelltes Spinnrad und ein ſehr<lb/>
ſauberes Gardinenbett, vor dem ein ungefüger,<lb/>
mit dem weißen Fell des weiland Angorakaters<lb/>
überzogener Schemel ſtand. Aber auch was Lebiges<lb/>
hatte ſie noch um ſich gehabt und mit hieher ge-<lb/>
bracht: das war die Möve Claus, die ſich ſchon<lb/>
jahrelang zu ihr gehalten hatte und von ihr gefüttert<lb/>
worden war; freilich, wenn es Winter wurde, flog<lb/>
ſie mit den anderen Möven ſüdwärts und kam erſt<lb/>
wieder, wenn am Strand der Wermuth duftete.</p><lb/>
<p>Die Scheuer lag etwas tiefer an der Werfte;<lb/>
die Alte konnte von ihrem Fenſter aus nicht über<lb/>
den Deich auf die See hinausblicken. „Du haſt<lb/>
mich hier als wie gefangen, Deichgraf!” murrte<lb/>
ſie eines Tages, als Hauke zu ihr eintrat, und<lb/>
wies mit ihrem verkrümmten Finger nach den<lb/>
Fennen hinaus, die ſich dort unten breiteten.<lb/>
„Wo iſt denn Jeversſand? Da über den rothen<lb/>
oder über den ſchwarzen Ochſen hinaus?”</p><lb/>
<p>„Was will Sie denn mit Jeversſand?” frug<lb/>
Hauke.</p><lb/>
<p>— „Ach was, Jeversſand!” brummte die Alte.<lb/>
„Aber ich will doch ſehen, wo mein Jung mir<lb/>
derzeit iſt zu Gott gegangen!”</p><lb/>
<pb n="171" facs="#f0183"/>
<p>— „Wenn Sie das ſehen will,” entgegnete<lb/>
Hauke, „ſo muß Sie ſich oben unter den Eſchen-<lb/>
baum ſetzen, da ſieht Sie das ganze Haf!”</p><lb/>
<p>„Ja,” ſagte die Alte; „ja, wenn ich Deine<lb/>
jungen Beine hätte, Deichgraf!”</p><lb/>
<p>Dergleichen blieb lange der Dank für die<lb/>
Hülfe, die ihr die Deichgrafsleute angedeihen ließen;<lb/>
dann aber wurde es auf einmal anders. Der kleine<lb/>
Kindskopf Wienke's guckte eines Morgens durch<lb/>
die halbgeöffnete Thür zu ihr herein. „Na,” rief<lb/>
die Alte, welche mit den Händen in einander auf<lb/>
ihrem Holzſtuhl ſaß, „was haſt Du denn zu<lb/>
beſtellen?”</p><lb/>
<p>Aber das Kind kam ſchweigend näher und ſah<lb/>
ſie mit ihren gleichgültigen Augen unabläſſig an.</p><lb/>
<p>„Biſt Du das Deichgrafskind?” frug ſie<lb/>
Trien' Jans, und da das Kind wie nickend das<lb/>
Köpfchen ſenkte, fuhr ſie fort: „So ſetz' Dich hier<lb/>
auf meinen Schemel! Ein Angorakater iſt's ge-<lb/>
weſen — ſo groß! Aber Dein Vater hat ihn<lb/>
todtgeſchlagen. Wenn er noch lebig wäre, ſo<lb/>
könnt'ſt Du auf ihm reiten.”</p><lb/>
<p>Wienke richtete ſtumm ihre Augen auf das<lb/>
weiße Fell; dann kniete ſie nieder und begann es<lb/>
<pb n="172" facs="#f0184"/>
mit ihren kleinen Händen zu ſtreicheln, wie Kinder<lb/>
es bei einer lebenden Katze oder einem Hunde zu<lb/>
machen pflegen. „Armer Kater!” ſagte ſie dann<lb/>
und fuhr wieder in ihren Liebkoſungen fort.</p><lb/>
<p>„So,” rief nach einer Weile die Alte, „jetzt<lb/>
iſt es genug; und ſitzen kannſt Du auch noch heut'<lb/>
auf ihm; vielleicht hat Dein Vater ihn auch nur<lb/>
um deshalb todtgeſchlagen!” Dann hob ſie das<lb/>
Kind an beiden Armen in die Höhe und ſetzte<lb/>
es derb auf den Schemel nieder. Da es aber<lb/>
ſtumm und unbeweglich ſitzen blieb und ſie nur<lb/>
immer anſah, begann ſie mit dem Kopfe zu<lb/>
ſchütteln: „Du ſtrafſt ihn, Gott der Herr! Ja,<lb/>
ja, Du ſtrafſt ihn!” murmelte ſie; aber ein Er-<lb/>
barmen mit dem Kinde ſchien ſie doch zu über-<lb/>
kommen; ihre knöcherne Hand ſtrich über das<lb/>
dürftige Haar desſelben, und aus den Augen der<lb/>
Kleinen kam es, als ob ihr damit wohl geſchehe.</p><lb/>
<p>Von nun an kam Wienke täglich zu der<lb/>
Alten in die Kammer; ſie ſetzte ſich bald von<lb/>
ſelbſt auf den Angoraſchemel, und Trien' Jans<lb/>
gab ihr kleine Fleiſch- oder Brotſtückchen in ihre<lb/>
Händchen, welche ſie allzeit in Vorrath hatte, und<lb/>
ließ ſie dieſe auf den Fußboden werfen; dann<lb/>
<pb n="173" facs="#f0185"/>
kam mit Gekreiſch und ausgeſpreitzten Flügeln die<lb/>
Möve aus irgend einem Winkel hervorgeſchoſſen<lb/>
und machte ſich darüber her. Erſt erſchrak das<lb/>
Kind und ſchrie auf vor dem großen, ſtürmenden<lb/>
Vogel; bald aber war es wie ein eingelerntes<lb/>
Spiel, und wenn ſie nur ihr Köpfchen durch den<lb/>
Thürſpalt ſteckte, ſchoß ſchon der Vogel auf ſie<lb/>
zu und ſetzte ſich ihr auf Kopf oder Schulter, bis<lb/>
die Alte ihr zu Hülfe kam und die Fütterung<lb/>
beginnen konnte. Trien' Jans, die es ſonſt nicht<lb/>
hatte leiden können, daß einer auch nur die Hand<lb/>
nach ihrem „Claus” ausſtreckte, ſah jetzt geduldig<lb/>
zu, wie das Kind allmälig ihr den Vogel völlig<lb/>
abgewann. Er ließ ſich willig von ihr haſchen;<lb/>
ſie trug ihn umher und wickelte ihn in ihre Schürze,<lb/>
und wenn dann auf der Werfte etwa das gelbe<lb/>
Hündlein um ſie herum und eiferſüchtig gegen<lb/>
den Vogel aufſprang, dann rief ſie wohl: „Nicht<lb/>
Du, nicht Du, Perle!” und hob mit ihren Aermchen<lb/>
die Möve ſo hoch, daß dieſe, ſich ſelbſt befreiend,<lb/>
ſchreiend über die Werfte hinflog, und ſtatt ihrer<lb/>
nun der Hund durch Schmeicheln und Springen<lb/>
den Platz auf ihren Armen zu erobern ſuchte.</p><lb/>
<p>Fielen zufällig Hauke's oder Elke's Augen auf<lb/>
<pb n="174" facs="#f0186"/>
dies wunderliche Vierblatt, das nur durch einen<lb/>
gleichen Mangel am ſelben Stengel feſtgehalten<lb/>
wurde, dann flog wohl ein zärtlicher Blick auf<lb/>
ihr Kind; hatten ſie ſich gewandt, ſo blieb nur<lb/>
noch ein Schmerz auf ihrem Antlitz, den jedes<lb/>
einſam mit ſich von dannen trug; denn das er-<lb/>
löſende Wort war zwiſchen ihnen noch nicht<lb/>
geſprochen worden. Da eines Sommervormittages,<lb/>
als Wienke mit der Alten und den beiden Thieren<lb/>
auf den großen Steinen vor der Scheunthür ſaß,<lb/>
gingen ihre beiden Eltern, der Deichgraf ſeinen<lb/>
Schimmel hinter ſich, die Zügel über dem Arme,<lb/>
hier vorüber; er wollte auf den Deich hinaus und<lb/>
hatte das Pferd ſich ſelber von der Fenne herauf-<lb/>
geholt; ſein Weib hatte auf der Werfte ſich an<lb/>
ſeinen Arm gehängt. Die Sonne ſchien warm<lb/>
hernieder; es war faſt ſchwül, und mitunter kam<lb/>
ein Windſtoß aus Süd-Süd-Oſt. Dem Kinde mochte<lb/>
es auf dem Platze unbehaglich werden: „Wienke will<lb/>
mit!” rief ſie, ſchüttelte die Möve von ihrem<lb/>
Schooß und griff nach der Hand ihres Vaters.</p><lb/>
<p>„So komm'!” ſagte dieſer.</p><lb/>
<p>— Frau Elke aber rief: „In dem Wind?<lb/>
Sie fliegt Dir weg!”</p><lb/>
<pb n="175" facs="#f0187"/>
<p>„Ich halt' ſie ſchon; und heut' haben wir<lb/>
warme Luft und luſtig Waſſer; da kann ſie's<lb/>
tanzen ſehen.”</p><lb/>
<p>Und Elke lief ins Haus und holte noch ein<lb/>
Tüchlein und ein Käppchen für ihr Kind. „Aber<lb/>
es gibt ein Wetter,” ſagte ſie; „macht, daß Ihr<lb/>
fortkommt, und ſeid bald wieder hier!”</p><lb/>
<p>Hauke lachte: „Das ſoll uns nicht zu faſſen<lb/>
kriegen!” und hob das Kind zu ſich auf den Sattel.<lb/>
Frau Elke blieb noch eine Weile auf der Werfte,<lb/>
und ſah, mit der Hand ihre Augen beſchattend,<lb/>
die Beiden auf den Weg und nach dem Deich<lb/>
hinübertraben; Trien' Jans ſaß auf dem Stein und<lb/>
murmelte Unverſtändliches mit ihren welken Lippen.</p><lb/>
<p>Das Kind lag regungslos im Arm des Vaters;<lb/>
es war, als athme es beklommen unter dem Druck<lb/>
der Gewitterluft; er neigte den Kopf zu ihr:<lb/>
„Nun, Wienke?” frug er.</p><lb/>
<p>Das Kind ſah ihn eine Weile an: „Vater,”<lb/>
ſagte es, „Du kannſt das doch! Kannſt Du nicht<lb/>
Alles?”</p><lb/>
<p>„Was ſoll ich können, Wienke?”</p><lb/>
<p>Aber ſie ſchwieg; ſie ſchien die eigene Frage<lb/>
nicht verſtanden zu haben.</p><lb/>
<pb n="176" facs="#f0188"/>
<p>Es war Hochfluth; als ſie auf den Deich<lb/>
hinaufkamen, ſchlug der Widerſchein der Sonne<lb/>
von dem weiten Waſſer ihr in die Augen, ein<lb/>
Wirbelwind trieb die Wellen ſtrudelnd in die<lb/>
Höhe, und neue kamen heran und ſchlugen klatſchend<lb/>
gegen den Strand, da klammerte ſie ihre Händchen<lb/>
angſtvoll um die Fauſt ihres Vaters, die den<lb/>
Zügel führte, daß der Schimmel mit einem Satz<lb/>
zur Seite fuhr. Die blaßblauen Augen ſahen in<lb/>
wirrem Schreck zu Hauke auf: „Das Waſſer, Vater!<lb/>
das Waſſer!” rief ſie.</p><lb/>
<p>Aber er löſte ſich ſanft und ſagte: „Still,<lb/>
Kind, Du biſt bei Deinem Vater; das Waſſer thut<lb/>
Dir nichts!”</p><lb/>
<p>Sie ſtrich ſich das fahlblonde Haar aus der<lb/>
Stirn und wagte es wieder, auf die See hinaus-<lb/>
zuſehen. „Es thut mir nichts,” ſagte ſie zitternd;<lb/>
„nein, ſag', daß es uns nichts thun ſoll; Du<lb/>
kannſt das, und dann thut es uns auch nichts!”</p><lb/>
<p>„Nicht ich kann das, Kind,” entgegnete Hauke<lb/>
ernſt; „aber der Deich, auf dem wir reiten, der<lb/>
ſchützt uns, und den hat Dein Vater ausgedacht<lb/>
und bauen laſſen.”</p><lb/>
<p>Ihre Augen gingen wider ihn, als ob ſie<lb/>
<pb n="177" facs="#f0189"/>
das nicht ganz verſtünde; dann barg ſie ihr auf-<lb/>
fallend kleines Köpfchen in dem weiten Rocke<lb/>
ihres Vaters.</p><lb/>
<p>„Warum verſteckſt Du Dich, Wienke?” raunte<lb/>
der ihr zu; „iſt Dir noch immer bange?” Und<lb/>
ein zitterndes Stimmchen kam aus den Falten des<lb/>
Rockes: „Wienke will lieber nicht ſehen; aber Du<lb/>
kannſt doch Alles, Vater?”</p><lb/>
<p>Ein ferner Donner rollte gegen den Wind<lb/>
herauf. „Hoho!” rief Hauke, „da kommt es!” und<lb/>
wandte ſein Pferd zur Rückkehr. „Nun wollen<lb/>
wir heim zur Mutter!”</p><lb/>
<p>Das Kind that einen tiefen Athemzug; aber<lb/>
erſt als ſie die Werfte und das Haus erreicht<lb/>
hatten, hob es das Köpfchen von ſeines Vaters<lb/>
Bruſt. Als dann Frau Elke ihr im Zimmer das<lb/>
Tüchelchen und die Kapuze abgenommen hatte,<lb/>
blieb ſie wie ein kleiner ſtummer Kegel vor der<lb/>
Mutter ſtehen. „Nun, Wienke,” ſagte dieſe und<lb/>
ſchüttelte ſie leiſe, „magſt Du das große Waſſer<lb/>
leiden?”</p><lb/>
<p>Aber das Kind riß die Augen auf: „Es<lb/>
ſpricht,” ſagte ſie; „Wienke iſt bange!”</p><lb/>
<p>— „Es ſpricht nicht; es rauſcht und toſet nur!”</p><lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter 12</fw><lb/>
<pb n="178" facs="#f0190"/>
<p>Das Kind ſah ins Weite: „Hat es Beine?”<lb/>
frug es wieder; „kann es über den Deich kommen?”</p><lb/>
<p>— „Nein, Wienke; dafür paßt Dein Vater<lb/>
auf, er iſt der Deichgraf.”</p><lb/>
<p>„Ja,” ſagte das Kind und klatſchte mit<lb/>
blödem Lächeln in ſeine Händchen; „Vater kann<lb/>
Alles — Alles!” Dann plötzlich, ſich von der<lb/>
Mutter abwendend, rief ſie: „Laß Wienke zu<lb/>
Trien' Jans, die hat rothe Aepfel!”</p><lb/>
<p>Und Elke öffnete die Thür und ließ das Kind<lb/>
hinaus. Als ſie dieſelbe wieder geſchloſſen hatte,<lb/>
ſchlug ſie mit einem Ausdruck des tiefſten Grams<lb/>
die Augen zu ihrem Manne auf, aus denen ihm<lb/>
ſonſt nur Troſt und Muth zu Hülfe gekommen war.</p><lb/>
<p>Er reichte ihr die Hand und drückte ſie, als<lb/>
ob es zwiſchen ihnen keines weiteren Wortes be-<lb/>
dürfe; ſie aber ſagte leis: „Nein, Hauke, laß mich<lb/>
ſprechen: das Kind, das ich nach Jahren Dir ge-<lb/>
boren habe, es wird für immer ein Kind bleiben.<lb/>
O, lieber Gott! es iſt ſchwachſinnig; ich muß es<lb/>
einmal vor Dir ſagen.”</p><lb/>
<p>„Ich wußte es längſt,” ſagte Hauke und<lb/>
hielt die Hand ſeines Weibes feſt, die ſie ihm<lb/>
entziehen wollte.</p><lb/>
<pb n="179" facs="#f0191"/>
<p>„So ſind wir denn doch allein geblieben,”<lb/>
ſprach ſie wieder.</p><lb/>
<p>Aber Hauke ſchüttelte den Kopf: „Ich hab'<lb/>
ſie lieb, und ſie ſchlägt ihre Aermchen um mich<lb/>
und drückt ſich feſt an meine Bruſt; um alle<lb/>
Schätze wollt' ich das nicht miſſen!”</p><lb/>
<p>Die Frau ſah finſter vor ſich hin: „Aber<lb/>
warum?” ſprach ſie; „was hab' ich arme Mutter<lb/>
denn verſchuldet?”</p><lb/>
<p>— „Ja, Elke, das hab' ich freilich auch ge-<lb/>
fragt; den, der allein es wiſſen kann; aber Du<lb/>
weißt ja auch, der Allmächtige gibt den Menſchen<lb/>
keine Antwort — vielleicht, weil wir ſie nicht be-<lb/>
greifen würden.”</p><lb/>
<p>Er hatte auch die andere Hand ſeines Weibes<lb/>
gefaßt und zog ſie ſanft zu ſich heran: „Laß Dich<lb/>
nicht irren, Dein Kind, wie Du es thuſt, zu<lb/>
lieben; ſei ſicher, das verſteht es!”</p><lb/>
<p>Da warf ſich Elke an ihres Mannes Bruſt<lb/>
und weinte ſich ſatt und war mit ihrem Leid<lb/>
nicht mehr allein. Dann plötzlich lächelte ſie ihn<lb/>
an; nach einem heftigen Händedruck lief ſie hinaus<lb/>
und holte ſich ihr Kind aus der Kammer der alten<lb/>
Trien' Jans, und nahm es auf ihren Schooß und<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">12 *</fw><lb/>
<pb n="180" facs="#f0192"/>
hätſchelte und küßte es, bis es ſtammelnd ſagte:<lb/>
„Mutter, mein' liebe Mutter!”</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>So lebten die Menſchen auf dem Deichgrafs-<lb/>
Hofe ſtill beiſammen; wäre das Kind nicht da<lb/>
geweſen, es hätte viel gefehlt.</p><lb/>
<p>Allmälig verfloß der Sommer; die Zugvögel<lb/>
waren durchgezogen, die Luft wurde leer vom Ge-<lb/>
ſang der Lerchen; nur vor den Scheunen, wo ſie<lb/>
beim Dreſchen Körner pickten, hörte man hie und<lb/>
da einige kreiſchend davonfliegen; ſchon war Alles<lb/>
hart gefroren. In der Küche des Haupthauſes<lb/>
ſaß eines Nachmittags die alte Trien' Jans auf<lb/>
der Holzſtufe einer Treppe, die neben dem Feuer-<lb/>
heerd nach dem Boden lief. Es war in den letzten<lb/>
Wochen, als ſei ſie aufgelebt; ſie kam jetzt gern<lb/>
einmal in die Küche und ſah Frau Elke hier<lb/>
hantiren; es war keine Rede mehr davon, daß ihre<lb/>
Beine ſie nicht hätten dahin tragen können, ſeit<lb/>
eines Tages klein Wienke ſie an der Schürze hier<lb/>
heraufgezogen hatte. Jetzt kniete das Kind an ihrer<lb/>
Seite und ſah mit ſeinen ſtillen Augen in die<lb/>
Flammen, die aus dem Heerdloch aufflackerten; ihr<lb/>
eines Händchen klammerte ſich an den Aermel der<lb/>
<pb n="181" facs="#f0193"/>
Alten, das andere lag in ihrem eigenen fahlblonden<lb/>
Haar. Trien' Jans erzählte: „Du weißt,” ſagte<lb/>
ſie, „ich ſtand in Dienſt bei Deinem Urgroßvater,<lb/>
als Hausmagd, und dann mußt' ich die Schweine<lb/>
füttern; der war klüger als ſie alle — da war<lb/>
es, es iſt grauſam lange her; aber eines Abends,<lb/>
der Mond ſchien, da ließen ſie die Hafſchleuſe<lb/>
ſchließen, und ſie konnte nicht wieder zurück in See.<lb/>
O, wie ſie ſchrie und mit ihren Fiſchhänden ſich<lb/>
in ihre harten ſtruppigen Haare griff! Ja, Kind,<lb/>
ich ſah es und hörte ſie ſelber ſchreien! Die Gräben<lb/>
zwiſchen den Fennen waren alle voll Waſſer, und<lb/>
der Mond ſchien darauf, daß ſie wie Silber glänzten,<lb/>
und ſie ſchwamm aus einem Graben in den anderen<lb/>
und hob die Arme und ſchlug, was ihre Hände<lb/>
waren, aneinander, daß man es weither klatſchen<lb/>
hörte, als wenn ſie beten wollte; aber, Kind,<lb/>
beten können dieſe Creaturen nicht. Ich ſaß vor<lb/>
der Hausthür auf ein paar Balken, die zum Bauen<lb/>
angefahren waren und ſah weithin über die Fennen;<lb/>
und das Waſſerweib ſchwamm noch immer in den<lb/>
Gräben, und wenn ſie die Arme aufhob, ſo<lb/>
glitzerten auch die wie Silber und Demanten.<lb/>
Zuletzt ſah ich ſie nicht mehr, und die Wildgänſ'<lb/>
<pb n="182" facs="#f0194"/>
und Möven, die ich all' die Zeit nicht gehört<lb/>
hatte, zogen wieder mit Pfeifen und Schnattern<lb/>
durch die Luft.”</p><lb/>
<p>Die Alte ſchwieg; das Kind hatte ein Wort<lb/>
ſich aufgefangen: „Konnte nicht beten?” frug ſie.<lb/>
„Was ſagſt Du? Wer war es?”</p><lb/>
<p>„Kind,” ſagte die Alte; „die Waſſerfrau war<lb/>
es; das ſind Undinger, die nicht ſelig werden können.”</p><lb/>
<p>„Nicht ſelig!” wiederholte das Kind, und ein<lb/>
tiefer Seufzer, als habe ſie das verſtanden, hob<lb/>
die kleine Bruſt.</p><lb/>
<p>— „Trien' Jans!” kam eine tiefe Stimme<lb/>
von der Küchenthür, und die Alte zuckte leicht<lb/>
zuſammen. Es war der Deichgraf Hauke Haien,<lb/>
der dort am Ständer lehnte: „Was redet Sie<lb/>
dem Kinde vor? Hab' ich Ihr nicht geboten, Ihre<lb/>
Mären für ſich zu behalten, oder ſie den Gänſ'<lb/>
und Hühnern zu erzählen?”</p><lb/>
<p>Die Alte ſah ihn mit einem böſen Blicke an<lb/>
und ſchob die Kleine von ſich fort: „Das ſind<lb/>
keine Mären,” murmelte ſie in ſich hinein, „das<lb/>
hat mein Großohm mir erzählt.”</p><lb/>
<p>— „Ihr Großohm, Trien'? Sie wollte es ja<lb/>
eben ſelbſt erlebt haben.”</p><lb/>
<pb n="183" facs="#f0195"/>
<p>„Das iſt egal,” ſagte die Alte; „aber Ihr<lb/>
glaubt nicht, Hauke Haien; Ihr wollt wohl meinen<lb/>
Großohm noch zum Lügner machen!” Dann rückte<lb/>
ſie näher an den Heerd und ſtreckte die Hände über<lb/>
die Flammen des Feuerlochs.</p><lb/>
<p>Der Deichgraf warf einen Blick gegen das<lb/>
Fenſter: draußen dämmerte es noch kaum. „Komm,<lb/>
Wienke!” ſagte er und zog ſein ſchwachſinniges Kind<lb/>
zu ſich heran; „komm mit mir, ich will Dir draußen<lb/>
vom Deich aus etwas zeigen! Nur müſſen wir zu<lb/>
Fuß gehen; der Schimmel iſt beim Schmied.”<lb/>
Dann ging er mit ihr in die Stube, und Elke<lb/>
band dem Kinde dicke wollene Tücher um Hals<lb/>
und Schultern; und bald danach ging der Vater<lb/>
mit ihr auf dem alten Deiche nach Nordweſt hin-<lb/>
auf, Jeversſand vorbei, bis wo die Watten breit,<lb/>
faſt unüberſehbar wurden.</p><lb/>
<p>Bald hatte er ſie getragen, bald ging ſie an<lb/>
ſeiner Hand; die Dämmerung wuchs allmälig; in<lb/>
der Ferne verſchwand Alles in Dunſt und Duft.<lb/>
Aber dort, wohin noch das Auge reichte, hatten<lb/>
die unſichtbar ſchwellenden Wattſtröme das Eis<lb/>
zerriſſen, und, wie Hauke Haien es in ſeiner Jugend<lb/>
einſt geſehen hatte, aus den Spalten ſtiegen wie<lb/>
<pb n="184" facs="#f0196"/>
damals die rauchenden Nebel, und daran entlang<lb/>
waren wiederum die unheimlichen närriſchen Ge-<lb/>
ſtalten und hüpften gegen einander und dienerten<lb/>
und dehnten ſich plötzlich ſchreckhaft in die Breite.</p><lb/>
<p>Das Kind klammerte ſich angſtvoll an ſeinen<lb/>
Vater und deckte deſſen Hand über ſein Geſichtlein:<lb/>
„Die Seeteufel!” raunte es zitternd zwiſchen ſeine<lb/>
Finger; „die Seeteufel!”</p><lb/>
<p>Er ſchüttelte den Kopf: „Nein, Wienke, weder<lb/>
Waſſerweiber noch Seeteufel; ſo Etwas gibt es<lb/>
nicht; wer hat Dir davon geſagt?”</p><lb/>
<p>Sie ſah mit ſtumpfem Blicke zu ihm herauf;<lb/>
aber ſie antwortete nicht. Er ſtrich ihr zärtlich<lb/>
über die Wangen: „Sieh nur wieder hin!” ſagte<lb/>
er, „das ſind nur arme hungrige Vögel! Sieh<lb/>
nur, wie jetzt der große ſeine Flügel breitet; die<lb/>
holen ſich die Fiſche, die in die rauchenden Spalten<lb/>
kommen.”</p><lb/>
<p>„Fiſche,” wiederholte Wienke.</p><lb/>
<p>„Ja, Kind, das Alles iſt lebig, ſo wie wir;<lb/>
es gibt nichts Anderes; aber der liebe Gott iſt<lb/>
überall!”</p><lb/>
<p>Klein Wienke hatte ihre Augen feſt auf den<lb/>
Boden gerichtet und hielt den Athem an; es war,<lb/>
<pb n="185" facs="#f0197"/>
als ſähe ſie erſchrocken in einen Abgrund. Es war<lb/>
vielleicht nur ſo; der Vater blickte lange auf ſie<lb/>
hin, er bückte ſich und ſah in ihr Geſichtlein;<lb/>
aber keine Regung der verſchloſſenen Seele wurde<lb/>
darin kund. Er hob ſie auf den Arm und ſteckte<lb/>
ihre verklommenen Händchen in einen ſeiner dicken<lb/>
Wollhandſchuhe: „So, mein Wienke,” — und das<lb/>
Kind vernahm wohl nicht den Ton von heftiger<lb/>
Innigkeit in ſeinen Worten —, „ſo, wärm' Dich<lb/>
bei mir! Du biſt doch unſer Kind, unſer einziges.<lb/>
Du haſt uns lieb! ..” Die Stimme brach dem<lb/>
Manne; aber die Kleine drückte zärtlich ihr<lb/>
Köpfchen in ſeinen rauhen Bart.</p><lb/>
<p>So gingen ſie friedlich heimwärts.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Nach Neujahr war wieder einmal die Sorge<lb/>
in das Haus getreten; ein Marſchfieber hatte den<lb/>
Deichgrafen ergriffen; auch mit ihm ging es nah'<lb/>
am Rand der Grube her, und als er unter Frau<lb/>
Elke's Pfleg' und Sorge wieder erſtanden war,<lb/>
ſchien er kaum derſelbe Mann. Die Mattigkeit<lb/>
des Körpers lag auch auf ſeinem Geiſte, und Elke<lb/>
ſah mit Beſorgniß, wie er allzeit leicht zufrieden<lb/>
war. Dennoch, gegen Ende des März, drängte<lb/>
<pb n="186" facs="#f0198"/>
es ihn, ſeinen Schimmel zu beſteigen und zum<lb/>
erſten Male wieder auf ſeinem Deich entlang zu<lb/>
reiten; es war an einem Nachmittage, und die<lb/>
Sonne, die zuvor geſchienen hatte, lag längſt ſchon<lb/>
wieder hinter trübem Duft.</p><lb/>
<p>Im Winter hatte es ein paar Mal Hoch-<lb/>
waſſer gegeben; aber es war nicht von Belang<lb/>
geweſen; nur drüben am andern Ufer war auf<lb/>
einer Hallig eine Heerde Schafe ertrunken und ein<lb/>
Stück vom Vorland abgeriſſen worden; hier an<lb/>
dieſer Seite und am neuen Kooge war ein nennens-<lb/>
werther Schaden nicht geſchehen. Aber in der<lb/>
letzten Nacht hatte ein ſtärkerer Sturm getobt;<lb/>
jetzt mußte der Deichgraf ſelbſt hinaus und Alles<lb/>
mit eignem Aug' beſichtigen. Schon war er unten<lb/>
von der Süd-Oſtecke aus auf dem neuen Deich<lb/>
herumgeritten, und es war Alles wohl erhalten;<lb/>
als er aber an die Nord-Oſtecke gekommen war,<lb/>
dort wo der neue Deich auf den alten ſtößt, war<lb/>
zwar der erſtere unverſehrt, aber wo früher der<lb/>
Priehl den alten erreicht hatte und an ihm ent-<lb/>
lang gefloſſen war, ſah er in großer Breite die<lb/>
Grasnarbe zerſtört und fortgeriſſen und in dem<lb/>
Körper des Deiches eine von der Fluth gewühlte<lb/>
<pb n="187" facs="#f0199"/>
Höhlung, durch welche überdies ein Gewirr von<lb/>
Mäuſegängen bloßgelegt war. Hauke ſtieg vom<lb/>
Pferde und beſichtigte den Schaden in der Nähe:<lb/>
das Mäuſeunheil ſchien unverkennbar noch unſichtbar<lb/>
weiter fortzulaufen.</p><lb/>
<p>Er erſchrak heftig; gegen Alles dieſes hätte<lb/>
ſchon beim Bau des neuen Deiches Obacht ge-<lb/>
nommen werden müſſen; da es damals überſehen<lb/>
worden, ſo mußte es jetzt geſchehen! — Das Vieh<lb/>
war noch nicht auf den Fennen, das Gras war<lb/>
ungewohnt zurückgeblieben, wohin er blickte, es<lb/>
ſah ihn leer und öde an. Er beſtieg wieder ſein<lb/>
Pferd und ritt am Ufer hin und her: es war<lb/>
Ebbe, und er gewahrte wohl, wie der Strom<lb/>
von außen her ſich wieder ein neues Bett im<lb/>
Schlick gewühlt hatte und jetzt von Nordweſten<lb/>
auf den alten Deich geſtoßen war; der neue aber,<lb/>
ſoweit es ihn traf, hatte mit ſeinem ſanfteren<lb/>
Profile dem Anprall widerſtehen können.</p><lb/>
<p>Ein Haufen neuer Plag' und Arbeit erhob<lb/>
ſich vor der Seele des Deichgrafen: nicht nur der<lb/>
alte Deich mußte hier verſtärkt, auch deſſen Profil<lb/>
dem des neuen angenähert werden; vor Allem aber<lb/>
mußte der als gefährlich wieder aufgetretene Priehl<lb/>
<pb n="188" facs="#f0200"/>
durch neu zu legende Dämme oder Lahnungen<lb/>
abgeleitet werden. Noch einmal ritt er auf dem<lb/>
neuen Deich bis an die äußerſte Nord–Weſt–Ecke,<lb/>
dann wieder rückwärts, die Augen unabläſſig auf<lb/>
das neu gewühlte Bett des Priehles heftend, der<lb/>
ihm zur Seite ſich deutlich genug in dem bloß-<lb/>
gelegten Schlickgrund abzeichnete. Der Schimmel<lb/>
drängte vorwärts und ſchnob und ſchlug mit den<lb/>
Vorderhufen; aber der Reiter drückte ihn zurück,<lb/>
er wollte langſam reiten, er wollte auch die innere<lb/>
Unruhe bändigen, die immer wilder in ihm aufgohr.</p><lb/>
<p>Wenn eine Sturmfluth wiederkäme — eine,<lb/>
wie 1655 dageweſen, wo Gut und Menſchen un-<lb/>
gezählt verſchlungen wurden — wenn ſie wieder-<lb/>
käme, wie ſie ſchon mehrmals einſt gekommen<lb/>
war! — Ein heißer Schauer überrieſelte den<lb/>
Reiter — der alte Deich, er würde den Stoß<lb/>
nicht aushalten, der gegen ihn heraufſchöſſe! Was<lb/>
dann, was ſollte dann geſchehen? — Nur eines,<lb/>
ein einzig Mittel würde es geben, um vielleicht<lb/>
den alten Koog und Gut und Leben darin zu retten.<lb/>
Hauke fühlte ſein Herz ſtill ſtehen, ſein ſonſt ſo feſter<lb/>
Kopf ſchwindelte; er ſprach es nicht aus, aber in<lb/>
ihm ſprach es ſtark genug: Dein Koog, der Hauken-<lb/>
<pb n="189" facs="#f0201"/>
Haienkoog müßte preisgegeben und der neue Deich<lb/>
durchſtochen werden!</p><lb/>
<p>Schon ſah er im Geiſt die ſtürzende Hochfluth<lb/>
hereinbrechen und Gras und Klee mit ihrem ſalzen<lb/>
ſchäumenden Giſcht bedecken. Ein Sporenſtich fuhr<lb/>
in die Weichen des Schimmels, und einen Schrei<lb/>
ausſtoßend flog er auf dem Deich entlang und<lb/>
dann den Akt hinab, der deichgräflichen Werfte zu.</p><lb/>
<p>Den Kopf voll von innerem Schreckniß und<lb/>
ungeordneten Plänen kam er nach Hauſe. Er<lb/>
warf ſich in ſeinen Lehnſtuhl, und als Elke mit<lb/>
der Tochter in das Zimmer trat, ſtand er wieder<lb/>
auf und hob das Kind zu ſich empor und küßte<lb/>
es; dann jagte er das gelbe Hündlein mit ein<lb/>
paar leichten Schlägen von ſich. „Ich muß noch<lb/>
einmal droben nach dem Krug!” ſagte er, und<lb/>
nahm ſeine Mütze vom Thürhaken, wohin er ſie<lb/>
eben erſt gehängt hatte.</p><lb/>
<p>Seine Frau ſah ihn ſorgvoll an: „Was<lb/>
willſt Du dort? Es wird ſchon Abend, Hauke!”</p><lb/>
<p>„Deichgeſchichten!” murmelte er vor ſich hin,<lb/>
„ich treffe von den Gevollmächtigten dort.”</p><lb/>
<p>Sie ging ihm nach und drückte ihm die Hand,<lb/>
denn er war mit dieſen Worten ſchon zur Thür<lb/>
<pb n="190" facs="#f0202"/>
hinaus. Hauke Haien, der ſonſt Alles bei ſich<lb/>
ſelber abgeſchloſſen hatte, drängte es jetzt, ein Wort<lb/>
von Jenen zu erhalten, die er ſonſt kaum eines An-<lb/>
theils werth gehalten hatte. Im Gaſtzimmer traf<lb/>
er Ole Peters mit zweien der Gevollmächtigten<lb/>
und einem Koogseinwohner am Kartentiſch. „Du<lb/>
kommſt wohl von draußen, Deichgraf?” ſagte der<lb/>
Erſtere, nahm die halb ausgetheilten Karten auf<lb/>
und warf ſie wieder hin.</p><lb/>
<p>„Ja, Ole,” erwiderte Hauke; „ich war dort;<lb/>
es ſieht übel aus.”</p><lb/>
<p>„Uebel? — Nun, ein paar Hundert Soden<lb/>
und eine Beſtickung wird's wohl koſten; ich war<lb/>
dort auch am Nachmittag.”</p><lb/>
<p>„So wohlfeil wird's nicht abgehen, Ole,”<lb/>
erwiderte der Deichgraf, „der Priehl iſt wieder<lb/>
da, und wenn er jetzt auch nicht von Norden auf<lb/>
den alten Deich ſtößt, ſo thut er's doch von<lb/>
Nordweſten!”</p><lb/>
<p>„Du hätt'ſt ihn laſſen ſollen, wo Du ihn<lb/>
fandeſt!” ſagte Ole trocken.</p><lb/>
<p>„Das heißt,” entgegnete Hauke, „der neue<lb/>
Koog geht Dich nichts an; und darum ſollte er<lb/>
nicht exiſtiren. Das iſt Deine eigne Schuld! Aber<lb/>
<pb n="191" facs="#f0203"/>
wenn wir Lahnungen legen müſſen, um den alten<lb/>
Deich zu ſchützen, der grüne Klee hinter dem neuen<lb/>
bringt das übermäßig ein!”</p><lb/>
<p>„Was ſagt Ihr, Deichgraf?” riefen die Ge-<lb/>
vollmächtigten; „Lahnungen? Wie viele denn?<lb/>
Ihr liebt es, Alles beim theuerſten Ende an-<lb/>
zufaſſen!”</p><lb/>
<p>Die Karten lagen unberührt auf dem Tiſch.<lb/>
„Ich will's Dir ſagen, Deichgraf,” ſagte Ole Peters<lb/>
und ſtemmte beide Arme auf, „Dein neuer Koog<lb/>
iſt ein freſſend Werk, was Du uns geſtiftet haſt!<lb/>
Noch laborirt Alles an den ſchweren Koſten Deiner<lb/>
breiten Deiche; nun frißt er uns auch den alten<lb/>
Deich, und wir ſollen ihn verneuen! — Zum Glück<lb/>
iſt's nicht ſo ſchlimm; er hat diesmal gehalten<lb/>
und wird es auch noch ferner thun! Steig' nur<lb/>
morgen wieder auf Deinen Schimmel und ſieh es<lb/>
Dir noch einmal an!”</p><lb/>
<p>Hauke war aus dem Frieden ſeines Hauſes<lb/>
hieher gekommen; hinter den immerhin noch ge-<lb/>
mäßigten Worten, die er eben hörte, lag — er<lb/>
konnte es nicht verkennen — ein zäher Widerſtand,<lb/>
ihm war, als fehle ihm dagegen noch die alte Kraft.<lb/>
„Ich will thun, wie Du es räthſt, Ole,” ſprach<lb/>
<pb n="192" facs="#f0204"/>
er; „nur fürcht' ich, ich werd' es finden, wie ich<lb/>
es heut' geſehen habe.”</p><lb/>
<p>— Eine unruhige Nacht folgte dieſem Tage;<lb/>
Hauke wälzte ſich ſchlaflos in ſeinen Kiſſen. „Was<lb/>
iſt Dir?” frug ihn Elke, welche die Sorge um<lb/>
ihren Mann wach hielt; „drückt Dich etwas, ſo<lb/>
ſprich es von Dir; wir haben's ja immer ſo<lb/>
gehalten!”</p><lb/>
<p>„Es hat nichts auf ſich, Elke!” erwiderte er,<lb/>
„am Deiche, an den Schleuſen iſt was zu repariren;<lb/>
Du weißt, daß ich das allzeit Nachts in mir zu<lb/>
verarbeiten habe.” Weiter ſagte er nichts; er<lb/>
wollte ſich die Freiheit ſeines Handelns vorbehalten;<lb/>
ihm unbewußt war die klare Einſicht und der<lb/>
kräftige Geiſt ſeines Weibes ihm in ſeiner augen-<lb/>
blicklichen Schwäche ein Hinderniß, dem er unwill-<lb/>
kürlich auswich.</p><lb/>
<p>— — Am folgenden Vormittag, als er<lb/>
wieder auf den Deich hinauskam, war die Welt<lb/>
eine andere, als wie er ſie Tags zuvor gefunden<lb/>
hatte; zwar war wieder hohl' Ebbe, aber der Tag<lb/>
war noch im Steigen, und eine lichte Frühlingsſonne<lb/>
ließ ihre Strahlen faſt ſenkrecht auf die unabſehbaren<lb/>
Watten fallen; die weißen Möven ſchwebten ruhig<lb/>
<pb n="193" facs="#f0205"/>
hin und wieder, und unſichtbar über ihnen, hoch<lb/>
unter dem azurblauen Himmel, ſangen die Lerchen<lb/>
ihre ewige Melodie. Hauke, der nicht wußte, wie<lb/>
uns die Natur mit ihrem Reiz betrügen kann,<lb/>
ſtand auf der Nordweſtecke des Deiches und ſuchte<lb/>
nach dem neuen Bett des Priehles, das ihn geſtern<lb/>
ſo erſchreckt hatte; aber bei dem vom Zenith herab-<lb/>
ſchießenden Sonnenlichte fand er es anfänglich nicht<lb/>
einmal; erſt da er gegen die blendenden Strahlen<lb/>
ſeine Augen mit der Hand beſchattete, konnte er<lb/>
es nicht verkennen; aber dennoch, die Schatten in<lb/>
der geſtrigen Dämmerung mußten ihn getäuſcht<lb/>
haben; es kennzeichnete ſich jetzt nur ſchwach; die<lb/>
bloßgelegte Mäuſewirthſchaft mußte mehr als die<lb/>
Fluth den Schaden in dem Deich veranlaßt haben.<lb/>
Freilich, Wandel mußte hier geſchafft werden;<lb/>
aber durch ſorgfältiges Aufgraben, und wie Ole<lb/>
Peters geſagt hatte, durch friſche Soden und einige<lb/>
Ruthen Strohbeſtickung war der Schaden auszu-<lb/>
heilen.</p><lb/>
<p>„Es war ſo ſchlimm nicht,” ſprach er er-<lb/>
leichtert zu ſich ſelber, „Du biſt geſtern doch Dein<lb/>
eigner Narr geweſen!” — Er berief die Gevoll-<lb/>
mächtigten, und die Arbeiten wurden ohne Wider-<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter. 13</fw><lb/>
<pb n="194" facs="#f0206"/>
ſpruch beſchloſſen, was bisher noch nie geſchehen<lb/>
war. Der Deichgraf meinte eine ſtärkende Ruhe<lb/>
in ſeinem noch geſchwächten Körper ſich verbreiten<lb/>
zu fühlen; und nach einigen Wochen war Alles<lb/>
ſauber ausgeführt.</p><lb/>
<p>Das Jahr ging weiter, aber je weiter es ging<lb/>
und je ungeſtörter die neugelegten Raſen durch die<lb/>
Strohdecke grünten, um ſo unruhiger ging oder<lb/>
ritt Hauke an dieſer Stelle vorüber, er wandte<lb/>
die Augen ab, er ritt hart an der Binnenſeite<lb/>
des Deiches; ein paar Mal, wo er dort hätte<lb/>
vorüber müſſen, ließ er ſein ſchon geſatteltes Pferd<lb/>
wieder in den Stall zurückführen; dann wieder,<lb/>
wo er nichts dort zu thun hatte, wanderte er, um<lb/>
nur raſch und ungeſehen von ſeiner Werfte fort-<lb/>
zukommen, plötzlich und zu Fuß dahin; manchmal<lb/>
auch war er umgekehrt, er hatte es ſich nicht zu-<lb/>
muthen können, die unheimliche Stelle aufs Neue zu<lb/>
betrachten; und endlich, mit den Händen hätte er Alles<lb/>
wieder aufreißen mögen; denn wie ein Gewiſſens-<lb/>
biß, der außer ihm Geſtalt gewonnen hatte, lag<lb/>
dies Stück des Deiches ihm vor Augen. Und doch,<lb/>
ſeine Hand konnte nicht mehr daran rühren; und<lb/>
Niemandem, ſelbſt nicht ſeinem Weibe, durfte er<lb/>
<pb n="195" facs="#f0207"/>
davon reden. So war der September gekommen;<lb/>
Nachts hatte ein mäßiger Sturm getobt und war<lb/>
zuletzt nach Nordweſt umgeſprungen. An trübem<lb/>
Vormittag danach, zur Ebbezeit, ritt Hauke auf<lb/>
den Deich hinaus, und es durchfuhr ihn, als er<lb/>
ſeine Augen über die Watten ſchweifen ließ; dort,<lb/>
von Nordweſt herauf, ſah er plötzlich wieder, und<lb/>
ſchärfer und tiefer ausgewühlt, das geſpenſtiſche neue<lb/>
Bett des Priehles; ſo ſehr er ſeine Augen anſtrengte,<lb/>
es wollte nicht mehr weichen.</p><lb/>
<p>Als er nach Haus kam, ergriff Elke ſeine<lb/>
Hand: „Was haſt Du, Hauke?” ſprach ſie, als ſie<lb/>
in ſein düſtres Antlitz ſah; „es iſt doch kein neues<lb/>
Unheil? Wir ſind jetzt ſo glücklich; mir iſt, Du<lb/>
haſt nun Frieden mit ihnen Allen!”</p><lb/>
<p>Dieſen Worten gegenüber vermochte er ſeine<lb/>
verworrene Furcht nicht in Worten kund zu geben.</p><lb/>
<p>„Nein, Elke,” ſagte er, „mich feindet Niemand<lb/>
an; es iſt nur ein verantwortlich' Amt, die Gemeinde<lb/>
vor unſeres Herrgotts Meer zu ſchützen.”</p><lb/>
<p>Er machte ſich los, um weiteren Fragen des<lb/>
geliebten Weibes auszuweichen. Er ging in Stall<lb/>
und Scheuer, als ob er Alles revidiren müſſe;<lb/>
aber er ſah nichts um ſich her; er war nur befliſſen,<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">13 *</fw><lb/>
<pb n="196" facs="#f0208"/>
ſeinen Gewiſſensbiß zur Ruhe, ihn ſich ſelber als<lb/>
eine krankhaft übertriebene Angſt zur Ueberzeugung<lb/>
zu bringen.”</p><lb/>
<p>— — „Das Jahr, von dem ich Ihnen erzähle,”<lb/>
ſagte nach einer Weile mein Gaſtfreund, der Schul-<lb/>
meiſter, „war das Jahr 1756, das in dieſer Gegend<lb/>
nie vergeſſen wird; im Hauſe Hauke Haien's brachte<lb/>
es eine Todte. Zu Ende des Septembers war in<lb/>
der Kammer, welche ihr in der Scheune eingeräumt<lb/>
war, die faſt neunzigjährige Trien' Jans am Sterben.<lb/>
Man hatte ſie nach ihrem Wunſche in den Kiſſen<lb/>
aufgerichtet, und ihre Augen gingen durch die<lb/>
kleinen bleigefaßten Scheiben in die Ferne; es mußte<lb/>
dort am Himmel eine dünnere Luftſchicht über<lb/>
einer dichteren liegen; denn es war hohe Kimmung,<lb/>
und die Spiegelung hob in dieſem Augenblick das<lb/>
Meer wie einen flimmernden Silberſtreifen über<lb/>
den Rand des Deiches, ſo daß es blendend in die<lb/>
Kammer ſchimmerte; auch die Südſpitze von Jevers-<lb/>
ſand war ſichtbar.</p><lb/>
<p>Am Fußende des Bettes kauerte die kleine<lb/>
Wienke, und hielt mit der einen Hand ſich feſt<lb/>
an der ihres Vaters, der daneben ſtand. In das<lb/>
Antlitz der Sterbenden grub eben der Tod das<lb/>
<pb n="197" facs="#f0209"/>
hippokratiſche Geſicht, und das Kind ſtarrte athem-<lb/>
los auf die unheimliche, ihr unverſtändliche Ver-<lb/>
wandlung des unſchönen, aber ihr vertrauten Ange-<lb/>
ſichts. „Was macht ſie? Was iſt das, Vater?”<lb/>
flüſterte ſie angſtvoll und grub die Fingernägel in<lb/>
ihres Vaters Hand.</p><lb/>
<p>„Sie ſtirbt!” ſagte der Deichgraf.</p><lb/>
<p>„Stirbt!” wiederholte das Kind und ſchien<lb/>
in verworrenes Sinnen zu verfallen.</p><lb/>
<p>Aber die Alte rührte noch einmal ihre Lippen:<lb/>
„Jins! Jins!” und kreiſchend, wie ein Nothſchrei,<lb/>
brach es hervor, und ihre knöchernen Arme ſtreckten<lb/>
ſich gegen die draußen flimmernde Meeresſpiegelung:<lb/>
„Hölp mi! Hölp mi! Du biſt ja båwen Wåter ….<lb/>
Gott gnåd de Annern!”</p><lb/>
<p>Ihre Arme ſanken, ein leiſes Krachen der<lb/>
Bettſtatt wurde hörbar; ſie hatte aufgehört<lb/>
zu leben.</p><lb/>
<p>Das Kind that einen tiefen Seufzer und<lb/>
warf die blaſſen Augen zu ihrem Vater auf:<lb/>
„Stirbt ſie noch immer?” frug es.</p><lb/>
<p>„Sie hat es vollbracht!” ſagte der Deichgraf<lb/>
und nahm das Kind auf ſeinen Arm: „Sie iſt nun<lb/>
weit von uns, beim lieben Gott.”</p><lb/>
<pb n="198" facs="#f0210"/>
<p>„Beim lieben Gott!” wiederholte das Kind<lb/>
und ſchwieg eine Weile, als müſſe es den Worten<lb/>
nachſinnen. „Iſt das gut, beim lieben Gott?”</p><lb/>
<p>„Ja, das iſt das Beſte.” — In Hauke's<lb/>
Innern aber klang ſchwer die letzte Rede der<lb/>
Sterbenden. „Gott gnåd de Annern!” ſprach es<lb/>
leiſe in ihm. „Was wollte die alte Hexe? Sind<lb/>
denn die Sterbenden Propheten? — —”</p><lb/>
<p>— — Bald, nachdem Trien' Jans oben bei<lb/>
der Kirche eingegraben war, begann man immer<lb/>
lauter von allerlei Unheil und ſeltſamem Geſchmeiß<lb/>
zu reden, das die Menſchen in Nordfriesland er-<lb/>
ſchreckt haben ſollte; und ſicher war es, am Sonn-<lb/>
tage Lätare war droben von der Thurmſpitze der<lb/>
goldne Hahn durch einen Wirbelwind herabgeworfen<lb/>
worden; auch das war richtig, im Hochſommer fiel,<lb/>
wie ein Schnee, ein groß Geſchmeiß vom Himmel,<lb/>
daß man die Augen davor nicht aufthun konnte,<lb/>
und es hernach faſt handhoch auf den Fennen lag,<lb/>
und hatte Niemand je ſo was geſehen; als aber<lb/>
nach Ende September der Großknecht mit Korn<lb/>
und die Magd Ann' Grethe mit Butter in die<lb/>
Stadt zu Markt gefahren waren, kletterten ſie<lb/>
bei ihrer Rückkunft mit ſchreckensbleichen Geſichtern<lb/>
<pb n="199" facs="#f0211"/>
von ihrem Wagen. „Was iſt? Was habt Ihr?”<lb/>
riefen die andern Dirnen, die hinausgelaufen waren,<lb/>
da ſie den Wagen rollen hörten.</p><lb/>
<p>Ann' Grethe in ihrem Reiſe-Anzug trat athem-<lb/>
los in die geräumige Küche. „Nun, ſo erzähl'<lb/>
doch!” riefen die Dirnen wieder, „wo iſt das Un-<lb/>
glück los?”</p><lb/>
<p>„Ach, unſer lieber Jeſus wolle uns behüten!”<lb/>
rief Ann' Grethe. „Ihr wißt, von drüben, überm<lb/>
Waſſer, das alt' Mariken vom Ziegelhof, wir<lb/>
ſtehen mit unſerer Butter ja allzeit zuſammen an<lb/>
der Apotheker-Ecke, die hat es mir erzählt, und<lb/>
Iven Johns ſagte auch, „das gibt ein Unglück!”<lb/>
ſagte er; „ein Unglück über ganz Nordfriesland;<lb/>
glaub' mir's, Ann' Greth! Und” — ſie dämpfte<lb/>
ihre Stimme — „mit des Deichgrafs Schimmel<lb/>
iſt's am Ende auch nicht richtig!”</p><lb/>
<p>„Scht! Scht!” machten die andern Dirnen.</p><lb/>
<p>— „Ja, ja; was kümmert's mich! Aber<lb/>
drüben, an der andern Seite, geht's noch ſchlimmer,<lb/>
als bei uns! Nicht bloß Fliegen und Geſchmeiß,<lb/>
auch Blut iſt wie Regen vom Himmel gefallen;<lb/>
und da am Sonntag Morgen danach der Paſtor ſein<lb/>
Waſchbecken vorgenommen hat, ſind fünf Todten-<lb/>
<pb n="200" facs="#f0212"/>
köpfe, wie Erbſen groß, darin geweſen, und Alle<lb/>
ſind gekommen, um das zu ſehen; im Monat<lb/>
Auguſti ſind grauſige rothköpfige Raupenwürmer<lb/>
über das Land gezogen und haben Korn und Mehl<lb/>
und Brot und was ſie fanden, weggefreſſen, und<lb/>
hat kein Feuer ſie vertilgen können!”</p><lb/>
<p>Die Erzählerin verſtummte plötzlich; keine<lb/>
der Mägde hatte bemerkt, daß die Hausfrau in<lb/>
die Küche getreten war. „Was redet Ihr da?”<lb/>
ſprach dieſe. „Laßt das den Wirth nicht hören!”<lb/>
Und da ſie Alle jetzt erzählen wollten: „Es thut<lb/>
nicht noth; ich habe genug davon vernommen;<lb/>
geht an Euere Arbeit, das bringt Euch beſſeren<lb/>
Segen!” Dann nahm ſie Ann' Greth mit ſich in<lb/>
die Stube und hielt mit dieſer Abrechnung über<lb/>
ihre Marktgeſchäfte.</p><lb/>
<p>So fand im Hauſe des Deichgrafen das<lb/>
abergläubige Geſchwätz bei der Herrſchaft keinen<lb/>
Anhalt; aber in die übrigen Häuſer, und je länger<lb/>
die Abende wurden, um deſto leichter drang es<lb/>
mehr und mehr hinein. Wie ſchwere Luft lag es<lb/>
auf Allen; und heimlich ſagte man es ſich, ein<lb/>
Unheil, ein ſchweres, würde über Nordfriesland<lb/>
kommen.</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb n="201" facs="#f0213"/>
<p>Es war vor Allerheiligen, im October. Tag<lb/>
über hatte es ſtark aus Südweſt geſtürmt; Abends<lb/>
ſtand ein halber Mond am Himmel, dunkel-<lb/>
braune Wolken jagten überhin, und Schatten und<lb/>
trübes Licht flogen auf der Erde durcheinander;<lb/>
der Sturm war im Wachſen. Im Zimmer des<lb/>
Deichgrafen ſtand noch der geleerte Abendtiſch; die<lb/>
Knechte waren in den Stall gewieſen, um dort<lb/>
des Viehes zu achten; die Mägde mußten im Hauſe<lb/>
und auf den Böden nachſehen, ob Thüren und<lb/>
Luken wohl verſchloſſen ſeien, daß nicht der Sturm<lb/>
hineinfaſſe und Unheil anrichte. Drinnen ſtand<lb/>
Hauke neben ſeiner Frau am Fenſter; er hatte eben<lb/>
ſein Abendbrot hinabgeſchlungen; er war draußen<lb/>
auf dem Deich geweſen. Zu Fuße war er hinaus-<lb/>
getrabt, ſchon früh am Nachmittag; ſpitze Pfähle<lb/>
und Säcke voll Klei oder Erde hatte er hie und<lb/>
dort, wo der Deich eine Schwäche zu verrathen<lb/>
ſchien, zuſammentragen laſſen; überall hatte er<lb/>
Leute angeſtellt, um die Pfähle einzurammen und<lb/>
mit den Säcken vorzudämmen, ſobald die Fluth den<lb/>
Deich zu ſchädigen beginne; an dem Winkel zu<lb/>
Nordweſten, wo der alte und der neue Deich zu-<lb/>
ſammenſtießen, hatte er die meiſten Menſchen hin-<lb/>
<pb n="202" facs="#f0214"/>
geſtellt; nur im Nothfall durften ſie von den an-<lb/>
gewieſenen Plätzen weichen. Das hatte er zurück-<lb/>
gelaſſen; dann, vor kaum einer Viertelſtunde, naß,<lb/>
zerzauſt, war er in ſeinem Hauſe angekommen, und<lb/>
jetzt, das Ohr nach den Windböen, welche die in<lb/>
Blei gefaßten Scheiben raſſeln machten, blickte er<lb/>
wie gedankenlos in die wüſte Nacht hinaus; die<lb/>
Wanduhr hinter ihrer Glasſcheibe ſchlug eben acht.<lb/>
Das Kind, das neben der Mutter ſtand, fuhr zu-<lb/>
ſammen und barg den Kopf in deren Kleider.<lb/>
„Claus!” rief ſie weinend; „wo iſt mein Claus?”</p><lb/>
<p>Sie konnte wohl ſo fragen; denn die Möve<lb/>
hatte, wie ſchon im vorigen Jahre, ſo auch jetzt<lb/>
ihre Winterreiſe nicht mehr angetreten. Der Vater<lb/>
überhörte die Frage; die Mutter aber nahm das<lb/>
Kind auf ihren Arm. „Dein Claus iſt in der<lb/>
Scheune,” ſagte ſie; „da ſitzt er warm.”</p><lb/>
<p>„Warum?” ſagte Wienke, „iſt das gut?”</p><lb/>
<p>— „Ja, das iſt gut.”</p><lb/>
<p>Der Hausherr ſtand noch am Fenſter: „Es<lb/>
geht nicht länger, Elke!” ſagte er; „ruf' eine von<lb/>
den Dirnen; der Sturm drückt uns die Scheiben<lb/>
ein; die Luken müſſen angeſchroben werden!”</p><lb/>
<p>Auf das Wort der Hausfrau war die Magd<lb/>
<pb n="203" facs="#f0215"/>
hinausgelaufen; man ſah vom Zimmer aus, wie<lb/>
ihr die Röcke flogen; aber als ſie die Klammern<lb/>
gelöſt hatte, riß ihr der Sturm den Laden aus<lb/>
der Hand und warf ihn gegen die Fenſter, daß<lb/>
ein paar Scheiben zerſplittert in die Stube flogen<lb/>
und eins der Lichter qualmend ausloſch. Hauke<lb/>
mußte ſelbſt hinaus, zu helfen, und nur mit Noth<lb/>
kamen allmälig die Luken vor die Fenſter. Als<lb/>
ſie beim Wiedereintritt in das Haus die Thür<lb/>
aufriſſen, fuhr eine Böe hinterdrein, daß Glas<lb/>
und Silber im Wandſchrank durcheinander klirrten;<lb/>
oben im Hauſe über ihren Köpfen zitterten und<lb/>
krachten die Balken, als wolle der Sturm das Dach<lb/>
von den Mauern reißen. Aber Hauke kam nicht<lb/>
wieder in das Zimmer; Elke hörte, wie er durch<lb/>
die Tenne nach dem Stalle ſchritt. „Den Schimmel!<lb/>
Den Schimmel, John! Raſch!” So hörte ſie ihn<lb/>
rufen; dann kam er wieder in die Stube, das<lb/>
Haar zerzauſt, aber die grauen Augen leuchtend.<lb/>
„Der Wind iſt umgeſprungen!” rief er —, „nach<lb/>
Nordweſt, auf halber Springfluth! Kein Wind; —<lb/>
wir haben ſolchen Sturm noch nicht erlebt!”</p><lb/>
<p>Elke war todtenblaß geworden: „Und Du<lb/>
mußt noch einmal hinaus?”</p><lb/>
<pb n="204" facs="#f0216"/>
<p>Er ergriff ihre beiden Hände und drückte ſie<lb/>
wie im Krampfe in die ſeinen: „Das muß ich,<lb/>
Elke.”</p><lb/>
<p>Sie erhob langſam ihre dunkeln Augen zu<lb/>
ihm, und ein paar Secunden lang ſahen ſie ſich<lb/>
an; doch war's wie eine Ewigkeit. „Ja, Hauke,”<lb/>
ſagte das Weib; „ich weiß es wohl, Du mußt!”</p><lb/>
<p>Da trabte es draußen vor der Hausthür. Sie<lb/>
fiel ihm um den Hals, und einen Augenblick war's,<lb/>
als könne ſie ihn nicht laſſen; aber auch das war<lb/>
nur ein Augenblick. „Das iſt <hi rendition="#g">unſer</hi> Kampf!”<lb/>
ſprach Hauke; „ihr ſeid hier ſicher; an dies Haus<lb/>
iſt noch keine Fluth geſtiegen. Und bet' zu Gott,<lb/>
daß er auch mit mir ſei!”</p><lb/>
<p>Hauke hüllte ſich in ſeinen Mantel, und Elke<lb/>
nahm ein Tuch und wickelte es ihm ſorgſam um<lb/>
den Hals; ſie wollte ein Wort ſprechen, aber die<lb/>
zitternden Lippen verſagten es ihr.</p><lb/>
<p>Draußen wieherte der Schimmel, daß es wie<lb/>
Trompetenſchall in das Heulen des Sturmes hinein-<lb/>
klang. Elke war mit ihrem Mann hinausgegangen;<lb/>
die alte Eſche knarrte, als ob ſie auseinanderſtürzen<lb/>
ſolle. „Steigt auf, Herr!” rief der Knecht, „der<lb/>
Schimmel iſt wie toll; die Zügel könnten reißen.”<lb/>
<pb n="205" facs="#f0217"/>
Hauke ſchlug die Arme um ſein Weib: „Bei<lb/>
Sonnenaufgang bin ich wieder da!”</p><lb/>
<p>Schon war er auf ſein Pferd geſprungen; das<lb/>
Thier ſtieg mit den Vorderhufen in die Höhe; dann<lb/>
gleich einem Streithengſt, der ſich in die Schlacht<lb/>
ſtürzt, jagte es mit ſeinem Reiter die Werfte hin-<lb/>
unter, in Nacht und Sturmgeheul hinaus. „Vater,<lb/>
mein Vater!” ſchrie eine klägliche Kinderſtimme<lb/>
hinter ihm darein: „Mein lieber Vater!”</p><lb/>
<p>Wienke war im Dunkeln hinter dem Fort-<lb/>
jagenden hergelaufen; aber ſchon nach hundert<lb/>
Schritten ſtrauchelte ſie über einen Erdhaufen und<lb/>
fiel zu Boden.</p><lb/>
<p>Der Knecht Iven Johns brachte das weinende<lb/>
Kind der Mutter zurück; die lehnte am Stamme<lb/>
der Eſche, deren Zweige über ihr die Luft peitſchten,<lb/>
und ſtarrte wie abweſend in die Nacht hinaus, in<lb/>
der ihr Mann verſchwunden war; wenn das Brüllen<lb/>
des Sturmes und das ferne Klatſchen des Meeres<lb/>
einen Augenblick ausſetzten, fuhr ſie wie in Schreck<lb/>
zuſammen; ihr war jetzt, als ſuche Alles nur ihn<lb/>
zu verderben, und werde jäh verſtummen, wenn<lb/>
es ihn gefaßt habe. Ihre Kniee zitterten, ihre<lb/>
Haare hatte der Sturm gelöſt und trieb damit<lb/>
<pb n="206" facs="#f0218"/>
ſein Spiel. „Hier iſt das Kind, Frau!” ſchrie<lb/>
John ihr zu; „haltet es feſt!” und drückte die<lb/>
Kleine der Mutter in den Arm.</p><lb/>
<p>„Das Kind? — Ich hatte Dich vergeſſen,<lb/>
Wienke!” rief ſie; „Gott verzeih' mir's.” Dann<lb/>
hob ſie es an ihre Bruſt, ſo feſt nur Liebe faſſen<lb/>
kann, und ſtürzte mit ihr in die Kniee: „Herr<lb/>
Gott und Du mein Jeſus, laß uns nicht Wittwe<lb/>
und nicht Waiſe werden! Schütz' ihn, o lieber Gott;<lb/>
nur Du und ich, wir kennen ihn allein!” Und der<lb/>
Sturm ſetzte nicht mehr aus; es tönte und donnerte,<lb/>
als ſolle die ganze Welt in ungeheuerem Hall und<lb/>
Schall zu Grunde gehen.</p><lb/>
<p>„Geht in das Haus, Frau!” ſagte John;<lb/>
„kommt!” und er half ihnen auf und leitete die<lb/>
Beiden in das Haus und in die Stube.</p><lb/>
<p>— — Der Deichgraf Hauke Haien jagte auf<lb/>
ſeinem Schimmel dem Deiche zu. Der ſchmale<lb/>
Weg war grundlos; denn die Tage vorher war<lb/>
unermeßlicher Regen gefallen; aber der naſſe,<lb/>
ſaugende Klei ſchien gleichwohl die Hufen des<lb/>
Thieres nicht zu halten, es war als hätte es<lb/>
feſten Sommerboden unter ſich. Wie eine wilde<lb/>
Jagd trieben die Wolken am Himmel; unten lag<lb/>
<pb n="207" facs="#f0219"/>
die weite Marſch wie eine unerkennbare, von un-<lb/>
ruhigen Schatten erfüllte Wüſte; von dem Waſſer<lb/>
hinter dem Deiche, immer ungeheurer, kam ein<lb/>
dumpfes Toſen, als müſſe es alles Andere ver-<lb/>
ſchlingen. „Vorwärts, Schimmel!” rief Hauke;<lb/>
„wir reiten unſeren ſchlimmſten Ritt!”</p><lb/>
<p>Da klang es wie ein Todesſchrei unter den<lb/>
Hufen ſeines Roſſes. Er riß den Zügel zurück; er<lb/>
ſah ſich um: ihm zur Seite dicht über dem Boden,<lb/>
halb fliegend, halb vom Sturme geſchleudert, zog<lb/>
eine Schaar von weißen Möven, ein höhniſches<lb/>
Gegacker ausſtoßend; ſie ſuchten Schutz im Lande.<lb/>
Eine von ihnen — der Mond ſchien flüchtig durch<lb/>
die Wolken — lag am Weg zertreten: dem Reiter<lb/>
war's, als flattere ein rothes Band an ihrem Halſe.<lb/>
„Claus!” rief er. „Armer Claus!”</p><lb/>
<p>War es der Vogel ſeines Kindes? Hatte er<lb/>
Roß und Reiter erkannt und ſich bei ihnen bergen<lb/>
wollen? — Der Reiter wußte es nicht. „Vorwärts!”<lb/>
rief er wieder, und ſchon hob der Schimmel zu neuem<lb/>
Rennen ſeine Hufen, da ſetzte der Sturm plötzlich aus,<lb/>
eine Todtenſtille trat an ſeine Stelle; nur eine Se-<lb/>
cunde lang, dann kam er mit erneuter Wuth zurück;<lb/>
aber Menſchenſtimmen und verlorenes Hunde-Gebell<lb/>
<pb n="208" facs="#f0220"/>
waren inzwiſchen an des Reiters Ohr geſchlagen,<lb/>
und als er rückwärts nach ſeinem Dorf den Kopf<lb/>
wandte, erkannte er in dem Mondlicht, das her-<lb/>
vorbrach, auf den Werften und vor den Häuſern<lb/>
Menſchen an hochbeladenen Wagen umher hantirend;<lb/>
er ſah, wie im Fluge, noch andere Wagen eilend<lb/>
nach der Geeſt hinauffahren; Gebrüll von Rindern<lb/>
traf ſein Ohr, die aus den warmen Ställen nach<lb/>
dort hinaufgetrieben wurden. „Gott Dank! ſie<lb/>
ſind dabei, ſich und ihr Vieh zu retten!” rief<lb/>
es in ihm; und dann mit einem Angſtſchrei:<lb/>
„Mein Weib! Mein Kind! — Nein, nein; auf<lb/>
unſere Werfte ſteigt das Waſſer nicht!”</p><lb/>
<p>Aber nur ein Augenblick war es; nur wie<lb/>
eine Viſion flog Alles an ihm vorbei.</p><lb/>
<p>Eine furchtbare Böe kam brüllend vom Meer<lb/>
herüber, und ihr entgegen ſtürmten Roß und<lb/>
Reiter den ſchmalen Akt zum Deich hinan. Als ſie<lb/>
oben waren, ſtoppte Hauke mit Gewalt ſein Pferd.<lb/>
Aber wo war das Meer? Wo Jeversſand? Wo<lb/>
blieb das Ufer drüben? — — Nur Berge von<lb/>
Waſſer ſah er vor ſich, die dräuend gegen den<lb/>
nächtlichen Himmel ſtiegen, die in der furchtbaren<lb/>
Dämmerung ſich über einander zu thürmen ſuchten<lb/>
<pb n="209" facs="#f0221"/>
und über einander gegen das feſte Land ſchlugen.<lb/>
Mit weißen Kronen kamen ſie daher, heulend, als<lb/>
ſei in ihnen der Schrei alles furchtbaren Raub-<lb/>
gethiers der Wildniß. Der Schimmel ſchlug mit<lb/>
den Vorderhufen und ſchnob mit ſeinen Nüſtern<lb/>
in den Lärm hinaus; den Reiter aber wollte es<lb/>
überfallen, als ſei hier alle Menſchenmacht zu<lb/>
Ende; als müſſe jetzt die Nacht, der Tod, das<lb/>
Nichts hereinbrechen.</p><lb/>
<p>Doch er beſann ſich: es war ja Sturmfluth;<lb/>
nur hatte er ſie ſelbſt noch nimmer ſo geſehen;<lb/>
ſein Weib, ſein Kind, ſie ſaßen ſicher auf der hohen<lb/>
Werfte, in dem feſten Hauſe; ſein Deich aber —<lb/>
und wie ein Stolz flog es ihm durch die Bruſt —<lb/>
der Hauke-Haiendeich, wie ihn die Leute nannten,<lb/>
der mochte jetzt beweiſen, wie man Deiche bauen<lb/>
müſſe!</p><lb/>
<p>Aber — was war das? — Er hielt an dem<lb/>
Winkel zwiſchen beiden Deichen; wo waren die<lb/>
Leute, die er hieher geſtellt, die hier die Wacht zu<lb/>
halten hatten? — Er blickte nach Norden den<lb/>
alten Deich hinauf; denn auch dorthin hatte er<lb/>
Einzelne beordert. Weder hier noch dort ver-<lb/>
mochte er einen Menſchen zu erblicken; er ritt ein<lb/>
<fw type="sig" place="bottom"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>, Der Schimmelreiter. 14</fw><lb/>
<pb n="210" facs="#f0222"/>
Stück hinaus, aber er blieb allein; nur das<lb/>
Wehen des Sturmes und das Brauſen des Meeres<lb/>
bis aus unermeſſener Ferne ſchlug betäubend an<lb/>
ſein Ohr. Er wandte das Pferd zurück; er kam<lb/>
wieder zu der verlaſſenen Ecke und ließ ſeine Augen<lb/>
längs der Linie des neuen Deichs gleiten; er er-<lb/>
kannte deutlich: langſamer, weniger gewaltig rollten<lb/>
hier die Wellen heran; faſt ſchien's, als wäre<lb/>
dort ein ander Waſſer. „Der ſoll ſchon ſtehen!”<lb/>
murmelte er, und wie ein Lachen ſtieg es in ihm<lb/>
herauf.</p><lb/>
<p>Aber das Lachen verging ihm, als ſeine<lb/>
Blicke weiter an der Linie ſeines Deichs entlang<lb/>
glitten: an der Nordweſtecke — was war das dort?<lb/>
Ein dunkler Haufen wimmelte durcheinander; er<lb/>
ſah, wie es ſich emſig rührte und drängte — kein<lb/>
Zweifel, es waren Menſchen! Was wollten, was<lb/>
arbeiteten die jetzt an ſeinem Deich? — Und ſchon<lb/>
ſaßen ſeine Sporen dem Schimmel in den Weichen,<lb/>
und das Thier flog mit ihm dahin; der Sturm<lb/>
kam von der Breitſeite; mitunter drängten die<lb/>
Böen ſo gewaltig, daß ſie faſt vom Deiche in<lb/>
den neuen Koog hinabgeſchleudert wären; aber Roß<lb/>
und Reiter wußten, wo ſie ritten. Schon gewahrte<lb/>
<pb n="211" facs="#f0223"/>
Hauke, daß wohl ein paar Dutzend Menſchen in<lb/>
eifriger Arbeit dort beiſammen ſeien, und ſchon<lb/>
ſah er deutlich, daß eine Rinne quer durch den<lb/>
neuen Deich gegraben war. Gewaltſam ſtoppte er<lb/>
ſein Pferd: „Halt!” ſchrie er; „halt! Was treibt<lb/>
Ihr hier für Teufelsunfug?”</p><lb/>
<p>Sie hatten in Schreck die Spaten ruhen laſſen,<lb/>
als ſie auf einmal den Deichgraf unter ſich ge-<lb/>
wahrten; ſeine Worte hatte der Sturm ihnen zu-<lb/>
getragen, und er ſah wohl, daß mehrere ihm zu<lb/>
antworten ſtrebten; aber er gewahrte nur ihre<lb/>
heftigen Gebärden; denn ſie ſtanden Alle ihm zur<lb/>
Linken, und was ſie ſprachen, nahm der Sturm<lb/>
hinweg, der hier draußen jetzt die Menſchen mit-<lb/>
unter wie im Taumel gegen einander warf, ſo<lb/>
daß ſie ſich dicht zuſammenſcharten. Hauke maaß<lb/>
mit ſeinen raſchen Augen die gegrabene Rinne und<lb/>
den Stand des Waſſers, das, trotz des neuen<lb/>
Profiles, faſt an die Höhe des Deichs hinauf-<lb/>
klatſchte und Roß und Reiter überſpritzte. Nur<lb/>
noch zehn Minuten Arbeit — er ſah es wohl —<lb/>
dann brach die Hochfluth durch die Rinne und der<lb/>
Hauke-Haienkoog wurde vom Meer begraben!</p><lb/>
<p>Der Deichgraf winkte einem der Arbeiter an<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">14 *</fw><lb/>
<pb n="212" facs="#f0224"/>
die andere Seite ſeines Pferdes. „Nun, ſo ſprich!”<lb/>
ſchrie er, „was treibt Ihr hier, was ſoll das<lb/>
heißen?”</p><lb/>
<p>Und der Menſch ſchrie dagegen: „Wir ſollen<lb/>
den neuen Deich durchſtechen, Herr! damit der alte<lb/>
Deich nicht bricht!”</p><lb/>
<p>„Was ſollt Ihr?”</p><lb/>
<p>— „Den neuen Deich durchſtechen!”</p><lb/>
<p>„Und den Koog verſchütten? — Welcher Teufel<lb/>
hat Euch das befohlen?”</p><lb/>
<p>„Nein, Herr, kein Teufel; der Gevollmächtigte<lb/>
Ole Peters iſt hier geweſen; der hat's befohlen!”</p><lb/>
<p>Der Zorn ſtieg dem Reiter in die Augen:<lb/>
„Kennt Ihr mich?” ſchrie er. „Wo ich bin, hat<lb/>
Ole Peters nichts zu ordiniren! Fort mit Euch!<lb/>
An Euere Plätze, wo ich Euch hingeſtellt!”</p><lb/>
<p>Und da ſie zögerten, ſprengte er mit ſeinem<lb/>
Schimmel zwiſchen ſie: „Fort, zu Euerer oder des<lb/>
Teufels Großmutter!”</p><lb/>
<p>„Herr, hütet Euch!” rief Einer aus dem Haufen<lb/>
und ſtieß mit ſeinem Spaten gegen das wie raſend<lb/>
ſich gebärdende Thier; aber ein Hufſchlag ſchleuderte<lb/>
ihm den Spaten aus der Hand, ein Anderer<lb/>
ſtürzte zu Boden. Da plötzlich erhob ſich ein<lb/>
<pb n="213" facs="#f0225"/>
Schrei aus dem übrigen Haufen, ein Schrei, wie<lb/>
ihn nur die Todesangſt einer Menſchenkehle zu<lb/>
entreißen pflegt; einen Augenblick war Alles, auch<lb/>
der Deichgraf und der Schimmel, wie gelähmt; nur<lb/>
ein Arbeiter hatte gleich einem Wegweiſer ſeinen<lb/>
Arm geſtreckt; der wies nach der Nordweſtecke der<lb/>
beiden Deiche, dort wo der neue auf den alten ſtieß.<lb/>
Nur das Toſen des Sturmes und das Rauſchen<lb/>
des Waſſers war zu hören. Hauke drehte ſich im<lb/>
Sattel: was gab das dort? Seine Augen wurden<lb/>
groß: „Herr Gott! Ein Bruch! Ein Bruch im<lb/>
alten Deich!”</p><lb/>
<p>„Euere Schuld, Deichgraf!” ſchrie eine Stimme<lb/>
aus dem Haufen: „Euere Schuld! Nehmt's mit<lb/>
vor Gottes Thron!”</p><lb/>
<p>Hauke's zornrothes Antlitz war todtenbleich<lb/>
geworden; der Mond, der es beſchien, konnte es<lb/>
nicht bleicher machen; ſeine Arme hingen ſchlaff,<lb/>
er wußte kaum, daß er den Zügel hielt. Aber<lb/>
auch das war nur ein Augenblick; ſchon richtete<lb/>
er ſich auf, ein hartes Stöhnen brach aus ſeinem<lb/>
Munde; dann wandte er ſtumm ſein Pferd, und<lb/>
der Schimmel ſchnob und raſ'te oſtwärts auf dem<lb/>
Deich mit ihm dahin. Des Reiters Augen flogen<lb/>
<pb n="214" facs="#f0226"/>
ſcharf nach allen Seiten; in ſeinem Kopfe wühlten<lb/>
die Gedanken: Was hatte er für Schuld vor<lb/>
Gottes Thron zu tragen? — Der Durchſtich des<lb/>
neuen Deichs — vielleicht, ſie hätten's fertig ge-<lb/>
bracht, wenn er ſein Halt nicht gerufen hätte;<lb/>
aber — es war noch eins, und es ſchoß ihm heiß<lb/>
zu Herzen, er wußte es nur zu gut — im<lb/>
vorigen Sommer, hätte damals Ole Peters' böſes<lb/>
Maul ihn nicht zurückgehalten — da lag's! Er<lb/>
allein hatte die Schwäche des alten Deichs erkannt;<lb/>
er hätte trotz alledem das neue Werk betreiben<lb/>
müſſen: „Herr Gott, ja ich bekenn' es,” rief er<lb/>
plötzlich laut in den Sturm hinaus, „ich habe<lb/>
meines Amtes ſchlecht gewartet!”</p><lb/>
<p>Zu ſeiner Linken, dicht an des Pferdes Hufen,<lb/>
tobte das Meer; vor ihm, und jetzt in voller<lb/>
Finſterniß, lag der alte Koog mit ſeinen Werften<lb/>
und heimathlichen Häuſern; das bleiche Himmels-<lb/>
licht war völlig ausgethan; nur von einer Stelle<lb/>
brach ein Lichtſchein durch das Dunkel. Und wie<lb/>
ein Troſt kam es an des Mannes Herz; es mußte<lb/>
von ſeinem Haus herüber ſcheinen, es war ihm<lb/>
wie ein Gruß von Weib und Kind. Gottlob, die<lb/>
ſaßen ſicher auf der hohen Werfte! Die Andern,<lb/>
<pb n="215" facs="#f0227"/>
gewiß, ſie waren ſchon im Geeſtdorf droben; von<lb/>
dorther ſchimmerte ſo viel Lichtſchein, wie er nie-<lb/>
mals noch geſehen hatte; ja ſelbſt hoch oben aus<lb/>
der Luft, es mochte wohl vom Kirchthurm ſein,<lb/>
brach ſolcher in die Nacht hinaus. „Sie werden<lb/>
Alle fort ſein, Alle!” ſprach Hauke bei ſich ſelber;<lb/>
„freilich auf mancher Werfte wird ein Haus in<lb/>
Trümmern liegen, ſchlechte Jahre werden für die<lb/>
überſchwemmten Fennen kommen; Siele und<lb/>
Schleuſen zu repariren ſein! Wir müſſen's tragen,<lb/>
und ich will helfen, auch denen, die mir Leids<lb/>
gethan; nur, Herr, mein Gott, ſei gnädig mit uns<lb/>
Menſchen!”</p><lb/>
<p>Da warf er ſeine Augen ſeitwärts nach dem<lb/>
neuen Koog; um ihn ſchäumte das Meer; aber in<lb/>
ihm lag es wie nächtlicher Friede. Ein un-<lb/>
willkürliches Jauchzen brach aus des Reiters Bruſt:<lb/>
„Der Hauke-Haiendeich, er ſoll ſchon halten; er<lb/>
wird es noch nach hundert Jahren thun!”</p><lb/>
<p>Ein donnerartiges Rauſchen zu ſeinen Füßen<lb/>
weckte ihn aus dieſen Träumen; der Schimmel wollte<lb/>
nicht mehr vorwärts. Was war das? — Das<lb/>
Pferd ſprang zurück, und er fühlte es, ein Deich-<lb/>
ſtück ſtürzte vor ihm in die Tiefe. Er riß die<lb/>
<pb n="216" facs="#f0228"/>
Augen auf und ſchüttelte alles Sinnen von ſich:<lb/>
er hielt am alten Deich, der Schimmel hatte mit<lb/>
den Vorderhufen ſchon darauf geſtanden. Unwill-<lb/>
kürlich riß er das Pferd zurück; da flog der letzte<lb/>
Wolkenmantel von dem Mond, und das milde<lb/>
Geſtirn beleuchtete den Graus, der ſchäumend,<lb/>
ziſchend vor ihm in die Tiefe ſtürzte, in den alten<lb/>
Koog hinab.</p><lb/>
<p>Wie ſinnlos ſtarrte Hauke darauf hin; eine<lb/>
Sündfluth war's, um Thier' und Menſchen zu<lb/>
verſchlingen. Da blinkte wieder ihm der Lichtſchein<lb/>
in die Augen; es war derſelbe, den er vorhin<lb/>
gewahrt hatte; noch immer brannte der auf ſeiner<lb/>
Werfte; und als er jetzt ermuthigt in den Koog<lb/>
hinabſah, gewahrte er wohl, daß hinter dem<lb/>
ſinnverwirrenden Strudel, der toſend vor ihm<lb/>
hinabſtürzte, nur noch eine Breite von etwa<lb/>
hundert Schritten überfluthet war; dahinter konnte<lb/>
er deutlich den Weg erkennen, der vom Koog heran<lb/>
führte. Er ſah noch mehr: ein Wagen, nein, eine<lb/>
zweiräderige Carriole kam wie toll gegen den Deich<lb/>
herangefahren; ein Weib, ja auch ein Kind ſaßen<lb/>
darin. Und jetzt — war das nicht das kreiſchende<lb/>
Gebell eines kleinen Hundes, das im Sturm<lb/>
<pb n="217" facs="#f0229"/>
vorüberflog? Allmächtiger Gott! Sein Weib, ſein<lb/>
Kind waren es; ſchon kamen ſie dicht heran, und<lb/>
die ſchäumende Waſſermaſſe drängte auf ſie zu.<lb/>
Ein Schrei, ein Verzweiflungsſchrei brach aus der<lb/>
Bruſt des Reiters: „Elke!” ſchrie er; „Elke!<lb/>
Zurück! Zurück!”</p><lb/>
<p>Aber Sturm und Meer waren nicht barm-<lb/>
herzig, ihr Toben zerwehte ſeine Worte; nur ſeinen<lb/>
Mantel hatte der Sturm erfaßt, es hätte ihn bald<lb/>
vom Pferd herabgeriſſen; und das Fuhrwerk flog<lb/>
ohne Aufenthalt der ſtürzenden Fluth entgegen.<lb/>
Da ſah er, daß das Weib wie gegen ihn hinauf<lb/>
die Arme ſtreckte: Hatte ſie ihn erkannt? Hatte<lb/>
die Sehnſucht, die Todesangſt um ihn ſie aus<lb/>
dem ſicheren Haus getrieben? Und jetzt — rief<lb/>
ſie ein letztes Wort ihm zu? — Die Fragen fuhren<lb/>
durch ſein Hirn; ſie blieben ohne Antwort: von<lb/>
ihr zu ihm, von ihm zu ihr waren die Worte<lb/>
all' verloren; nur ein Brauſen wie vom Welten-<lb/>
untergang füllte ihre Ohren und ließ keinen andern<lb/>
Laut hinein.</p><lb/>
<p>„Mein Kind! O Elke, o getreue Elke!” ſchrie<lb/>
Hauke in den Sturm hinaus. Da ſank aufs Neu'<lb/>
ein großes Stück des Deiches vor ihm in die Tiefe,<lb/>
<pb n="218" facs="#f0230"/>
und donnernd ſtürzte das Meer ſich hinterdrein;<lb/>
noch einmal ſah er drunten den Kopf des Pferdes,<lb/>
die Räder des Gefährtes aus dem wüſten Gräuel<lb/>
emportauchen und dann quirlend darin untergehen.<lb/>
Die ſtarren Augen des Reiters, der ſo einſam auf<lb/>
dem Deiche hielt, ſahen weiter nichts. „Das Ende!”<lb/>
ſprach er leiſe vor ſich hin; dann ritt er an den<lb/>
Abgrund, wo unter ihm die Waſſer, unheimlich<lb/>
rauſchend, ſein Heimathsdorf zu überfluthen be-<lb/>
gannen; noch immer ſah er das Licht von ſeinem<lb/>
Hauſe ſchimmern; es war ihm wie entſeelt. Er<lb/>
richtete ſich hoch auf und ſtieß dem Schimmel<lb/>
die Sporen in die Weichen; das Thier bäumte<lb/>
ſich, es hätte ſich faſt überſchlagen; aber die Kraft<lb/>
des Mannes drückte es herunter. „Vorwärts!”<lb/>
rief er noch einmal, wie er es ſo oft zum feſten<lb/>
Ritt gerufen hatte: „Herr Gott, nimm mich;<lb/>
verſchon' die Andern!”</p><lb/>
<p>Noch ein Sporenſtich; ein Schrei des Schimmels,<lb/>
der Sturm und Wellenbrauſen überſchrie; dann unten<lb/>
aus dem hinabſtürzenden Strom ein dumpfer Schall,<lb/>
ein kurzer Kampf.</p><lb/>
<p>Der Mond ſah leuchtend aus der Höhe; aber<lb/>
unten auf dem Deiche war kein Leben mehr, als<lb/>
<pb n="219" facs="#f0231"/>
nur die wilden Waſſer, die bald den alten Koog<lb/>
faſt völlig überfluthet hatten. Noch immer aber<lb/>
ragte die Werfte von Hauke Haien's Hofſtatt aus<lb/>
dem Schwall hervor, noch ſchimmerte von dort der<lb/>
Lichtſchein, und von der Geeſt her, wo die Häuſer<lb/>
allmälig dunkel wurden, warf noch die einſame<lb/>
Leuchte aus dem Kirchthurm ihre zitternden Licht-<lb/>
funken über die ſchäumenden Wellen.”</p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p>Der Erzähler ſchwieg; ich griff nach dem ge-<lb/>
füllten Glaſe, das ſeit lange vor mir ſtand; aber<lb/>
ich führte es nicht zum Munde; meine Hand<lb/>
blieb auf dem Tiſche ruhen.</p><lb/>
<p>„Das iſt die Geſchichte von Hauke Haien,”<lb/>
begann mein Wirth noch einmal, „wie ich ſie nach<lb/>
beſtem Wiſſen nur berichten konnte. Freilich die<lb/>
Wirthſchafterin unſeres Deichgrafen würde ſie Ihnen<lb/>
anders erzählt haben; denn auch das weiß man<lb/>
zu berichten: jenes weiße Pferdsgerippe iſt nach<lb/>
der Fluth wiederum, wie vormals, im Mond-<lb/>
ſchein auf Jevershallig zu ſehen geweſen; das<lb/>
ganze Dorf will es geſehen haben. — So viel iſt<lb/>
ſicher: Hauke Haien mit Weib und Kind ging<lb/>
unter in dieſer Fluth; nicht einmal ihre Grab-<lb/>
<pb n="220" facs="#f0232"/>
ſtätte hab' ich droben auf dem Kirchhof finden<lb/>
können; die todten Körper werden von dem ab-<lb/>
ſtrömenden Waſſer durch den Bruch ins Meer<lb/>
hinausgetrieben und auf deſſen Grunde allmälig<lb/>
in ihre Urbeſtandtheile aufgelöſt ſein — ſo haben<lb/>
ſie Ruhe vor den Menſchen gehabt. Aber der<lb/>
Hauke-Haiendeich ſteht noch jetzt nach hundert<lb/>
Jahren, und wenn Sie morgen nach der Stadt<lb/>
reiten und die halbe Stunde Umweg nicht ſcheuen<lb/>
wollen, ſo werden Sie ihn unter den Hufen Ihres<lb/>
Pferdes haben.</p><lb/>
<p>Der Dank, den einſtmals Jeve Manners bei<lb/>
den Enkeln ſeinem Erbauer verſprochen hatte, iſt,<lb/>
wie Sie geſehen haben, ausgeblieben; denn ſo iſt<lb/>
es, Herr: dem Sokrates gaben ſie ein Gift zu<lb/>
trinken und unſeren Herrn Chriſtus ſchlugen ſie an<lb/>
das Kreuz! Das geht in den letzten Zeiten nicht<lb/>
mehr ſo leicht; aber — einen Gewaltsmenſchen<lb/>
oder einen böſen ſtiernackigen Pfaffen zum Heiligen,<lb/>
oder einen tüchtigen Kerl, nur weil er uns um<lb/>
Kopfeslänge überwachſen war, zum Spuk und<lb/>
Nachtgeſpenſt zu machen — das geht noch alle Tage.”</p><lb/>
<p>Als das ernſthafte Männlein das geſagt hatte,<lb/>
ſtand es auf und horchte nach draußen. „Es iſt<lb/>
<pb n="221" facs="#f0233"/>
dort etwas anders worden,” ſagte er und zog die<lb/>
Wolldecke vom Fenſter; es war heller Mondſchein.<lb/>
„Seht nur,” fuhr er fort, „dort kommen die<lb/>
Gevollmächtigten zurück; aber ſie zerſtreuen ſich,<lb/>
ſie gehen nach Hauſe; — drüben am andern Ufer<lb/>
muß ein Bruch geſchehen ſein; das Waſſer iſt<lb/>
gefallen.”</p><lb/>
<p>Ich blickte neben ihm hinaus; die Fenſter hier<lb/>
oben lagen über dem Rand des Deiches; es war,<lb/>
wie er geſagt hatte. Ich nahm mein Glas und<lb/>
trank den Reſt: „Haben Sie Dank für dieſen<lb/>
Abend!” ſagte ich; „ich denk', wir können ruhig<lb/>
ſchlafen!”</p><lb/>
<p>„Das können wir;” entgegnete der kleine Herr;<lb/>
„ich wünſche von Herzen eine wohlſchlafende Nacht!”</p><lb/>
<p>— — Beim Hinabgehen traf ich unten auf<lb/>
dem Flur den Deichgrafen; er wollte noch eine<lb/>
Karte, die er in der Schenkſtube gelaſſen hatte,<lb/>
mit nach Hauſe nehmen. „Alles vorüber!” ſagte<lb/>
er. „Aber unſer Schulmeiſter hat Ihnen wohl ſchön<lb/>
was weiß gemacht; er gehört zu den Aufklärern!”</p><lb/>
<p>— „Er ſcheint ein verſtändiger Mann!”</p><lb/>
<p>„Ja, ja, gewiß; aber Sie können Ihren eigenen<lb/>
Augen doch nicht mißtrauen; und drüben an der<lb/>
<pb n="222" facs="#f0234"/>
anderen Seite, ich ſagte es ja voraus, iſt der Deich<lb/>
gebrochen!”</p><lb/>
<p>Ich zuckte die Achſeln: „Das muß beſchlafen<lb/>
werden! Gute Nacht, Herr Deichgraf!”</p><lb/>
<p>Er lachte: „Gute Nacht!”</p><lb/>
<p>— — Am andern Morgen, beim goldenſten<lb/>
Sonnenlichte, das über einer weiten Verwüſtung<lb/>
aufgegangen war, ritt ich über den Hauke-Haien-<lb/>
Deich zur Stadt hinunter.</p></div><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </body><back> <div type="imprint"><p>Pierer'ſche Hofbuchdruckerei. Stephan Geibel &amp; Co. in Altenburg.</p></div><lb/>
<pb facs="#f0235"/>
<div type="corrigenda"><head><hi rendition="#c"><hi rendition="#b">Druckfehler-Berichtigung.</hi></hi></head><lb/>
<table><row><cell>Seite 17</cell> <cell>Zeile 4</cell> <cell>von oben ließ ſtatt</cell> <cell>weſtwärts: nordwärts.</cell></row><lb/>
<row><cell>〃 27</cell> <cell>〃 14</cell> <cell>〃 〃 〃 〃</cell> <cell>nach Oſten: nach Süden.</cell></row><lb/>
<row><cell>〃 59</cell> <cell>〃 1</cell> <cell>〃 〃 〃 〃</cell> <cell>zu Norden: zu Oſten.</cell></row><lb/>
<row><cell>〃 60</cell> <cell>〃 14</cell> <cell>〃 〃 〃 〃</cell> <cell>Zacharias: Zacharies.</cell></row><lb/>
<row><cell>〃 138</cell> <cell>〃 10</cell> <cell>〃 〃 〃 〃</cell> <cell>geſchähe es nur, damit:<lb/>
<hi rendition="#et">geſchähe es, damit nur.</hi></cell></row></table><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div>
<pb facs="#f0236"/>
<pb facs="#f0237"/>
<div type="advertisement"><p>In demſelben Verlage erſchienen außerdem folgende<lb/>
Werke von <hi rendition="#fr"><hi rendition="#b"><hi rendition="#u"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>:</hi></hi></hi></p><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">John Riew’.</hi></hi><lb/>
Novelle.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">In St. Jürgen.</hi></hi><lb/>
<hi rendition="#g">Zweite</hi> Auflage.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Zerſtreute Kapitel.</hi></hi><lb/>
<hi rendition="#g">Zweite</hi> Auflage.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 4 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">„Es waren zwei Königskinder.“</hi></hi><lb/>
Novelle.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Bei kleinen Leuten.</hi></hi><lb/>
Zwei Novellen.<lb/>
Octav. Elegant gebunden 5 Mark 50 Pf.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Novellen.</hi></hi><lb/>
Octav. Kartonirt mit Goldſchnitt 5 Mark.<lb/>
<hi rendition="#g">Inhalt</hi>: In St. Jürgen. — Von Jenſeit des Meeres. — Eine Malerarbeit.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Zwei Novellen.</hi></hi><lb/>
Octav. Elegant gebunden 5 Mark 50 Pf.<lb/>
<hi rendition="#g">Inhalt</hi>: Schweigen. — Hans und Heinz Kirch.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Drei Novellen.</hi></hi><lb/>
<hi rendition="#g">Zweite</hi> Auflage.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.<lb/>
<hi rendition="#g">Inhalt</hi>: Späte Roſen. — Veronica. — Drüben am Markt.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Neue Novellen.</hi></hi><lb/>
Octav. Elegant gebunden 5 Mark 50 Pf.<lb/>
<hi rendition="#g">Inhalt</hi>: Renate. — Carſten Curator.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0238"/>
<p>In demſelben Verlage erſchienen außerdem folgende<lb/>
Werke von <hi rendition="#fr"><hi rendition="#b"><hi rendition="#u"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>:</hi></hi></hi></p><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Drei neue Novellen.</hi></hi><lb/>
Octav. Elegant gebunden 5 Mark 50 Pf.<lb/>
<hi rendition="#g">Inhalt</hi>: Eekenhof. — Im Brauerhauſe. — „Zur Wald- und Waſſerfreude”.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Renate.</hi></hi><lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Im Schloß.</hi></hi><lb/>
<hi rendition="#g">Zweite Auflage</hi>.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Schweigen.</hi></hi><lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Die Söhne des Senators.</hi></hi><lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">In der Sommer-Mondnacht.</hi></hi><lb/>
Novellen. <hi rendition="#g">Vierte</hi> Auflage.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Im Sonnenſchein.</hi></hi><lb/>
Drei Sommergeſchichten. <hi rendition="#g">Siebente</hi> Auflage.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">„Zur Wald- und Waſſerfreude.“</hi></hi><lb/>
Novelle.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Zwei Weihnachtsidyllen.</hi></hi><lb/>
<hi rendition="#g">Zweite</hi> Auflage.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Vor Zeiten.</hi></hi><lb/>
Novellen. Octav. Elegant gebunden 10 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0239"/>
<p>In demſelben Verlage erſchienen außerdem folgende<lb/>
Werke von <hi rendition="#fr"><hi rendition="#b"><hi rendition="#u"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>:</hi></hi></hi></p><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Auf der Univerſität.</hi></hi><lb/>
Dritte Ausgabe.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#aq"><hi rendition="#b">Aquis submersus.</hi></hi><lb/>
Novelle.<lb/>
<hi rendition="#g">Zweite</hi> Auflage. Octav. Elegant gebunden 5 Mark 50 Pf.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Ein Bekenntnis.</hi></hi><lb/>
Novelle.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Bötjer Baſch.</hi></hi><lb/>
Novelle.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Ein grünes Blatt.</hi></hi><lb/>
Zwei Novellen. <hi rendition="#g">Vierte</hi> Auflage.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Carſten Curator.</hi></hi><lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Zur Chronik von Grieshuus.</hi></hi><lb/>
<hi rendition="#g">Zweite</hi> Auflage.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Zur Chronik von Grieshuus.</hi></hi><lb/>
Octav-Ausgabe. Elegant gebunden 6 Mark 50 Pf.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Ein Doppelgänger.</hi></hi><lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Eekenhof. — Im Brauerhauſe.</hi></hi><lb/>
Zwei Novellen.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0240"/>
<p>In demſelben Verlage erſchienen außerdem folgende<lb/>
Werke von <hi rendition="#fr"><hi rendition="#b"><hi rendition="#u"><hi rendition="#g">Theodor Storm</hi>:</hi></hi></hi></p><lb/>
<p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Der Herr Etatsrath.<lb/>
Die Söhne des Senators.</hi></hi><lb/>
Novellen. Octav. Elegant gebunden 5 Mark 50 Pf.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Der Herr Etatsrath.</hi></hi><lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Ein Feſt auf Haderslevhuus.</hi></hi><lb/>
Novelle<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Gedichte.</hi></hi><lb/>
Siebente vermehrte Auflage.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 6 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Hans und Heinz Kirch.</hi></hi><lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Hinzelmeier.</hi></hi><lb/>
Eine nachdenkliche Geſchichte. <hi rendition="#g">Zweite</hi> Auflage.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Von Jenſeit des Meeres.</hi></hi><lb/>
Novelle. <hi rendition="#g">Zweite</hi> Auflage.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">Immenſee.</hi></hi><lb/>
<hi rendition="#g">Dreißigſte Auflage</hi>.<lb/>
Miniatur-Format. Elegant gebunden mit Goldſchnitt 3 Mark.</hi></p><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p><hi rendition="#c"><hi rendition="#fr"><hi rendition="#b">John Riew’.<lb/>
Ein Feſt auf Haderslevhuus.</hi></hi><lb/>
Zwei Novellen. Octav. Elegant gebunden 6 Mark 50 Pf.</hi></p><lb/>
</div><milestone unit="section" rendition="#hr"/>
<pb facs="#f0241"/>
<pb facs="#f0242"/>
<pb facs="#f0243"/>
</back> </text> </TEI>