<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">       <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title type="main">Über Bedeutung und Aufgabe der Erkenntniss-Theorie</title>
<title type="sub">Ein akademischer Vortrag</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118636383">
<surname>Zeller</surname>
<forename>Eduard</forename>
</persName>
</author>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
<surname>Geyken</surname>
<forename>Alexander</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
<surname>Haaf</surname>
<forename>Susanne</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
<surname>Jurish</surname>
<forename>Bryan</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Schulz</surname>
<forename>Matthias</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Steinmann</surname>
<forename>Jakob</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Thomas</surname>
<forename>Christian</forename>
</persName>
</editor>
<editor corresp="#DTACorpusPublisher">
<persName>
<surname>Wiegand</surname>
<forename>Frank</forename>
</persName>
</editor>
<respStmt>
<orgName ref="http://www.clarin-d.de">CLARIN-D</orgName>
<resp>
<note type="remarkResponsibility">Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe</note>
<ref target="http://fedora.dwds.de"/>
</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<editionStmt><edition>Vollständige digitalisierte Ausgabe.</edition></editionStmt>
<extent>
<measure type="images">37</measure>
<measure type="tokens">5282</measure>
<measure type="types">1519</measure>
<measure type="characters">37547</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
<email>dta@bbaw.de</email>
<orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences and Humanities</orgName>
<orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
<address>
<addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
<country>Germany</country>
</address>
</publisher>
<pubPlace>Berlin</pubPlace>
<date type="publication">2014-03-03T10:07:25Z</date>
<availability>
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/">
<p>Distributed under the Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported License.</p>
</licence>
</availability>
<idno>
<idno type="URLWeb">http://www.deutschestextarchiv.de/zeller_erkenntnistheorie_1862</idno>
<idno type="URLXML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_xml/zeller_erkenntnistheorie_1862</idno>
<idno type="URLHTML">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_html/zeller_erkenntnistheorie_1862</idno>
<idno type="URLText">http://www.deutschestextarchiv.de/book/download_text/zeller_erkenntnistheorie_1862</idno>
<idno type="DTADirName">zeller_erkenntnistheorie_1862</idno>
<idno type="DTAID">16202</idno>
<idno type="URN">urn:nbn:de:kobv:b4-200905196890</idno>
</idno>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="M">Zeller, Eduard: Über Bedeutung und Aufgabe der Erkenntniss-Theorie. Ein akademischer Vortrag. Heidelberg, 1862.</bibl>
<biblFull>
<titleStmt>
<title level="m" type="main">Über Bedeutung und Aufgabe der Erkenntniss-Theorie</title>
<title level="m" type="sub">Ein akademischer Vortrag</title>
<author>
<persName ref="http://d-nb.info/gnd/118636383">
<surname>Zeller</surname>
<forename>Eduard</forename>
</persName>
</author>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition n="1"/>
</editionStmt>
<extent>
<measure type="pages">29 S.</measure>
</extent>
<publicationStmt>
<publisher><name>Groos</name></publisher>
<pubPlace>Heidelberg</pubPlace>
<date type="publication">1862</date>
</publicationStmt>
</biblFull>
<msDesc>
<msIdentifier>
<repository>Zentral- und Landesbibliothek Berlin</repository>
<idno>
<idno type="shelfmark">Berlin ZLB, H 3715</idno>
</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<typeDesc>
<p>Antiqua</p>
</typeDesc>
</physDesc>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>Dieses Werk wurde von OCR-Software automatisch erfasst und anschließend gemäß den
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref>
von Muttersprachlern nachkontrolliert. Es wurde gemäß dem
<ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat</ref> in XML/TEI P5 kodiert.</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
<textClass>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtamain">Fachtext</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dtasub">Philosophie</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Philosophie</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">core</classCode>
<classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">ocr</classCode>
</textClass>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text> <front>
<pb facs="#f0001"/>
<pb facs="#f0002"/>
<pb facs="#f0003"/>
<pb facs="#f0004"/>
<pb facs="#f0005"/>
<titlePage type="main"> <docTitle> <titlePart type="main">Ueber<lb/>
<hi rendition="#b">Bedeutung und Aufgabe</hi><lb/>
der<lb/>
<hi rendition="#b">Erkenntniss-Theorie.</hi></titlePart><lb/>
<titlePart type="sub"> <hi rendition="#g">Ein akademischer Vortrag</hi></titlePart> </docTitle><lb/>
<byline>von<lb/>
<docAuthor> <hi rendition="#b">Dr. Eduard Zeller,</hi></docAuthor><lb/>
ord. Professor der Philosophie in Heidelberg. </byline><lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/><lb/>
<docImprint> <pubPlace> <hi rendition="#b">Heidelberg.</hi></pubPlace><lb/>
<publisher> <hi rendition="#g">Buchhandlung von Karl Groos.</hi> </publisher><lb/>
<docDate> <hi rendition="#g">1862</hi>.</docDate> </docImprint> </titlePage><lb/>
<pb facs="#f0006"/>
<pb facs="#f0007"/>
<div n="1"> <head> <hi rendition="#b">Vorbemerkung</hi>.<lb/>
</head> <milestone unit="section" rendition="#hr"/> <p> <hi rendition="#in">D</hi>ie nachstehenden Blätter bringen den wesent¬<lb/>
lichen Inhalt des Vortrags, mit dem ich meine<lb/>
Vorlesungen über Logik und Erkenntniss-Theorie<lb/>
an der hiesigen Universität eröffnet habe. Wenn<lb/>
ich diesen Vortrag der Oeffentlichkeit übergebe,<lb/>
geschieht es in der Hoffnung, dass vielleicht auch<lb/>
Andere dadurch veranlasst werden, den hier an¬<lb/>
geregten Fragen ihre Aufmerksamkeit zuzuwenden<lb/>
und sie durch wissenschaftliche Besprechung zu<lb/>
fördern. Wie wenig ich freilich in dem engen<lb/>
Rahmen einer einzigen Vorlesung etwas Er¬<lb/>
schöpfendes zu geben vermochte, konnte ich selbst<lb/>
nicht übersehen; ebenso werden aber auch billige<lb/>
Beurtheiler von derselben nicht mehr, als was die<lb/>
Natur solcher einleitenden Erörterungen verstattet,<lb/>
erwarten.</p><lb/>
<p><hi rendition="#i">Heidelberg</hi>, den 26. Oktbr. 1862.</p><lb/>
<p rendition="#right"><hi rendition="#b #i">D. V.</hi></p> </div><lb/>
<pb facs="#f0008"/>
</front>
<pb facs="#f0009"/>
<body> <div n="1"> <p>M. H.! Was ich Ihnen zur vorläufigen Orientirung<lb/>
über den Inhalt und die Richtung der Vorträge zu sagen<lb/>
habe, die ich heute beginne, das habe ich theilweise<lb/>
schon in ihrer Ankündigung angedeutet. Wenn ich als<lb/>
den Gegenstand derselben die Logik und die Erkennt¬<lb/>
nisstheorie bezeichnete, so wollte ich damit nicht blos<lb/>
diess ausdrücken, dass sowohl die eine als die andere<lb/>
von diesen Wissenschaften darin besprochen werden solle;<lb/>
sondern ich wollte auf einen inneren Zusammenhang bei¬<lb/>
der hinweisen, ich wollte die Ueberzeugung aussprechen,<lb/>
dass die Logik, um eine wissenschaftliche Haltung zu<lb/>
gewinnen, sich auf die Erkenntnisstheorie gründen, die<lb/>
Erkenntnisstheorie sich durch die Logik vollenden müsse.<lb/>
Lassen Sie uns zunächst diesen Punkt genauer in’s Auge<lb/>
fassen, und dann hieran einige weitere Bemerkungen<lb/>
über die Bedeutung und die Aufgabe der philosophischen<lb/>
Erkenntnisstheorie anknüpfen.</p><lb/>
<p>Mit dem Namen der Logik pflegt man seit zwei¬<lb/>
tausend Jahren das Ganze der Untersuchungen zu be¬<lb/>
zeichnen, welche sich auf die Denkthätigkeit rein als<lb/>
<pb n="6" facs="#f0010"/>
solche, und abgesehen von dem bestimmten Inhalt un¬<lb/>
seres Denkens, beziehen; sie soll die Formen und Gesetze<lb/>
des Denkens darstellen, über die Gegenstände dagegen,<lb/>
welche mittelst derselben erkannt werden können, nichts<lb/>
aussagen. Dieser älteren Logik hat sich jedoch in der<lb/>
neueren Zeit, bei <hi rendition="#g">Hegel</hi> und seinen Nachfolgern, eine<lb/>
andere entgegengestellt. Diese will nicht blos eine Er¬<lb/>
kenntniss der Denkformen, sondern zugleich auch eine<lb/>
Erkenntniss des Wirklichen, das Gegenstand unseres<lb/>
Denkens ist, gewähren; sie will nicht blos Logik, son¬<lb/>
dern zugleich auch Metaphysik sein, und sie selbst<lb/>
nennt sich desshalb, im Gegensatz zu der gewöhnlichen,<lb/>
blos formalen Logik, die spekulative. Meiner Ansicht<lb/>
nach ist diese Gleichstellung der Logik mit der Meta¬<lb/>
physik oder dem ontologischen Theile der Metaphysik<lb/>
nicht zulässig. Man sagt zwar, die Form lasse sich vom<lb/>
Inhalt nicht trennen; blosse Denkformen, die auf jeden<lb/>
beliebigen Inhalt gleich gut angewandt werden könnten,<lb/>
wären ohne Wahrheit; nur dann werden die Formen un¬<lb/>
seres Denkens auf objektive Gültigkeit Anspruch machen<lb/>
können, wenn in ihnen zugleich die Grundbestimmungen<lb/>
des Seins erkannt werden, welche als die gegenständ¬<lb/>
lichen Begriffe das Wesen der Dinge selbst bilden. Gegen<lb/>
diese Beweisführung lässt sich jedoch Manches einwenden.<lb/>
Für’s Erste nämlich ist es immer uneigentlich gesprochen,<lb/>
wenn man sagt, die Gedanken seien das Wesen der<lb/>
Dinge, denn dieses Wesen ist wohl Gegenstand unseres<lb/>
Denkens, aber nicht unmittelbar an sich selbst Gedanke;<lb/>
<pb n="7" facs="#f0011"/>
es wird durch unser Denken erkannt, aber es hat nicht<lb/>
an unserem Denken seinen Bestand, und wird nicht durch<lb/>
unser Denken erzeugt. Aber wollen wir auch davon<lb/>
absehen, so folgt doch durchaus nicht, dass die Denk¬<lb/>
formen, weil sie in der Wirklichkeit immer mit einem<lb/>
bestimmten Inhalt erfüllt sind, nun auch nicht ohne diesen<lb/>
Inhalt zum Gegenstand der Untersuchung gemacht wer¬<lb/>
den können. Gerade diess ist vielmehr die Aufgabe der<lb/>
wissenschaftlichen Analyse, dass sie die verschiedenen<lb/>
Bestandtheile unserer Vorstellungen unterscheide, das,<lb/>
was in der Erscheinung verknüpft und vermischt ist,<lb/>
sondere, und uns so in den Stand setze, das Gegebene<lb/>
aus seinen ursprünglichen Elementen zu erklären. Wenn<lb/>
diess die Logik in Beziehung auf unser denkendes Be¬<lb/>
wusstsein überhaupt thut, wenn sie, die allgemeinen<lb/>
Formen unseres Denkens für sich, und abgesehen von<lb/>
jedem bestimmten Inhalt, betrachtet, so beschäftigt sie<lb/>
sich nicht mit etwas Unwirklichem und Unwahrem; man<lb/>
müsste denn das Gleiche auch der Mathematik vorwerfen,<lb/>
weil diese Wissenschaft die allgemeinen Eigenschaften<lb/>
der Zahl ohne Rücksicht auf die nähere Beschaffenheit<lb/>
des Gezählten, die allgemeinen Verhältnisse der räum¬<lb/>
lichen Gestalt, abgesehen von der physikalischen Be¬<lb/>
schaffenheit der Körper, untersucht. Sondern wie in<lb/>
dem letzteren Fall bestimmte Seiten und Eigenschaften<lb/>
des Wirklichen für sich herausgehoben und zum Gegen¬<lb/>
stand der Betrachtung gemacht werden, so hat es auch<lb/>
die formale Logik mit einem Wirklichen, mit dem Denken,<lb/>
<pb n="8" facs="#f0012"/>
als dieser Thatsache des menschlichen Geisteslebens, zu<lb/>
thun; nur dass sie dasselbe blos nach der Seite seiner<lb/>
Form, nicht nach der seines Inhalts, in Betracht zieht.<lb/>
Diese gesonderte Behandlung der Denkformen ist aber<lb/>
nicht allein statthaft, sondern sie ist geradezu unent¬<lb/>
behrlich. Denn da die Ergebnisse jeder Untersuchung<lb/>
wesentlich durch das Verfahren bedingt sind, dessen<lb/>
man sich bei derselben bedient, so ist es unmöglich,<lb/>
die Erforschung des Wirklichen mit wissenschaftlicher<lb/>
Sicherheit in Angriff zu nehmen, wenn nicht zuvor die<lb/>
Bedingungen und Formen des wissenschaftlichen Ver¬<lb/>
fahrens festgestellt sind. Eben diess aber ist die Aufgabe<lb/>
der Logik. Die Logik muss daher als wissenschaftliche<lb/>
Methodologie jeder materiellen Untersuchung des Wirk¬<lb/>
lichen vorangehen; und diess gilt nicht allein von den<lb/>
Fächern, welche sich mit den einzelnen Gebieten des<lb/>
Wirklichen, der Natur und dem menschlichen Geiste,<lb/>
beschäftigen, sondern auch von der Metaphysik und dem<lb/>
allgemeinsten Theile derselben, der Ontologie: auch diese<lb/>
wird sich nicht mit Erfolg behandeln lassen, wenn wir<lb/>
nicht vorher über die Art ihrer Behandlung im Reinen<lb/>
sind, wenn wir z. B. nicht vorher wissen, ob sie durch<lb/>
ein apriorisches oder ein aposteriorisches Verfahren,<lb/>
durch Reflexion auf das Gegebene oder durch dialektische<lb/>
Construction zu Stande kommt. Die Logik fällt daher<lb/>
mit der Metaphysik so wenig, als mit irgend einem an¬<lb/>
dern unmittelbar auf die Erkenntniss des Objekts ge¬<lb/>
richteten Theile des philosophischen Systems zusammen,<lb/>
<pb n="9" facs="#f0013"/>
sondern sie geht ihr voran: jene hat die allgemeinsten<lb/>
Bestimmungen alles Wirklichen, diese die Formen und<lb/>
Gesetze der menschlichen Erkenntnissthätigkeit zu unter¬<lb/>
suchen. Wie verschieden aber diese zwei Aufgaben sind,<lb/>
diess zeigt sich auch an der Hegel’schen Logik. Weit<lb/>
die meisten von ihren Kategorieen drücken nur Bestim¬<lb/>
mungen des gegenständlichen Seins, ohne jede nähere<lb/>
Beziehung zu den Denkformen aus; diejenigen umgekehrt,<lb/>
welche eine Beschreibung der Denkformen enthalten,<lb/>
lassen sich nur künstlich und in uneigentlichem Sinn auf<lb/>
das Gegenständliche übertragen. Die Denkoperationen,<lb/>
mittelst deren wir das Wesen der Dinge erkennen, sind<lb/>
eben etwas anderes, als das, was durch sie erkannt wird;<lb/>
nur dann könnten beide sich unmittelbar gleichgesetzt<lb/>
werden, wenn das Objekt blos in unserem Denken exi¬<lb/>
stirte, oder wenn es sich andererseits ohne alle Vermitt¬<lb/>
lung unserer Selbstthätigkeit völlig unverändert darin<lb/>
abdrückte.</p><lb/>
<p>Nichtsdestoweniger ist der Tadel der älteren Logik,<lb/>
dass es ihr an einer realen Grundlage fehle, nicht un¬<lb/>
begründet. Nur wird sie diese nicht bei der Metaphysik,<lb/>
sondern bei der Erkenntnisstheorie zu suchen haben.<lb/>
Auf eine bestimmte Ansicht über das Objekt wird sich<lb/>
<hi rendition="#g">die</hi> Wissenschaft, welche jeder objektiven Erkenntniss<lb/>
vorangeht, nicht begründen lassen; wohl aber auf eine<lb/>
Ansicht von den allgemeinen Elementen und Bedingungen<lb/>
der Erkenntnissthätigkeit, deren besondere Formen sie<lb/>
beschreiben und ebendamit die Regeln für ihre Anwen¬<lb/>
<pb n="10" facs="#f0014"/>
dung aufstellen soll. Nur von hier aus wird sich auch<lb/>
die Logik gegen den Vorwurf des Formalismus, so weit<lb/>
dieser Vorwurf überhaupt begründet ist, mit Erfolg<lb/>
schützen lassen. Eine formale Wissenschaft ist die Logik<lb/>
allerdings so gut, wie die Grammatik oder die reine<lb/>
Mathematik, und sie muss es sein, weil sie es eben nur<lb/>
mit den allgemeinen Formen des Erkennens, nicht mit<lb/>
einem bestimmten Inhalt zu thun hat. Aber formalistisch<lb/>
wird sie erst dann, wenn sie diese Formen ohne Ver¬<lb/>
ständniss ihrer realen Bedeutung, und desshalb auch ohne<lb/>
Unterscheidung des Wesentlichen und Unwesentlichen<lb/>
handhabt. Ihre Bedeutung liegt aber in dem Dienst,<lb/>
welchen sie uns für die Erkenntniss des Wirklichen lei¬<lb/>
sten, und wie es hiemit bestellt ist, lässt sich nur nach<lb/>
ihrem Verhältniss zu der Geistesthätigkeit beurtheilen,<lb/>
durch welche wir ursprünglich zur Vorstellung des Wirk¬<lb/>
lichen gelangen. Da nun diese den eigenthümlichen Ge¬<lb/>
genstand der Erkenntnisstheorie bildet, so liegt am Tage,<lb/>
dass es die Erkenntnisstheorie ist, auf welche die Logik<lb/>
zurückgehen muss, wenn die Denkformen für sie zu et¬<lb/>
was Lebendigem werden und den Schein willkührlicher<lb/>
Formeln verlieren sollen.</p><lb/>
<p>Es ist aber nicht blos ihr Zusammenhang mit der Logik,<lb/>
worin die Bedeutung der philosophischen Erkenntniss¬<lb/>
theorie zu suchen ist. Diese Wissenschaft bildet vielmehr<lb/>
die formale Grundlage der ganzen Philosophie; sie ist<lb/>
es, von der die letzte Entscheidung über die richtige<lb/>
Methode in der Philosophie und in der Wissenschaft<lb/>
<pb n="11" facs="#f0015"/>
überhaupt ausgehen muss. Denn wie wir zu verfahren<lb/>
haben, um richtige Vorstellungen zu gewinnen, diess<lb/>
werden wir nur nach Maassgabe der Bedingungen be¬<lb/>
urtheilen können, an welche die Bildung unserer Vor¬<lb/>
stellungen durch die Natur unseres Geistes geknüpft ist;<lb/>
diese Bedingungen aber soll eben die Erkenntnisstheorie<lb/>
untersuchen, und hienach bestimmen, ob und unter wel¬<lb/>
chen Voraussetzungen der menschliche Geist zur Er¬<lb/>
kenntniss der Wahrheit befähigt ist. Das Bedürfniss<lb/>
solcher Untersuchungen hat sich daher der Philosophie<lb/>
aufgedrängt, seit ihr durch Sokrates die Idee eines<lb/>
methodischen, von einer bestimmten Ueberzeugung über<lb/>
die Natur des Wissens geleiteten Verfahrens zum Be¬<lb/>
wusstsein gebracht worden ist. Aber erst in den letzten<lb/>
Jahrhunderten ist ihre volle Bedeutung hervorgetreten<lb/>
und ihre Aufgabe schärfer bestimmt worden. Schon in<lb/>
den ersten Begründern der neueren Philosophie, in <hi rendition="#g">Baco</hi><lb/>
und <hi rendition="#g">Descartes</hi>, traten sich die zwei wissenschaftlichen<lb/>
Richtungen des Empirismus und des Rationalismus ge¬<lb/>
genüber. Hatte <hi rendition="#g">Baco</hi> vorausgesetzt, dass alles Wissen<lb/>
aus der Erfahrung entspringe, so suchte <hi rendition="#g">Hobbes</hi> ge¬<lb/>
nauer zu zeigen, in welcher Weise unsere Vorstellungen<lb/>
und Gedanken aus der sinnlichen Empfindung hervor¬<lb/>
gehen; und <hi rendition="#g">Locke</hi> wies, unter ausdrücklicher Bestrei¬<lb/>
tung der angeborenen Ideen, in der äusseren und inneren<lb/>
Erfahrung die zwei Quellen nach, aus denen der ganze<lb/>
Inhalt unseres Bewusstseins ausschliesslich herzuleiten sei.<lb/>
Gegen ihn verfocht <hi rendition="#g">Leibnitz</hi> die cartesianische An¬<lb/>
<pb n="12" facs="#f0016"/>
nahme angeborener Ideen, und er war folgerichtig genug,<lb/>
diese Annahme, den Forderungen seines ganzen Systems<lb/>
entsprechend, bis zu dem Punkt fortzuführen, zu dem<lb/>
sie schon in der cartesianischen Schule und bei <hi rendition="#g">Spinoza</hi><lb/>
unverkennbar hingedrängt hatte, zu der Behauptung,<lb/>
dass <hi rendition="#g">alle</hi> unsere Vorstellungen ohne Ausnahme ange¬<lb/>
borene Ideen seien, dass alle aus unserem eigenen Geiste<lb/>
hervorgehen und mit den äusseren Erscheinungen zwar<lb/>
zeitlich zusammentreffen, aber nicht unmittelbar durch<lb/>
ihre Einwirkung erzeugt werden. Zugleich fand aber<lb/>
Leibnitz in der Unterscheidung der unbewussten und<lb/>
der bewussten, der verworrenen und deutlichen Vor¬<lb/>
stellungen, in der Lehre von den verschiedenen Ent¬<lb/>
wicklungsstufen des geistigen Lebens das Mittel, die<lb/>
Erfahrung und Sinnesempfindung selbst in diese Ent¬<lb/>
wicklung mit aufzunehmen, und sie von seinem Stand¬<lb/>
punkt aus zu erklären. Der Locke’sche Empirismus<lb/>
wurde von den französischen Philosophen des 18. Jahr¬<lb/>
hunderts zum Sensualismus, weiterhin zum Materialismus<lb/>
fortgebildet; in England gieng aus demselben zuerst <hi rendition="#g">Ber¬<lb/>
keley’s</hi> Idealismus, dann <hi rendition="#g">David Hume’s</hi> Skepsis<lb/>
hervor, welcher die schottische Schule in der Hauptsache<lb/>
doch nur die Berufung auf die Voraussetzungen und<lb/>
Bedürfnisse des unphilosophischen Bewusstseins entge¬<lb/>
genzustellen wusste. Auf dem gleichen Punkt war aber<lb/>
auch die deutsche Philosophie angelangt, nachdem der<lb/>
leibnitzische Spiritualismus bei <hi rendition="#g">Wolff</hi> in einen logischen<lb/>
Formalismus umgeschlagen war, der seine reale Ergän¬<lb/>
<pb n="13" facs="#f0017"/>
zung naturgemäss nur in der Erfahrung finden konnte;<lb/>
und ähnlich lag für die französischen Aufklärer, und vor<lb/>
Allem für <hi rendition="#g">Rousseau</hi>, der letzte Maasstab der Wahrheit<lb/>
in gewissen praktischen Ueberzeugungen, die ihnen vor<lb/>
jeder wissenschaftlichen Untersuchung als unerlässliches<lb/>
Ergebniss zum Voraus feststanden.</p><lb/>
<p> <hi rendition="#g">Kant’s</hi> unsterbliches Verdienst ist es, dass er die<lb/>
Philosophie aus diesem Dogmatismus herausgeführt, die<lb/>
Frage nach dem Ursprung und der Wahrheit unserer<lb/>
Vorstellungen nicht blos auf’s Neue in Fluss gebracht,<lb/>
sondern sie auch gründlicher und umfassender, als irgend<lb/>
einer von seinen Vorgängern, gelöst hat. Die letzteren<lb/>
hatten unsere Vorstellungen einseitig <hi rendition="#g">entweder</hi> aus<lb/>
der Erfahrung <hi rendition="#g">oder</hi> aus unserem eigenen Geist abge¬<lb/>
leitet. Kant erkennt, dass sie sowohl aus der einen<lb/>
als aus der andern von diesen Quellen entspringen; und<lb/>
er behauptet diess nicht in dem eklektischen Sinn, als ob<lb/>
ein Theil derselben empirischen, ein anderer Theil apri¬<lb/>
orischen Ursprungs wäre; sondern seine Meinung ist die,<lb/>
dass es keine einzige Vorstellung gebe, in der nicht beide<lb/>
Elemente vereinigt seien. Alle erhalten ihren Inhalt,<lb/>
wie Kant annimmt, aus der Empfindung; aber allen,<lb/>
ohne Ausnahme, auch denen, worin wir uns scheinbar<lb/>
nur aufnehmend verhalten, wird ihre Form durch uns<lb/>
selbst gegeben; unser eigener Geist ist es, der den Stoff,<lb/>
welchen die Empfindung ihm darbietet, nach den ihm<lb/>
inwohnenden Gesetzen zu Anschauungen und Begriffen<lb/>
verknüpft. Kant giebt also zugleich dem Empirismus<lb/>
<pb n="14" facs="#f0018"/>
Recht, welcher behauptet, alle Vorstellungen entspringen<lb/>
aus der Erfahrung, und dem Rationalismus, der sie alle<lb/>
aus unserem Innern entspringen lässt; er giebt aber kei¬<lb/>
nem von beiden darin Recht, dass er seine Behauptung<lb/>
mit Ausschluss der entgegengesetzten festhält; er selbst<lb/>
weiss, indem er die Form und den Stoff unserer Vor¬<lb/>
stellungen unterscheidet, beide Standpunkte zu verknüpfen<lb/>
und ebendamit zu überwinden, nicht blos einen Theil<lb/>
unserer Vorstellungen, sondern sie alle, zugleich als eine<lb/>
Wirkung der Objekte und als ein Erzeugniss unseres<lb/>
Selbstbewusstseins zu begreifen.</p><lb/>
<p>Aus diesen Voraussetzungen hat nun <hi rendition="#g">Kant</hi> allerdings<lb/>
Schlüsse gezogen, durch welche die deutsche Philosophie<lb/>
bei aller Grossartigkeit ihrer Entwicklung doch in eine<lb/>
einseitige und nicht ungefährliche Bahn gelenkt wurde.<lb/>
Wenn alle Vorstellungen aus der Erfahrung entspringen,<lb/>
so können wir uns von nichts eine Vorstellung bilden,<lb/>
was über das Gebiet der möglichen Erfahrung hinaus¬<lb/>
geht; wenn bei ihnen allen unsere Selbstthätigkeit mit<lb/>
im Spiele ist, allen ein subjektives, apriorisches Element<lb/>
beigemischt ist, so bringen sie uns die Dinge nie so zur<lb/>
Anschauung, wie sie an sich sind, sondern immer nur<lb/>
so, wie sie uns nach der Eigenthümlichkeit unseres Vor¬<lb/>
stellens erscheinen. Wir sehen Alles nur in der Färbung,<lb/>
die wir selbst ihm verleihen, und wie es sich abgesehen<lb/>
davon ausnehmen würde, können wir schlechterdings<lb/>
nicht wissen. Zunächst diese letztere Folgerung war es,<lb/>
an die Kant’s Nachfolger sich hielten. Wenn ich nicht<lb/>
<pb n="15" facs="#f0019"/>
wissen kann, <hi rendition="#g">was</hi> die Dinge an sich sind, sagt <hi rendition="#g">Fichte</hi>,<lb/>
so kann ich auch nicht wissen, <hi rendition="#g">ob</hi> Dinge an sich sind;<lb/>
die Dinge sind mir nur in meinem Bewusstsein gegeben,<lb/>
und wenn sich uns allerdings die Vorstellung derselben<lb/>
unwiderstehlich aufdrängt, so folgt daraus doch nicht<lb/>
im Geringsten, dass diese Vorstellung von Gegenständen<lb/>
ausser uns herrührt. Berechtigt ist vielmehr nur der<lb/>
Schluss, dass in der Natur unseres Geistes etwas liege,<lb/>
was uns nöthigt, die Vorstellung von Dingen ausser<lb/>
uns zu erzeugen, und die Aufgabe der Philosophie kann<lb/>
nur <hi rendition="#g">die</hi> sein, diese ganze vermeintliche Aussenwelt als<lb/>
Erscheinung des Bewusstseins, als ein Werk des unend¬<lb/>
lichen Ich, ein Moment seiner Entwicklung zu begreifen.</p><lb/>
<p>Dass diess freilich nicht so einfach und leicht sei,<lb/>
musste sich bald herausstellen. Gesetzt auch, der Gegen¬<lb/>
satz des Ich und des Nichtich sei erst ein abgeleiteter,<lb/>
aus dem unendlichen Ich selbst erzeugter, so ist er doch<lb/>
in unserem Bewusstsein nun einmal vorhanden, ja er ist<lb/>
eine Grundthatsache unseres Bewusstseins, wir finden<lb/>
uns selbst als bewusste nur in diesem Gegensatz, und<lb/>
können nicht von ihm abstrahiren, ohne ebendamit auch<lb/>
von der Persönlichkeit, als bewusster und bestimmter,<lb/>
zu abstrahiren. Subjekt bin ich nur, indem ich mich<lb/>
vom Objekt unterscheide; denke ich mir das, was diesem<lb/>
Unterschied vorangeht, so habe ich mir weder ein Sub¬<lb/>
jekt noch ein Objekt gedacht, sondern nur die Einheit<lb/>
beider, nur das „Subjekt-Objekt“. Diess konnte auch<lb/>
Fichte nicht läugnen, und er unterschied desshalb das<lb/>
<pb n="16" facs="#f0020"/>
empirische Ich, das Subjekt, welches im Gegensatz zum<lb/>
Objekt steht, von dem reinen oder absoluten Ich, welches<lb/>
diesem Gegensatz vorangeht und das Subjekt, wie das<lb/>
Objekt, als seine Erscheinungsform erst hervorbringt.<lb/>
Aber mit welchem Recht, fragt <hi rendition="#g">Schelling</hi> nicht ohne<lb/>
Grund, kann dieses unendliche Wesen noch „Ich“ genannt<lb/>
werden? Ich ist eben die selbstbewusste Persönlichkeit,<lb/>
das Subjekt; dasjenige, was sowohl Objekt als Subjekt<lb/>
ist, ist ebendamit weder Subjekt noch Objekt, es ist also<lb/>
auch nicht Ich, es ist nur das Absolute als solches. So<lb/>
bricht der Fichte'sche Begriff des absoluten Ich in der<lb/>
Mitte auseinander: auf die eine Seite stellt sich das<lb/>
Absolute, das weder Subjekt noch Objekt, weder Ich<lb/>
noch nicht-Ich, sondern nur ihre absolute Identität und<lb/>
Indifferenz ist; auf die andere das abgeleitete Sein in<lb/>
den zwei Hauptformen des Objekts und Subjekts, der<lb/>
Natur und des Geistes; die Sache der Philosophie ist es,<lb/>
diese beiden Seiten denkend zu vermitteln, das Abge¬<lb/>
leitete aus dem Ursprünglichen, Geist und Natur aus<lb/>
dem Absoluten zu erklären.</p><lb/>
<p>Geistvoll, aber mit mangelhafter Methode, unter<lb/>
unruhigem Wechsel der wissenschaftlichen Form und des<lb/>
Ausdrucks, versuchte sich <hi rendition="#g">Schelling</hi> an dieser Er¬<lb/>
klärung; <hi rendition="#g">Hegel</hi> unternahm es, die gleiche Aufgabe in<lb/>
geduldiger Arbeit des Gedankens mit systematischer<lb/>
Strenge und Vollständigkeit zu lösen. Wenn sich das<lb/>
absolute Wesen in Natur und Geist offenbart, so muss<lb/>
die Nothwendigkeit dieser Offenbarung in ihm selbst<lb/>
<pb n="17" facs="#f0021"/>
liegen, sie muss zur Vollständigkeit seines eigenen Wesens<lb/>
gehören; Natur und Geist müssen mithin wesentliche<lb/>
Erscheinungsformen des Absoluten, unentbehrliche Mo¬<lb/>
mente seines unendlichen Lebens, und es selbst muss<lb/>
das durch die Gegensätze des Endlichen sich bewegende,<lb/>
durch die Natur zum Geist sich entwickelnde Wesen,<lb/>
der absolute Geist sein. Diese seine Offenbarung muss<lb/>
ferner durchaus gesetzmässig, durch innere Nothwendig¬<lb/>
keit bestimmt sein; denn eine Zufälligkeit seines Wirkens<lb/>
und Daseins würde dem Begriff des Absoluten wider¬<lb/>
streiten. Ist sie aber dieses, so muss es auch möglich<lb/>
sein, sie in ihrer Gesetzmässigkeit zu erkennen, die Welt<lb/>
in ihrem Hervorgang aus dem Absoluten zu begreifen,<lb/>
wenn nur erst die Formel gefunden ist, nach der dieser<lb/>
Process sich vollzieht. Diese Formel ihrerseits, worin<lb/>
anders könnte sie liegen, als in dem Gesetz der Ent¬<lb/>
wicklung durch Gegensätze? Wie das absolute Wesen<lb/>
erst in die Form des natürlichen Daseins, der Endlich¬<lb/>
keit und Aeusserlichkeit eingehen muss, um sich selbst<lb/>
als Geist zu erfassen, so folgt jede Entwicklung dem<lb/>
gleichen Gesetze: was sich entwickelt, das muss erst ein<lb/>
Anderes werden, um aus dem Anderssein zu sich selbst<lb/>
zurückzukehren, durch seine Selbstentäusserung sich mit<lb/>
sich zu vermitteln. In der denkenden Nachbildung dieses<lb/>
Processes besteht das dialektische Verfahren; und durch<lb/>
die fortgesetzte Anwendung des dialektischen Verfahrens<lb/>
muss es gelingen, die Entwicklung des Absoluten, die<lb/>
Stufenreihe der Wesen in ihrem Hervorgang aus der<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2<lb/>
</fw>
<pb n="18" facs="#f0022"/>
Gottheit wissenschaftlich zu reproduciren. Diess sind die<lb/>
wesentlichsten von den Gedanken, welche Hegel bei<lb/>
seinem Versuch einer dialektischen Construction des<lb/>
Universums geleitet haben.</p><lb/>
<p>Mag man aber auch der Grossartigkeit dieses Ver¬<lb/>
suchs die höchste Bewunderung zollen, mag man das<lb/>
Wahre und Berechtigte in demselben noch so bereitwillig<lb/>
einräumen, von seiner vielfach befruchtenden Wirkung<lb/>
noch so lebhaft überzeugt sein: das lässt sich bei vor¬<lb/>
urtheilsfreier Prüfung nicht verkennen, dass er sein Ziel<lb/>
nicht erreicht hat, und dass er es nicht erreichen konnte,<lb/>
weil er die Bedingungen des menschlichen Erkennens<lb/>
übersieht, weil er mit Einem Griffe von oben herab das<lb/>
Ideal des Wissens erfassen will, dem wir uns in der<lb/>
Wirklichkeit nur allmählig, durch die verwickeltste Arbeit,<lb/>
von unten her nähern können. Ebenso klar ist jedoch<lb/>
andererseits auch, dass das Hegel’sche System in allen<lb/>
seinen wesentlichen Bestimmungen, und dass namentlich<lb/>
auch Hegel’s dialektisch-constructive Methode nur das<lb/>
natürliche Ergebniss der früheren philosophischen Ent¬<lb/>
wicklung, nur die Vollendung jenes Idealismus ist, wel¬<lb/>
cher aus Kant’s Kritik des Erkenntnissvermögens mit<lb/>
vollkommener Folgerichtigkeit hervorgieng. Wenn daher<lb/>
dieses System längere Zeit hindurch eine beherrschende<lb/>
Stellung in der deutschen Philosophie einnahm, so wird<lb/>
man diess vom geschichtlichen Standpunkt aus ganz in<lb/>
der Ordnung finden müssen; und wenn es trotzdem für<lb/>
die Dauer nicht genügen kann, so wird sich doch sein<lb/>
<pb n="19" facs="#f0023"/>
Zauberkreis nicht wirklich durchbrechen lassen, so lange<lb/>
nicht die Grundlagen, die ihm mit seinen Vorgängern<lb/>
gemeinsam sind, auf’s Neue, und gründlicher als bisher,<lb/>
untersucht werden.</p><lb/>
<p>Dass nämlich die bisherigen Versuche, das Hegel’¬<lb/>
sche System zu verbessern, oder durch ein neues zu<lb/>
ersetzen, zwar manchen werthvollen Fingerzeig, manche<lb/>
neue und richtige Wahrnehmung an die Hand geben,<lb/>
aber von einer wirklichen Lösung der Aufgabe noch<lb/>
weit entfernt sind, diess kann ich hier allerdings nur als<lb/>
meine Ueberzeugung aussprechen, nicht durch eine ein¬<lb/>
gehendere Prüfung derselben begründen; ich kann auch<lb/>
die entscheidenden Bedenken hier nicht darlegen, welche<lb/>
mich von <hi rendition="#g">Herbart’s</hi> Lehre zurückhalten, so gerne ich<lb/>
auch den Scharfsinn anerkenne, mit dem dieser Philosoph<lb/>
noch gleichzeitig mit Hegel nicht blos gegen ihn, son¬<lb/>
dern gegen die ganze Richtung der neueren deutschen<lb/>
Philosophie Einsprache erhoben hat. Indessen bedarf<lb/>
es dieser, an sich selbst freilich unerlässlichen, Kritik<lb/>
kaum, um die vorläufige Ueberzeugung von dem Be¬<lb/>
dürfniss einer neuen Untersuchung der Voraussetzungen<lb/>
zu begründen, von denen die deutsche Philosophie seit<lb/>
Kant ausgieng. Der gegenwärtige Zustand dieser Wissen¬<lb/>
schaft in Deutschland beweist an und für sich, dass sie<lb/>
an einem von den Wendepunkten angekommen ist, welche<lb/>
im günstigen Fall zu einer Umbildung auf neuen Grund¬<lb/>
lagen, im ungünstigen zu Verfall und Auflösung hinführen.<lb/>
Statt der grossartigen und einheitlichen Systeme, welche<lb/>
<fw type="sig" place="bottom">2*<lb/>
</fw>
<pb n="20" facs="#f0024"/>
ein halbes Jahrhundert lang in rascher Folge die deutsche<lb/>
Philosophie beherrschten, bietet sie uns im gegenwärtigen<lb/>
Augenblick das Schauspiel einer unverkennbaren Zer¬<lb/>
fahrenheit und Stockung, durch welche auch die ver¬<lb/>
dienstvollsten Bestrebungen gehemmt, die scharfsinnigsten<lb/>
Untersuchungen in ihrer Wirkung für’s Ganze gelähmt<lb/>
werden; und ebenso ist das Verhältniss der Philosophie<lb/>
zu den besonderen Wissenschaften, wenn wir von ein¬<lb/>
zelnen Ausnahmen absehen, so aus dem natürlichen<lb/>
Geleise gekommen, dass die Philosophie zwar im All¬<lb/>
gemeinen von jenen zu lernen mehr, als vor einigen<lb/>
Jahrzehenten, bereit ist, in ihnen dagegen sich mehr und<lb/>
mehr das Vorurtheil festsetzt, als ob sie der Philosophie<lb/>
für ihre Zwecke nicht bedürften, und wohl gar in ihrer<lb/>
Arbeit durch dieselbe gestört würden. Dass diess kein<lb/>
gesunder Zustand ist, bedarf keines Nachweises. Fragen<lb/>
wir aber, wie er zu heilen sei, so mögen wir uns an<lb/>
das Wort jenes geistvollen italienischen Staatsmannes<lb/>
erinnern, der verlangt, dass die Staaten von Zeit zu Zeit<lb/>
auf ihr Princip zurückgeführt werden. Was von den<lb/>
Staaten gilt, gilt von jedem geschichtlichen Ganzen.<lb/>
Ueberall, wo eine zusammenhängende Entwicklung ist,<lb/>
tritt zeitenweise das Bedürfniss ein, zu dem Punkte zu¬<lb/>
rückzukehren, von dem sie ausgieng, sich der ursprüng¬<lb/>
lichen Aufgaben wieder zu erinnern, und ihre Lösung<lb/>
in dem ursprünglichen Geiste, wenn auch vielleicht mit<lb/>
anderen Mitteln, auf’s Neue zu versuchen. Ein solcher<lb/>
Zeitpunkt scheint eben jetzt für die deutsche Philosophie<lb/>
<pb n="21" facs="#f0025"/>
gekommen zu sein. Der Anfang der Entwicklungsreihe<lb/>
aber, in der unsere heutige Philosophie liegt, ist <hi rendition="#g">Kant</hi>,<lb/>
und die wissenschaftliche Leistung, mit der Kant der<lb/>
Philosophie eine neue Bahn brach, ist seine Theorie des<lb/>
Erkennens. Auf diese Untersuchung wird Jeder, der<lb/>
die Grundlagen unserer Philosophie verbessern will, vor<lb/>
Allem zurückgehen, und die Fragen, welche sich Kant<lb/>
vorlegte, im Geist seiner Kritik neu untersuchen müssen,<lb/>
um durch die wissenschaftlichen Erfahrungen unseres<lb/>
Jahrhunderts bereichert, die Fehler, welche Kant machte,<lb/>
zu vermeiden.</p><lb/>
<p>Es wird eine von den wichtigsten Aufgaben der<lb/>
gegenwärtigen Vorlesung sein, die Ergebnisse zu be¬<lb/>
stimmen, welche sich auf diesem Wege gewinnen lassen;<lb/>
in dieser einleitenden Erörterung können sie nur mit<lb/>
leichten Strichen, und ohne eine genauere wissenschaft¬<lb/>
liche Begründung, bezeichnet werden.</p><lb/>
<p>Die erste Frage ist die nach den Quellen, aus denen<lb/>
unsere Vorstellungen entspringen. Die Bestimmungen,<lb/>
welche Kant in dieser Beziehung aufgestellt hat, muss<lb/>
ich in der Hauptsache als richtig anerkennen. Ich kann<lb/>
nicht zugeben, dass in dem Inhalt unserer Vorstellungen<lb/>
über das Wirkliche irgend etwas vorkommt, das nicht<lb/>
mittelbar oder unmittelbar aus der Erfahrung, der in¬<lb/>
neren oder der äusseren, herstammte; denn wie sollte<lb/>
die Seele zu diesem Inhalt gelangen, und wie lässt sich<lb/>
mit jener Annahme die Thatsache vereinigen, dass allen<lb/>
unseren Vorstellungen ohne Ausnahme, wenn wir genauer<lb/>
<pb n="22" facs="#f0026"/>
zusehen, die Spuren der Erfahrungen, aus denen sie<lb/>
herstammen, eingedrückt sind, dass umgekehrt von den<lb/>
Dingen, worüber wir gar keine Erfahrung haben, uns<lb/>
auch jeder Begriff fehlt? Wie sollen wir uns endlich<lb/>
von der Wirklichkeit dessen überzeugen, dessen Vor¬<lb/>
stellung, wie man annimmt, rein von uns selbst gebildet,<lb/>
nicht durch eine Einwirkung des Objekts auf uns her¬<lb/>
vorgerufen ist? Andererseits aber ist Kant ganz in<lb/>
seinem Rechte, wenn er läugnet, dass irgend eine Vor¬<lb/>
stellung anders, als durch Vermittlung unserer Selbst¬<lb/>
thätigkeit und in den uns durch die Natur unseres Er¬<lb/>
kennens vorgeschriebenen Formen, zu Stande komme.<lb/>
Was uns unmittelbar in der Erfahrung gegeben ist, das<lb/>
sind immer nur die einzelnen Eindrücke, diese bestimmten<lb/>
Empfindungen, als Vorgänge in unserem Bewusstsein.<lb/>
Schon die Art, wie wir die Einwirkung der Dinge auf¬<lb/>
nehmen, die Qualität und die Stärke der Empfindung,<lb/>
die sie in uns hervorbringt, ist durch die Beschaffenheit<lb/>
unserer Sinneswerkzeuge und die Gesetze unseres Em¬<lb/>
pfindungsvermögens bedingt; noch viel augenscheinlicher<lb/>
ist unsere eigene Thätigkeit mit im Spiele, wenn wir<lb/>
die Einzelempfindungen zu Gesammtbildern verbinden,<lb/>
wenn wir das, was zunächst nur in unserem Bewusstsein<lb/>
gegeben ist, in der Anschauung des Objekts aus uns<lb/>
heraussetzen, wenn wir aus den Wahrnehmungen allge¬<lb/>
meine Begriffe abstrahiren, wenn wir von den Thatsachen<lb/>
der Erfahrung auf die Ursachen schliessen, die ihnen zu<lb/>
Grunde liegen. Das allerdings ist nicht richtig, dass uns<lb/>
<pb n="23" facs="#f0027"/>
in der Empfindung, wie Kant sagt, nur ein ungeordneter<lb/>
Stoff gegeben sei, und alle Form ausschliesslich aus uns<lb/>
selbst stamme; denn die äusseren Eindrücke müssen uns<lb/>
als diese bestimmten nothwendig auch in einer bestimm¬<lb/>
ten Form und Ordnung gegeben sein. Aber da die Auf¬<lb/>
fassung und Verknüpfung dieses Gegebenen doch immer<lb/>
durch die Natur unseres Vorstellens bedingt ist, so wird<lb/>
die Wahrheit der kantischen Bestimmungen durch diesen<lb/>
Verstoss nicht erheblich beeinträchtigt. Das Wesentliche<lb/>
bleibt immer der Satz, dass alle unsere Vorstellungen<lb/>
ohne Ausnahme und auf allen Stufen ihrer Entwicklung<lb/>
das zusammengesetzte Erzeugniss aus zwei Quellen, dem<lb/>
objektiven Eindruck und der subjektiven Vorstellungs¬<lb/>
thätigkeit, sind. In welcher Weise aber diese zwei Ele¬<lb/>
mente zu ihrer Erzeugung zusammenwirken und welches<lb/>
die apriorischen Gesetze unseres Vorstellens sind, diess<lb/>
kann erst im weiteren Verlauf unserer Untersuchung<lb/>
erörtert werden.</p><lb/>
<p>Je unumwundener wir aber anerkennen müssen, dass<lb/>
in allen unseren Vorstellungen ein subjektives Element<lb/>
ist, dass sich uns die Dinge in denselben immer nur so<lb/>
darstellen, wie diess die uns angeborenen Anschauungs-<lb/>
und Denkformen mit sich bringen, um so unabweisbarer<lb/>
drängt sich uns auch die Frage nach der Wahrheit der<lb/>
Vorstellungen auf, welche wir auf diesem Wege gewinnen.<lb/>
Mag auch unseren Vorstellungen noch so sehr etwas<lb/>
Objektives zu Grunde liegen, wie ist es möglich, dieses<lb/>
Objektive in seiner reinen Gestalt, das Ansich der Dinge,<lb/>
<pb n="24" facs="#f0028"/>
zu erkennen, wenn uns die Dinge doch immer nur in<lb/>
den subjektiven Vorstellungsformen gegeben sind? Kant<lb/>
antwortet, es sei unmöglich, und diese Unmöglichkeit<lb/>
scheint ihm so einleuchtend, dass er gar keinen weiteren<lb/>
Beweis dafür nöthig findet. Eben hier liegt aber der<lb/>
Grundfehler des kantischen Kriticismus, der verhäng¬<lb/>
nissvolle Schritt zu jenem Idealismus, der sich sofort bei<lb/>
Fichte in so schroffer Einseitigkeit entwickeln sollte.<lb/>
Wir fassen die Dinge nur unter den subjektiven Vor¬<lb/>
stellungsformen auf, aber folgt daraus, dass wir sie nicht<lb/>
so auffassen, wie sie an sich sind? Ist nicht auch der<lb/>
andere Fall denkbar, dass unsere Vorstellungsformen<lb/>
von Natur darauf angelegt sind, uns eine richtige An¬<lb/>
sicht der Dinge möglich zu machen? Ja, muss uns diess<lb/>
nicht zum Voraus ungleich wahrscheinlicher sein, wenn<lb/>
wir erwägen, dass es Ein Naturganzes ist, dem die Dinge<lb/>
und wir selbst angehören, Eine Naturordnung, aus der<lb/>
die objektiven Vorgänge und unsere Vorstellungen von<lb/>
diesen Vorgängen entspringen? Oder wenn wir der Sache<lb/>
selbst näher treten wollen: es sind uns in der Erfahrung<lb/>
zunächst allerdings immer nur Erscheinungen gegeben.<lb/>
Vorgänge in unserem Bewusstsein, in denen die Wir¬<lb/>
kungen der äusseren Eindrücke und die Wirkungen un¬<lb/>
serer eigenen Vorstellungsthätigkeit ungeschieden ver¬<lb/>
schmolzen sind. Beide Elemente mit Sicherheit zu unter¬<lb/>
scheiden, ist unmöglich, so lange wir irgend eine einzelne<lb/>
Erscheinung für sich nehmen, weil sie uns eben nur als<lb/>
diese Einheit beider gegeben ist, und an keinem Punkte<lb/>
<pb n="25" facs="#f0029"/>
derselben die Wirkung des Objekts anders, als in der<lb/>
subjektiven Vorstellungsform, die letztere anders, als an<lb/>
diesem bestimmten Inhalt, in’s Bewusstsein tritt. Aber<lb/>
was sich durch die Betrachtung der Einzelerscheinung<lb/>
als solcher nicht erreichen lässt, das kann durch die<lb/>
Vergleichung vieler Erscheinungen erreicht werden.<lb/>
Wenn wir sehen, wie die verschiedensten Objekte in die<lb/>
gleichen Vorstellungsformen gefasst werden, wie umge¬<lb/>
kehrt dasselbe Objekt sich in verschiedener Weise und<lb/>
aus verschiedenen Gesichtspunkten vorstellen lässt; wenn<lb/>
wir finden, dass nicht blos die verschiedenen Sinne,<lb/>
sondern auch die Wahrnehmung und das Denken, über<lb/>
den gleichen Gegenstand in gewissen Beziehungen das<lb/>
Gleiche aussagen, dass andererseits demselben Sinn eine<lb/>
Menge der verschiedensten Wahrnehmungen sich auf¬<lb/>
drängt, und wenn wir auf die Bedingungen achten, unter<lb/>
denen der eine oder der andere von diesen Fällen ein¬<lb/>
tritt, so werden wir in den Stand gesetzt werden, zu<lb/>
bestimmen, was in unsern Erfahrungen von den Objek¬<lb/>
ten, was von uns selbst herrührt, und wie sich dieses<lb/>
zu jenem verhält; die objektiven Vorgänge und Eigen¬<lb/>
schaften der Dinge, und weiterhin auch die Ursachen,<lb/>
von denen sie abhängen, auszumitteln. Sofern aber die<lb/>
einfache Beobachtung hiefür nicht ausreicht oder nicht<lb/>
die nöthige Sicherheit gewährt, steht uns zur Prüfung<lb/>
und Ergänzung ihrer Ergebnisse noch ein zweiter Weg<lb/>
offen, derselbe, welchen die Naturwissenschaft schon<lb/>
längst und mit dem bedeutendsten Erfolge eingeschlagen<lb/>
<pb n="26" facs="#f0030"/>
hat. Wie wir von den Erscheinungen durch Schluss¬<lb/>
folgerung zu den Ursachen aufsteigen, welche ihnen zu<lb/>
Grunde liegen, so prüfen wir umgekehrt die Richtigkeit<lb/>
unserer Vermuthungen über die Ursachen an den Er¬<lb/>
scheinungen. Wir bestimmen durch Schlussfolgerung,<lb/>
und wo es sein kann, durch Rechnung, was für Er¬<lb/>
scheinungen sich unter Voraussetzung einer gewissen<lb/>
Ansicht über das Wesen der Dinge und die wirkenden<lb/>
Ursachen ergeben müssen; zeigt es sich dann, dass diese<lb/>
Erscheinungen auch wirklich, nicht blos in vereinzelten<lb/>
Fällen, sondern regelmässig, eintreten, so ist ebendamit<lb/>
die Richtigkeit unserer Annahmen, zeigt sich das Gegen¬<lb/>
theil, so ist die Notwendigkeit ihrer Berichtigung dar¬<lb/>
gethan. Seine häufigste und fruchtbarste Anwendung<lb/>
findet dieses Verfahren da, wo wir die Erscheinungen<lb/>
unseren Voraussetzungen gemäss selbst hervorbringen,<lb/>
wo wir, mit anderen Worten, die Hypothesen durch<lb/>
Versuche controliren können; welche sicheren und durch¬<lb/>
greifenden Ergebnisse sich aber auch da, wo diess nicht<lb/>
der Fall ist, auf diesem Wege erreichen lassen, zeigt<lb/>
das glänzende Beispiel der Astronomie, welche nur durch<lb/>
dieses Verfahren zu ihrer jetzigen Vollendung gelangt<lb/>
ist. Eröffnet sich daher auch von unserer Erkennitniss¬<lb/>
theorie aus allerdings keine Aussicht auf jenes absolute<lb/>
Wissen, welches mehrere von den nachkantischen Sy¬<lb/>
stemen für sich in Anspruch nahmen, so lässt sie uns<lb/>
doch hoffen, dass es einer ausdauernden und besonnenen<lb/>
Forschung gelingen könne, uns in allmähligem Fortschritt<lb/>
<pb n="27" facs="#f0031"/>
diesem Ideal näher zu bringen, unsere Kenntniss der<lb/>
Welt und ihrer Gesetze mit der Erweiterung ihres Um¬<lb/>
fangs zugleich auch zu immer höherer Sicherheit zu er¬<lb/>
heben.</p><lb/>
<p>Welche Folgerungen sich nun von hier aus zunächst<lb/>
für die Form und Methode der Philosophie ergeben, will<lb/>
ich zum Schlusse noch kurz andeuten. Wer annimmt,<lb/>
dass das Wissen unserem Geiste von Hause aus inwohne,<lb/>
und höchstens <hi rendition="#g">vermittelst</hi> der Erfahrung sich in ihm<lb/>
entwickle, nicht <hi rendition="#g">durch</hi> die Erfahrung sich erzeuge, der<lb/>
wird folgerichtig darauf ausgehen müssen, alle Wahrheit<lb/>
aus den uns inwohnenden Ideen abzuleiten, welche sich<lb/>
ihrerseits nur durch das reine Denken und die abgezogene<lb/>
Selbstbetrachtung finden lassen; für ihn wird daher die<lb/>
allein wahre philosophische Methode jene apriorische<lb/>
Construction sein, deren sich <hi rendition="#g">Fichte</hi>, und mit der<lb/>
vollendetsten Meisterschaft <hi rendition="#g">Hegel</hi> bedient hat. Wer<lb/>
umgekehrt alle unsere Vorstellungen lediglich für ein<lb/>
Erzeugniss der Wahrnehmung, der von den Dingen her¬<lb/>
vorgebrachten Eindrücke hält, der dürfte sich nur auf die<lb/>
Beobachtung verlassen, den Schlüssen dagegen, welche<lb/>
wir aus den Beobachtungen ziehen, den Begriffen, die<lb/>
wir aus ihnen ableiten, müsste er um so mehr misstrauen,<lb/>
je weiter sie sich von dem unmittelbar Gegebenen ent¬<lb/>
fernen. Haben wir uns dagegen überzeugt, dass alle<lb/>
unsere Vorstellungen das gemeinschaftliche Produkt aus<lb/>
den objektiven Eindrücken und der subjektiven Thätig¬<lb/>
keit sind, mit der wir diese Eindrücke verarbeiten, so<lb/>
<pb n="28" facs="#f0032"/>
wird es sich für uns nicht darum handeln können, irgend<lb/>
ein Gegebenes, sei es nun innerlich oder äusserlich ge¬<lb/>
geben, als ein Letztes und unbedingt Sicheres zu Grunde<lb/>
zu legen, und das Uebrige daraus abzuleiten; sondern<lb/>
alles Gegebene gilt uns zunächst nur für eine Erschei¬<lb/>
nung unseres Bewusstseins, deren objektive Gründe erst<lb/>
zu untersuchen, aus der allgemeine Sätze und Begriffe<lb/>
nur durch ein zusammengesetztes Verfahren zu gewinnen<lb/>
sind. Unser Standpunkt ist mit Einem Wort nicht der<lb/>
des Dogmatismus, weder des empiristischen noch des<lb/>
spekulativen, sondern der des Kriticismus. Wir können<lb/>
nicht erwarten, eine Erkenntniss des Wirklichen anders,<lb/>
als von der Erfahrung aus, zu gewinnen; wir werden<lb/>
aber ebensowenig vergessen, dass in der Erfahrung selbst<lb/>
schon apriorische Bestandtheile enthalten sind, durch<lb/>
deren Ausscheidung wir erst das objektiv Gegebene rein<lb/>
erhalten, und dass die allgemeinen Gesetze und die ver¬<lb/>
borgenen Gründe der Dinge überhaupt nicht durch die<lb/>
Erfahrung als solche, sondern durch’s Denken erkannt<lb/>
werden. Ist daher auch eine möglichst genaue und voll¬<lb/>
ständige Beobachtung der erste Schritt zum Wissen, so<lb/>
müssen sich doch hieran zwei weitere anschliessen, wenn<lb/>
wir wirklich zu einem sicheren Wissen gelangen wollen.<lb/>
Der erste derselben besteht in der Unterscheidung der<lb/>
Elemente unserer Erfahrung, und umfasst alle die<lb/>
Operationen, welche den Zweck haben, den objektiven<lb/>
Thatbestand als solchen, von allen subjektiven Zuthaten<lb/>
befreit, zur Anschauung zu bringen. Sind hiemit die<lb/>
<pb n="29" facs="#f0033"/>
wirklichen Vorgänge festgestellt, so ist dann das Nächste,<lb/>
dass die Ursachen derselben aufgesucht werden, um sie<lb/>
aus ihren Gründen erklären zu können, und so auf ge¬<lb/>
netischem Wege zum Begriff ihres Wesens zu gelangen.<lb/>
Die Methoden aber, deren wir uns hiebei zu bedienen<lb/>
haben, die Bedeutung, welche einerseits der Induktion,<lb/>
andererseits der Deduktion zukommt, die näheren Mo¬<lb/>
difikationen, welche beide in der Anwendung erfahren,<lb/>
die Notwendigkeit und die Art ihrer Verbindung, hat<lb/>
die Logik in ihrem methodologischen Theile zu unter¬<lb/>
suchen.</p><lb/>
<lb/>
<milestone unit="section" rendition="#hr"/> </div> </body> <back>
<pb facs="#f0034"/>
<div type="imprint"> <p rendition="#c">Gedruckt bei <hi rendition="#g">Julius Groos</hi> in Heidelberg.</p> </div><lb/>
<pb facs="#f0035"/>
<pb facs="#f0036"/>
<pb facs="#f0037"/>
</back> </text> </TEI>